<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">12. Dvādasamo paricchedo</p>

<p rend="subhead">Paññattiniddeso</p>

<p rend="bodytext">Etthāha <pb ed="P" n="0.0083" /><pb ed="V" n="0.0105" /> – ‘‘kiṃ ettakameva ñeyyaṃ, udāhu aññampi atthī’’ti? Atthi paññatti nāmāti. Sā panesā paññapetabbato, paññāpanato ca ‘‘paññattī’’ti vuccati. Tenevāha – ‘‘yā tesaṃ tesaṃ dhammānaṃ saṅkhā samaññā paññatti vohāro nāmaṃ nāmakammaṃ nāmadheyyaṃ nirutti byañjanaṃ abhilāpo’’ti. Tattha saṅkhāyatīti <hi rend="bold">saṅkhā,</hi> kathīyatīti attho. Kinti kathīyati? ‘‘Aha’’nti ‘‘mama’’nti ‘‘paro’’ti ‘‘parassā’’ti ‘‘mañco’’ti ‘‘pīṭha’’nti anekehi ākārehi kathīyatīti saṅkhā. Samaññāyatīti <hi rend="bold">samaññā</hi>. Paññāpīyatīti <hi rend="bold">paññatti</hi>. Voharīyatīti <hi rend="bold">vohāro</hi>. Kinti voharīyati? ‘‘Aha’’nti ‘‘mama’’nti ‘‘paro’’ti ‘‘parassā’’ti ‘‘mañco’’ti ‘‘pīṭha’’nti. Evaṃ tāva <hi rend="bold">paññapetabbato paññattī</hi>ti vuttā. ‘‘Aha’’nti hi rūpādayo dhamme upādāya paṭicca kāraṇaṃ katvā yathā te rūpādayo dhammā uppādavayavanto, na evaṃvidhā, kevalaṃ lokasaṅketena <pb ed="M" n="0.0113" /> siddhā yā ayaṃ ‘‘aha’’nti kathīyati ceva paññāpīyati ca, esā paññattīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Idāni paññāpanato paññattiṃ pakāsetuṃ <hi rend="bold">‘‘nāmaṃ nāmakamma’’</hi>ntiādimāha. Tattha <hi rend="bold">nāma</hi>nti taṃ taṃ dhammaṃ ‘‘esa itthannāmo nāmā’’ti paññapeti, tasmā taṃ paññattīti pavuccati. <hi rend="bold">Nāmakamma</hi>ntiādīni tassā eva vevacanāni. Ayaṃ <hi rend="bold">paññāpanato paññatti</hi> nāma.</p>

<p rend="bodytext">Sā panesā tajjāpaññatti upādāpaññatti upanidhāpaññattīti tividhā hoti. Tattha <hi rend="bold">tajjāpaññatti</hi> nāma cakkhusotarūpasaddapathavītejovāyotiādinayappavattā. <hi rend="bold">Upādāpaññatti</hi> pana samūhāsamūhavasena duvidhā hoti. Tattha <hi rend="bold">samūhapaññatti</hi> nāma rūpārūpadhammesu ekassa vā bahūnaṃ vā nāmaṃ gahetvā samūhamevopādāya vuccati. Kathaṃ? Acchataracchaghaṭapaṭādippabhedā. Ayaṃ samūhapaññatti <pb ed="P" n="0.0084" /> nāma. <hi rend="bold">Asamūhapaññatti</hi> pana disākāsakālanimittābhāvanirodhādibhedā.</p>

<p rend="bodytext">Yadā pana sā vijjamānaṃ paramatthaṃ jotayati, tadā <hi rend="bold">‘‘vijjamānapaññattī’’</hi>ti pavuccati. Yadā avijjamānaṃ samūhāsamūhabhedaṃ nāmamattaṃ jotayati, tadā <hi rend="bold">‘‘avijjamānapaññattī’’</hi>ti pavuccati <pb ed="V" n="0.0106" />. Duvidhāpi panesā sotadvārajavanānantaraṃ gahitapubbasaṅketamanodvārajavanaviññāṇena viññāyati. Yāya gahitapubbasaṅketena manodvārajavanaviññāṇena paññāpīyati. Yaṃ sandhāya ‘‘vijjamānapaññatti, avijjamānapaññatti, vijjamānena avijjamānapaññatti, avijjamānena vijjamānapaññatti, vijjamānena vijjamānapaññatti, avijjamānena avijjamānapaññattī’’ti chakkanayo vutto. Tattha paramatthato vijjamānānaṃ rūpādīnaṃ paññāpanā <hi rend="bold">vijjamānapaññatti</hi>. Tathā avijjamānānamitthipurisādīnaṃ paññāpanā <hi rend="bold">avijjamānapaññatti</hi>. Ṭhapetvā pana vacanatthaṃ kenaci ākārena anupalabbhamānānaṃ pañcamasaccādīnaṃ, titthiyaparikappitānaṃ vā pakatipurisādīnaṃ paññāpanāpi <hi rend="bold">avijjamānapaññattiyeva</hi><pb ed="M" n="0.0114" />. ‘‘Tevijjo, chaḷabhiñño’’ti evamādinayappavattā <hi rend="bold">vijjamānena avijjamānapaññatti</hi>. ‘‘Itthisaddo, purisasaddo’’ti evamādikā <hi rend="bold">avijjamānena vijjamānapaññatti</hi>. ‘‘Cakkhuviññāṇaṃ, sotaviññāṇa’’nti evamādikā <hi rend="bold">vijjamānena vijjamānapaññatti</hi>. ‘‘Khattiyakumāro, brāhmaṇakumāro, bhikkhukumāro’’ti evamādikā <hi rend="bold">avijjamānena avijjamānapaññattī</hi>ti evaṃ vuttā cha paññattiyopi ettheva saṅgahaṃ gacchanti. Ayaṃ upādāpaññatti nāma.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanidhāpaññatti</hi>pi etissā eva pabhedā, sā pana ‘‘dīghaṃ upanidhāya rasso, rassaṃ upanidhāya dīgho’’tiādinayappavattā ‘‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbasukhaṃ upanidhāyā’’ti evamādikā ca, tasmā paññapetabbato ca paññāpanato ca paññattīti veditabbā. Samaññā samattā.</p>

<p rend="hangnum" n="778"><hi rend="paranum">778</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> Paramatthato ca paññatti, tatiyā koṭi na vijjati;</p>

<p rend="gathalast">Dvīsu ṭhānesu kusalo, paravādesu na kampati.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāre paññattiniddeso nāma</p>

<p rend="centre">Dvādasamo paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>