<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">2-1. Sahetukaduka-kusalattikaṃ</p>

<p rend="title">1. Kusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetukaṃ <pb ed="M" n="4.0325" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ <pb ed="V" n="4.0388" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko kusalo dhammo uppajjati <pb ed="T" n="5.0147" /> ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ, anantare ekaṃ, samanantare ekaṃ, sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye ekaṃ, purejāte ekaṃ, āsevane ekaṃ, kamme ekaṃ, āhāre ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyaṃ</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="3"><hi rend="paranum">3</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko kusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="4"><hi rend="paranum">4</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā ekaṃ, napurejāte ekaṃ, napacchājāte ekaṃ, naāsevane ekaṃ, nakamme ekaṃ, navipāke ekaṃ, navippayutte ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="5"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko <pb ed="V" n="4.0389" /> kusalo dhammo sahetukassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetuko <pb ed="M" n="4.0326" /> kusalo dhammo sahetukassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</p>

<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ, anantare <pb ed="T" n="5.0148" /> ekaṃ, samanantare ekaṃ, sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye ekaṃ, āsevane ekaṃ, kamme ekaṃ, āhāre ekaṃ, indriye ekaṃ, jhāne ekaṃ, magge ekaṃ, sampayutte ekaṃ, atthiyā ekaṃ, natthiyā ekaṃ, vigate ekaṃ, avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="7"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko kusalo dhammo sahetukassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo.</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">2. Akusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayādi</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetukaṃ <pb ed="V" n="4.0390" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Ahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ akusalañca ahetukaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ <pb ed="T" n="5.0149" /><pb ed="M" n="4.0327" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo ca ahetuko akusalo ca dhammā uppajjanti ārammaṇapaccayā. (3)</p>

<p rend="bodytext">Ahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ akusalañca ahetukaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ <pb ed="V" n="4.0391" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati adhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe pañca, adhipatiyā ekaṃ, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte pañca, aññamaññe pañca, nissaye pañca, upanissaye pañca, purejāte pañca, āsevane pañca, kamme pañca, āhāre pañca, indriye pañca, jhāne pañca, magge pañca, sampayutte pañca, vippayutte pañca, atthiyā pañca, natthiyā pañca, vigate pañca, avigate pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Nahetu-naadhipatipaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko akusalo dhammo uppajjati <pb ed="T" n="5.0150" /> naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="12"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā pañca, napurejāte pañca, napacchājāte pañca, naāsevane pañca, nakamme tīṇi, navipāke pañca, navippayutte pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayādi</p>

<p rend="bodytext" n="13"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko <pb ed="M" n="4.0328" /><pb ed="V" n="4.0392" /> akusalo dhammo sahetukassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… dve.</p>

<p rend="bodytext">Sahetuko akusalo dhammo sahetukassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Ahetuko akusalo dhammo ahetukassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Sahetuko akusalo ca ahetuko akusalo ca dhammā sahetukassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Sahetuko akusalo dhammo sahetukassa akusalassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="14"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā dve, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekaṃ, anantare nava, samanantare nava, sahajāte pañca, aññamaññe pañca <pb ed="T" n="5.0151" />, nissaye pañca, upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge tīṇi, sampayutte pañca, atthiyā pañca, natthiyā nava, vigate nava, avigate pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="15"><hi rend="paranum">15</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko <pb ed="V" n="4.0393" /> akusalo dhammo sahetukassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="16"><hi rend="paranum">16</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">3. Abyākatapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="17"><hi rend="paranum">17</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetukaṃ <pb ed="M" n="4.0329" /> abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ abyākatañca ahetukaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca sahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext" n="18"><hi rend="paranum">18</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="V" n="4.0394" /> nava, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca, anantare <pb ed="T" n="5.0152" /> cattāri, samanantare cattāri, sahajāte nava, aññamaññe cha…pe… purejāte dve, āsevane dve, kamme nava, vipāke nava…pe… vippayutte nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Nahetu-naārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="19"><hi rend="paranum">19</hi><hi rend="dot">.</hi> Ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko abyākato dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko abyākato dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ abyākatañca ahetukaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca ahetuko abyākato dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Sahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko abyākato dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="20"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava, naanantare tīṇi, nasamanantare tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme dve, navipāke <pb ed="M" n="4.0330" /> pañca, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte dve, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi <pb ed="T" n="5.0153" /> paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="21"><hi rend="paranum">21</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko <pb ed="V" n="4.0395" /> abyākato dhammo sahetukassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Sahetuko abyākato dhammo sahetukassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="22"><hi rend="paranum">22</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā cattāri, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte satta, aññamaññe cha, nissaye satta, upanissaye cattāri, purejāte dve, pacchājāte dve, āsevane dve, kamme cattāri, vipāke cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cattāri, magge tīṇi, sampayutte dve, vippayutte tīṇi, atthiyā satta…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="23"><hi rend="paranum">23</hi><hi rend="dot">.</hi> Sahetuko abyākato dhammo sahetukassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="24"><hi rend="paranum">24</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā satta, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā <pb ed="T" n="5.0154" /><pb ed="M" n="4.0331" /> kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="centre">Sahetukadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">3-1. Hetusampayuttaduka-kusalattikaṃ</p>

<p rend="title">1. Kusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="25"><hi rend="paranum">25</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayuttaṃ <pb ed="V" n="4.0396" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</p>

<p rend="bodytext" n="26"><hi rend="paranum">26</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyaṃ</p>

<p rend="bodytext" n="27"><hi rend="paranum">27</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā ekaṃ, napurejāte ekaṃ, napacchājāte ekaṃ, naāsevane ekaṃ, nakamme ekaṃ, navipāke ekaṃ, navippayutte ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="28"><hi rend="paranum">28</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto <pb ed="V" n="4.0397" /> kusalo dhammo hetusampayuttassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetuyā <pb ed="T" n="5.0155" /> ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ, anantare ekaṃ, samanantare ekaṃ…pe… kamme ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="29"><hi rend="paranum">29</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto <pb ed="M" n="4.0332" /> kusalo dhammo hetusampayuttassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo.</p>

<p rend="bodytext" n="30"><hi rend="paranum">30</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">2. Akusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="31"><hi rend="paranum">31</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayuttaṃ <pb ed="V" n="4.0398" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetuvippayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ akusalañca hetuvippayuttaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi. (3)</p>

<p rend="bodytext">Hetuvippayuttaṃ <pb ed="T" n="5.0156" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ akusalañca hetuvippayuttaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati adhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="32"><hi rend="paranum">32</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="M" n="4.0333" /><pb ed="V" n="4.0399" /> tīṇi, ārammaṇe pañca, adhipatiyā ekaṃ, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte pañca, aññamaññe pañca, nissaye pañca, upanissaye pañca, purejāte pañca, āsevane pañca, kamme pañca, āhāre pañca, indriye pañca, jhāne pañca, magge pañca, sampayutte pañca, vippayutte pañca, atthiyā pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Nahetu-naadhipatipaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="33"><hi rend="paranum">33</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetuvippayutto akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto akusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="34"><hi rend="paranum">34</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā pañca, napurejāte pañca, napacchājāte pañca, naāsevane pañca, nakamme tīṇi, navipāke pañca, navippayutte pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā <pb ed="T" n="5.0157" /> ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="35"><hi rend="paranum">35</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto akusalo dhammo hetusampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… dve.</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayutto <pb ed="V" n="4.0400" /> akusalo dhammo hetusampayuttassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetuvippayutto akusalo dhammo hetuvippayuttassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayutto <pb ed="M" n="4.0334" /> akusalo ca hetuvippayutto akusalo ca dhammā hetusampayuttassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="36"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā dve, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekaṃ, anantare nava, samanantare nava, sahajāte pañca, aññamaññe pañca, nissaye pañca, upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge tīṇi, sampayutte pañca, atthiyā pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="37"><hi rend="paranum">37</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto akusalo dhammo hetusampayuttassa akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="38"><hi rend="paranum">38</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā <pb ed="T" n="5.0158" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">3. Abyākatapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="39"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayuttaṃ <pb ed="V" n="4.0401" /> abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetuvippayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetuvippayutto abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ abyākatañca hetuvippayuttaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca hetusampayutto abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="40"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="M" n="4.0335" /> nava, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte nava, aññamaññe cha…pe… purejāte dve, āsevane dve, kamme nava, vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Nahetu-naārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="41"><hi rend="paranum">41</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuvippayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetuvippayutto abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetuvippayutto abyākato <pb ed="T" n="5.0159" /> dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="42"><hi rend="paranum">42</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā <pb ed="V" n="4.0402" /> ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava, naanantare tīṇi, nasamanantare tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme dve, navipāke pañca, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte dve, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetu-ārammaṇapaccayā</p>

<p rend="bodytext" n="43"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto abyākato dhammo hetusampayuttassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetusampayutto abyākato dhammo hetusampayuttassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="44"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="M" n="4.0336" /> tīṇi, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā cattāri, anantare cattāri, kamme cattāri, vipāke cattāri…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="45"><hi rend="paranum">45</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusampayutto <pb ed="V" n="4.0403" /> abyākato dhammo hetusampayuttassa abyākatassa <pb ed="T" n="5.0160" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo.</p>

<p rend="bodytext" n="46"><hi rend="paranum">46</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā satta, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="centre">Hetusampayuttadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">4-1. Hetusahetukaduka-kusalattikaṃ</p>

<p rend="title">1. Kusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="47"><hi rend="paranum">47</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Sahetukañceva na ca hetuṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko ceva na ca hetu kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Hetuñceva <pb ed="V" n="4.0404" /> sahetukañca kusalañca sahetukañceva na ca hetuṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="48"><hi rend="paranum">48</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="M" n="4.0337" /> nava, ārammaṇe nava…pe… kamme nava, āhāre nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="49"><hi rend="paranum">49</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko <pb ed="T" n="5.0161" /> ca kusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="50"><hi rend="paranum">50</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="51"><hi rend="paranum">51</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo hetussa ceva sahetukassa ca kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="52"><hi rend="paranum">52</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="V" n="4.0405" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava, samanantare nava, sahajāte nava, aññamaññe nava, nissaye nava, upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="53"><hi rend="paranum">53</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo hetussa ceva sahetukassa ca kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="54"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā <pb ed="M" n="4.0338" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā <pb ed="T" n="5.0162" /> kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">2. Akusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="55"><hi rend="paranum">55</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="56"><hi rend="paranum">56</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="V" n="4.0406" /> nava, ārammaṇe nava…pe… kamme nava, āhāre nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="57"><hi rend="paranum">57</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca akusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā… nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="58"><hi rend="paranum">58</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="59"><hi rend="paranum">59</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva sahetuko ca akusalo dhammo hetussa ceva sahetukassa ca akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="60"><hi rend="paranum">60</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="T" n="5.0163" /><pb ed="M" n="4.0339" /> tīṇi, ārammaṇe nava…pe… āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi, indriye jhāne magge tīṇi, sampayutte nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="61"><hi rend="paranum">61</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu <pb ed="V" n="4.0407" /> ceva sahetuko ca akusalo dhammo hetussa ceva sahetukassa ca akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo.</p>

<p rend="bodytext" n="62"><hi rend="paranum">62</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava…pe… noavigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">3. Abyākatapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="63"><hi rend="paranum">63</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="64"><hi rend="paranum">64</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… kamme nava, vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="65"><hi rend="paranum">65</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva sahetukañca abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca abyākato dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="66"><hi rend="paranum">66</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā <pb ed="V" n="4.0408" /> nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā <pb ed="T" n="5.0164" /> naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāro sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="67"><hi rend="paranum">67</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu <pb ed="M" n="4.0340" /> ceva sahetuko ca abyākato dhammo hetussa ceva sahetukassa ca abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="68"><hi rend="paranum">68</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava, samanantare nava, sahajāte nava, aññamaññe nava, nissaye nava, upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, vipāke nava, āhāre tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="69"><hi rend="paranum">69</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva sahetuko ca abyākato dhammo hetussa ceva sahetukassa ca abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="70"><hi rend="paranum">70</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā <pb ed="V" n="4.0409" /> naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="centre">Hetusahetukadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">5-1. Hetuhetusampayuttaduka-kusalattikaṃ</p>

<p rend="title">1. Kusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="71"><hi rend="paranum">71</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva hetusampayuttañca kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva <pb ed="M" n="4.0341" /> hetusampayuttañca kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto ceva na ca hetu kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="72"><hi rend="paranum">72</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="73"><hi rend="paranum">73</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva <pb ed="V" n="4.0410" /> hetusampayuttañca kusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca kusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="74"><hi rend="paranum">74</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Adhipatipaccayā hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="75"><hi rend="paranum">75</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca kusalo dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="76"><hi rend="paranum">76</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="T" n="5.0166" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava…pe… āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="77"><hi rend="paranum">77</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca kusalo dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca kusalassa <pb ed="V" n="4.0411" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="78"><hi rend="paranum">78</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā <pb ed="M" n="4.0342" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">2. Akusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="79"><hi rend="paranum">79</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva hetusampayuttañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="80"><hi rend="paranum">80</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="81"><hi rend="paranum">81</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva hetusampayuttañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca akusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="82"><hi rend="paranum">82</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā <pb ed="V" n="4.0412" /> nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā <pb ed="T" n="5.0167" /> naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="83"><hi rend="paranum">83</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca akusalo dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetuyā <pb ed="M" n="4.0343" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… kamme tīṇi, āhāre tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="84"><hi rend="paranum">84</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca akusalo dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="85"><hi rend="paranum">85</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā <pb ed="V" n="4.0413" /> naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="title">3. Abyākatapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="86"><hi rend="paranum">86</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva <pb ed="T" n="5.0168" /> hetusampayuttañca abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… kamme nava, vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Naadhipatipaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="87"><hi rend="paranum">87</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuñceva hetusampayuttañca abyākataṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca abyākato dhammo uppajjati naadhipatipaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="88"><hi rend="paranum">88</hi><hi rend="dot">.</hi> Naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā <pb ed="M" n="4.0344" /> naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatipaccayā <pb ed="V" n="4.0414" /> hetuyā nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayādi</p>

<p rend="bodytext" n="89"><hi rend="paranum">89</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca abyākato dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="90"><hi rend="paranum">90</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā <pb ed="T" n="5.0169" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… āsevane nava, kamme tīṇi, vipāke nava, āhāre tīṇi, indriye nava, jhāne tīṇi, magge sampayutte nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="91"><hi rend="paranum">91</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetu ceva hetusampayutto ca abyākato dhammo hetussa ceva hetusampayuttassa ca abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="92"><hi rend="paranum">92</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="centre">Hetuhetusampayuttadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">6-1. Nahetusahetukaduka-kusalattikaṃ</p>

<p rend="title">1-2. Kusalākusalapadaṃ</p>

<p rend="title">1-7. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="93"><hi rend="paranum">93</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuṃ <pb ed="M" n="4.0345" /><pb ed="V" n="4.0415" /> sahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="94"><hi rend="paranum">94</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ (sabbattha ekaṃ), avigate ekaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Naadhipatiyā ekaṃ, napurejāte ekaṃ…pe… navipāke ekaṃ, navippayutte <pb ed="T" n="5.0170" /> ekaṃ (pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="95"><hi rend="paranum">95</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuṃ sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="96"><hi rend="paranum">96</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ (sabbattha ekaṃ), avigate ekaṃ. (Hetupaccayo natthi. Pañhāvārepi sabbattha ekaṃ, pañhāvārepi imesaṃ tiṇṇannaṃ hetupaccayo natthi.)</p>

<p rend="title">3. Abyākatapadaṃ</p>

<p rend="title">1-6. Paṭiccavārādi</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Hetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="97"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuṃ <pb ed="V" n="4.0416" /> sahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ sahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ sahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko abyākato ca nahetu ahetuko abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</p>

<p rend="bodytext">Nahetuṃ ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</p>

<p rend="bodytext">Nahetuṃ <pb ed="M" n="4.0346" /> sahetukaṃ abyākatañca nahetuṃ ahetukaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca nahetu <pb ed="T" n="5.0171" /> sahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="98"><hi rend="paranum">98</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetuyā nava, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca…pe… purejāte āsevane dve, kamme nava, vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Nahetupaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="99"><hi rend="paranum">99</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuṃ ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="100"><hi rend="paranum">100</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava, naanantare tīṇi, nasamanantare <pb ed="V" n="4.0417" /> tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme dve, navipāke pañca, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte dve, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</p>

<p rend="title">7. Pañhāvāro</p>

<p rend="subhead">Paccayacatukkaṃ</p>

<p rend="subhead">Ārammaṇapaccayo</p>

<p rend="bodytext" n="101"><hi rend="paranum">101</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetu sahetuko abyākato dhammo nahetussa sahetukassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="102"><hi rend="paranum">102</hi><hi rend="dot">.</hi> Ārammaṇe cattāri, adhipatiyā cattāri, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte satta, aññamaññe cha, nissaye <pb ed="T" n="5.0172" /> satta, upanissaye <pb ed="M" n="4.0347" /> cattāri, purejāte dve, pacchājāte dve, āsevane dve, kamme cattāri, vipāke cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cattāri, magge tīṇi, sampayutte dve, vippayutte tīṇi, atthiyā satta, natthiyā cattāri, vigate cattāri, avigate satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="subhead">Paccanīyuddhāro</p>

<p rend="bodytext" n="103"><hi rend="paranum">103</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetu sahetuko abyākato dhammo nahetussa sahetukassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena <pb ed="V" n="4.0418" /> paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext" n="104"><hi rend="paranum">104</hi><hi rend="dot">.</hi> Nahetuyā satta, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Ārammaṇapaccayā nahetuyā cattāri (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</p>

<p rend="bodytext">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</p>

<p rend="centre">Nahetusahetukadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="centre">Hetugocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>