<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">9. Navamo paricchedo</p>

<p rend="subhead">Puññavipākapaccayaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="560-2"><hi rend="paranum">560-2</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Bāttiṃsapākacittāni</hi><pb ed="M" n="0.0094" />, <hi rend="bold">lokikāneva yāni hi;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Etesaṃ pākacittānaṃ, paṭisandhipavattisu.</hi></p>

<p rend="bodytext">Yāni lokikāni eva bāttiṃsa pākacittāni honti, etesaṃ pākacittānaṃ puññāpuññādisaṅkhārā <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">yathā</hi> yena pakārena paccayā honti eva, imesaṃ vipākacittānaṃ <hi rend="bold">tepi</hi> saṅkhārā <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">tathā</hi> tena pakārena <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> paṇḍitena viññātabbā. <hi rend="bold">Tayo bhavā catasso ca yoniyo</hi> kāmabhavarūpabhavaarūpabhavavasena tayo bhavā, aṇḍajajalābujasaṃsedajaopapātikayonivasena catasso ca yoniyo, nirayagatitiracchānagatipetagatimanussagatidevagativasena <pb ed="V" n="1.0078" /><hi rend="bold">gatipañcakaṃ,</hi> sandhisaññāya paṭisandhisaññāya nānattā nānābhāvato, kāyassāpi ca rūpakāyassāpi ca nānattā nānābhāvato kāmasugatiyo, nānā attā sabhāvo etassāti nānattā, nānatto rūpakāyo etesanti nānattakāyā, nānā sabhāvo etassāti nānattā, nānattāyeva saññā nānattasaññā, sā etesaṃ atthīti <hi rend="bold">nānattasaññī</hi> nāma, paṭhamajjhānabhūmi ca caturāpāyabhūmiyo ca <hi rend="bold">nānattakāyaekattasaññī</hi> nāma, dutiyajjhānabhūmi <hi rend="bold">ekattakāyanānattasaññī</hi> nāma, tatiyajjhānabhūmivehapphalabhūmisuddhāvāsabhūmiyo <hi rend="bold">ekattakāyaekattasaññī</hi> nāma, heṭṭhā ṭhitā rūpehi saddhiṃ sattaviññāṇaṭṭhitiyo, tiṭṭhanti viññāṇāni etthāti ṭhitiyo, viññāṇānaṃ ṭhitiyo <hi rend="bold">viññāṇaṭṭhitiyo,</hi> viññāṇassa abhāvato asaññībhūmi na gayhate, catutthāruppabhūmi ca <pb ed="M" n="0.0095" /> paṭuviññāṇābhāvato na gayhate. Sattāvāsavasena asaññībhūmiṃ, catutthāruppabhūmiñca pana gahetvā te sattāvāsā nava eva honti.</p>

<p rend="bodytext" n="563-8"><hi rend="paranum">563-8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme puññābhisaṅkhārasaññitā aṭṭha cetanā</hi> pūrenti attano kārakaṃ pūrenti ca, ajjhāsayaṃ pujjañca bhavaṃ nibbattentīti puññāni, abhisaṅkharonti vipākaṃ, kammajarūpañcāti abhisaṅkhārā, puññāni eva abhisaṅkhārā puññābhisaṅkhārā, teyeva saññitā <hi rend="bold">puññābhisaṅkhārasaññitā,</hi> kāme puññābhisaṅkhārasaññitā aṭṭha cetanā. <hi rend="bold">Navannaṃ pākacittānaṃ</hi> upekkhāyuttāhetukamahāvipākavasena navannaṃ pākacittānaṃ kāmasugatiyaṃ pana nānā vattamānacetanākhaṇato paraṃ khaṇaṃ etassāti nānākhaṇaṃ, taṃ eva nānakkhaṇikaṃ, tameva kammaṃ <hi rend="bold">nānakkhaṇikakammaṃ,</hi> vattamānacetanāto parā atītacetanāti attho. Balavā nissayapaccayo <hi rend="bold">upanissayapaccayo,</hi> balavattho cettha <hi rend="bold">upa</hi>-saddo, balavapaccayoti attho, nānakkhaṇikakammapaccayavasena balavapaccayavasena cāti attho. <hi rend="bold">Dvedhā</hi> dvīhi pakārehi tesaṃ paṭisandhiyaṃ paccayā bhavanti, tā aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā <hi rend="bold">upekkhāsahitāhetumanoviññāṇadhātuyā vinā</hi> upekkhāsahagatāhetumanoviññāṇadhātuṃ vajjetvā <hi rend="bold">parittapākānaṃ</hi> cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanasomanassayuttāhetukakusalavipākānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi pavattiyaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Tāyeva cetanā</hi> tā eva aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā rūpabhave <hi rend="bold">pañcannaṃ pākacittānaṃ</hi> kusalavipākacittānaṃ cakkhusotasampaṭicchanasomanassayuttaupekkhāyuttasantīraṇānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi pavattiyaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Aṭṭhannaṃ tu parittānaṃ, kāme duggatiyaṃ tathā</hi> aṭṭhannaṃ parittānaṃ kusalavipākānaṃ cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanānaṃ, dvinnaṃ <pb ed="M" n="0.0096" /> santīraṇānañca <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <pb ed="V" n="1.0079" /> paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe pana paccayā na honti. <hi rend="bold">Vuttappakārāva kāme sugatiyaṃ</hi> yathāvuttappakārāva aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā kāmasugatiyaṃ tathā soḷasannaṃ kusalavipākānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti, <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe sattannaṃ kusalavipākānaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe navannaṃ kusalavipākacittānaṃ paccayā honti.</p>

<p rend="bodytext" n="569-74"><hi rend="paranum">569-74</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpe puññābhisaṅkhārā, rūpāvacarabhūmiyaṃ</hi> pañcannaṃ pākacittānaṃ <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā <hi rend="bold">hontimāpuññasaṅkhārā, kāme duggatiyaṃ dvidhā</hi> ime apuññābhisaṅkhārā, <hi rend="bold">imā</hi> kusalapaṭipakkhā uddhaccavajjā ekādasa cetanā kāmaduggatiyaṃ ekassa paṭisandhiviññāṇassa <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <hi rend="bold">dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti. Dvādasa akusalacetanā <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe eva <hi rend="bold">channaṃ</hi> cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanānaṃ akusalavipākānaṃ paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā no honti. <hi rend="bold">Sattannampi bhavanteva pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe akusalavipākāni sattannaṃ cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanasantīraṇānaṃ paccayā bhavanti. <hi rend="bold">Kāme sugatiyaṃ tesaṃ, sattannampi tatheva ca</hi> dvādasākusalacetanā kāme sugatiyaṃ tatheva ca tesaṃ sattannaṃ akusalavipākānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā na honti. <hi rend="bold">Viññāṇānaṃ catunnampi, tesaṃ rūpabhave tathā</hi> tāyeva dvādasākusalacetanā rūpabhave <hi rend="bold">tesaṃ</hi> catunnaṃ akusalavipākānaṃ cakkhusotasampaṭicchanasantīraṇasaṅkhātānaṃ viññāṇānaṃ tathā <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <pb ed="M" n="0.0097" /> paccayā na honti. <hi rend="bold">So ca kāmabhaveniṭṭharūpādiupaladdhiyaṃ</hi> so ca apuññābhisaṅkhāro kāmabhave aniṭṭharūpādiupaladdhiyaṃ amanāparūpādīni ārammaṇāni upaladdhiyaṃ tesaṃ catunnaṃ apuññajānaṃ viññāṇānaṃ paccayo hoti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘so ca kāmabhaveniṭṭha-rūpādiupaladdhiya’’ntiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Aniṭṭharūpādayo</hi> nāma visayā brahmaloke <hi rend="bold">na vijjare</hi> na vijjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="575-6"><hi rend="paranum">575-6</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathevāneñjasaṅkhāro</hi> na iñjati na phandati na calatīti āneñjaṃ, āneñjañca taṃ saṅkhāro cāti āneñjasaṅkhāro, tathā eva <hi rend="bold">āneñjasaṅkhāro</hi> arūpāvacarabhūmiyaṃ catunnaṃ pākacittānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayo hoti. <hi rend="bold">Bhavesvete</hi> bhavesu ete vuttappakārā paccayā vuttappakārena paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">yathā ca</hi> yena yena ca pakārena <pb ed="V" n="1.0080" /> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti, tena paccayā <hi rend="bold">tathā</hi> tena tena pakārena <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> vijānantena paṇḍitena ñeyyā.</p>

<p rend="bodytext" n="577"><hi rend="paranum">577</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eseva ca nayo ñeyyo, yoniādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu eseva ca nayo bhavesu mayā vutto eva nayo paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Tatridaṃ</hi> tatra bhavesu ādito paṭṭhāya vuttaṃ <hi rend="bold">idaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">mukhamattanidassanaṃ</hi> upāyamattadīpanaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="578-81"><hi rend="paranum">578-81</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avisesena puññābhi-saṅkhāro dvibhavesupi</hi> kāmapuññābhisaṅkhāravasena, rūpapuññābhisaṅkhāravasena ca puññābhisaṅkhāro avisesena samānabhāvena dvīsu bhavesu kāmarūpabhavesu paṭisandhiṃ datvā <hi rend="bold">so</hi> saṅkhāro sabbapākaṃ <hi rend="bold">janeti</hi> nibbatteti. <hi rend="bold">Tathā catūsu viññeyyo, aṇḍajādīsu yonisu</hi> dvibhavesu puññābhisaṅkhāro viya tathā catūsu aṇḍajādīsu so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. ‘‘Aṇḍajādīsū’’ti <pb ed="M" n="0.0098" /> vacanaṃ padumapaccekabuddhānaṃ manussattaṃ sandhāya vuttaṃ. Bahudevamanussānaṃ vasena dvīsu gatīsu eva ca tathā so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Tathā nānattakāyādi-viññāṇānaṃ ṭhitīsupi</hi> nānattakāyanānattasaññīnānattakaāyaekattasaññī ekattakāyanānattasaññī ekattakāyaekattasaññīnaṃ vasena catūsu viññāṇaṭṭhitīsu so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. Nānattakāyanānattasaññīnānattakāyaekattasaññīekattakāyanānattasaññīekattakāyaekattasaññīnaṃ vasena <hi rend="bold">vuttappakārasmiṃ</hi> catubbidhe sattāvāse tathā so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena puññābhisaṅkhāro <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> bhavayonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu yathārahaṃ soḷasannaṃ kāmakusalapākānaṃ, pañcannaṃ rūpapākānañcāti <hi rend="bold">ekavīsatipākānaṃ dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayena paccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="582-3"><hi rend="paranum">582-3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme apuññasaṅkhāro</hi> kāmabhave aṇḍajajalābujasaṃsedajaopapātikayonivasena aṇḍajādīsu <hi rend="bold">yonīsu</hi> nirayagatipetagatitiracchānagativasena <hi rend="bold">tīsu gatīsu</hi> nānattakāyaekattasaññīvasena <hi rend="bold">ekissā viññāṇaṭṭhitiyā</hi> nānattakāyaekattasaññīvasena ca <hi rend="bold">ekasmiṃ pana sattāvāse dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <hi rend="bold">so</hi> apuññābhisaṅkhāro paccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="584-6"><hi rend="paranum">584-6</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathevāneñjasaṅkhāro</hi><pb ed="V" n="1.0081" /> tathā eva āneñjasaṅkhāro, <hi rend="bold">ekārūpabhave</hi> ekasmiṃ arūpabhave ekissā opapātikayoniyā ceva ekissā devagatiyāpi ca ākāsānañcāyatanabhūmi viññāṇañcāyatanabhūmi ākiñcaññāyatanabhūmivasena <hi rend="bold">tīsu eva cittaṭṭhitīsu</hi> catunnaṃ arūpabhūmīnaṃ vasena <hi rend="bold">catubbidhe</hi> sattāvāse catunnaṃ arūpapākacittānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi><pb ed="M" n="0.0099" /> nānakkhaṇikakammopanissayapaccayehi <hi rend="bold">so</hi> āneñjābhisaṅkhāro paccayo hoti. <hi rend="bold">Paṭisandhipavattīnaṃ, vasenevaṃ bhavādīsu</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena paṭisandhipavattīnaṃ vasena bhavādīsu yathā <hi rend="bold">ye</hi> saṅkhārā <hi rend="bold">esaṃ</hi> pākacittānaṃ paccayā honti, tathā te saṅkhārā evaṃ iminā mayā vuttappakārena paṇḍitena vijānitabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="587-90"><hi rend="paranum">587-90</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na rūpārūpadhammānaṃ, saṅkanti pana vijjati</hi> rūpadhammānaṃ, cittacetasikasaṅkhātānaṃ nāmadhammānañca <hi rend="bold">saṅkanti pana</hi> saṅkamanaṃ pana na vijjati. <hi rend="bold">Saṅkantibhāve asati</hi> atītabhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ bhave rūpadhammānaṃ saṅkamanabhāve asati paṭisandhicittaṃ <hi rend="bold">kathaṃ</hi> kena pakārena <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya? <hi rend="bold">Natthi cittassa saṅkanti, atītabhavato idha</hi> imasmiṃ bhave cittassa saṅkanti saṅkamanaṃ natthi, tato atītabhavato atītaṃ hetuṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā idha imasmiṃ bhave cittassa pātubhāvo na vijjati. <hi rend="bold">Suladdhapaccayaṃ rūpārūpamattaṃ</hi> suṭṭhu laddhapaccayaṃ rūpanāmamattaṃ jāyati. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena paccayaṃ labhitvā uppajjamānaṃ <hi rend="bold">rūpārūpamattaṃ</hi> rūpanāmamattaṃ jāyati. Evaṃ iminā mayā vuttappakārena paccayaṃ labhitvā uppajjamānaṃ rūpārūpamattaṃ <hi rend="bold">bhavantaraṃ</hi> aññabhavaṃ paṭisandhiṃ <hi rend="bold">upeti</hi> upagacchati. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">samaññāya</hi> lokiyavohārena pavuccate, satto vā natthi, satto jīvoti vevacanaṃ, attā vāpi na vijjati.</p>

<p rend="bodytext" n="591-9"><hi rend="paranum">591-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassidaṃ pākaṭaṃ katvā, paṭisandhikkamaṃ pana tassa</hi> sattassa <hi rend="bold">idaṃ</hi> paṭisandhikkamaṃ <hi rend="bold">sudubbudhaṃ</hi> atidubbijānaṃ pākaṭaṃ katvā ahaṃ dassayissāmi, tametaṃ paṭisandhikkamaṃ <hi rend="bold">sādhu</hi> sādhukaṃ nibodhatha, <hi rend="bold">sādhu</hi> sādhukaṃ manasi karotha, vividhesu ārammaṇesu lobhavasena cittaṃ anāmetvā vajiramañjūsāya anagghamaṇiratanaṃ pakkhipanto viya citte ṭhapetvāti attho. <hi rend="bold">Atītasmiṃ bhave tassa, āsannamaraṇassa hi</hi>ito <pb ed="M" n="0.0100" /> bhavato atītasmiṃ bhave āsannamaraṇassa tassa sarīrasmiṃ ātape pakkhittaṃ haritaṃ tālapaṇṇaṃ viya sussamāne sati cakkhundriyādike indriye naṭṭhe hadayavatthumattasmiṃ ṭhite kāyappasādike viññāṇe tasmiṃ khaṇe <hi rend="bold">vatthusannissitaṃ</hi> hadayavatthunissitaṃ. <hi rend="bold">‘‘Citta’’</hi>nti vacanaṃ bhavaṅgamanodvārāvajjanajavanaṃ sandhāya vuttanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Pubbānusevita</hi>nti <pb ed="V" n="1.0082" /> ito kālā pubbakāle tena pana anusevitaṃ anuciṇṇaṃ puññaṃ kammaṃ vā apuññaṃ eva vā kammaṃ kammanimittaṃ gatinimittaṃ vā kammaphalena dvāresu paccupaṭṭhitaṃ ālambitvā manodvārāvajjanajavanavasena sevitacittaṃ pavattati. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena pavattamānaṃ <hi rend="bold">taṃ viññāṇaṃ</hi> taṃ javanacittaṃ <hi rend="bold">laddhapaccayaṃ</hi> laddhārammaṇapaccayaṃ. <hi rend="bold">Avijjāya paṭicchannādīnave visaye</hi>ti akusalajavane javite tassa javanassa avijjāya appaṭicchannadose tasmiṃ kammādike ārammaṇe kusalajavane javite tato cittavīthito pubbabhāge pavattāya avijjāya paṭicchannadose tasmiṃ kammādike ārammaṇe. <hi rend="bold">Taṇhā</hi>ti akusalajavanena sahajo lobho, akusalajavane vā javite tato vīthicittato pubbabhāge pavatto lobho taṇhā. <hi rend="bold">Nametī</hi>ti aññaṃ ārammaṇaṃ aggāhāpetvā daḷhaggāhavasena taṃ eva kammanimittagatinimittasaṅkhātaṃ ārammaṇaṃ gaṇhāpetīti attho. <hi rend="bold">Sahajā saṅkhārā pana</hi> tassa cittassa <hi rend="bold">sahajā</hi> ekato jātā cetanā pana tasmiṃ yevārammaṇe <hi rend="bold">khipanti</hi> pavattanti. Imasmiṃ paccuppannabhave ekasantativasā pavattāya taṇhāya namīyamānaṃ <hi rend="bold">taṃ</hi> viññāṇaṃ orimā tīramhā rajjukaṃ ālambitvā <hi rend="bold">mātikātikkamo</hi> puriso viya etaṃ purimaṃ nissayabhūtaṃ hadayavatthuṃ <hi rend="bold">jahati</hi> chaḍḍeti, cuticittaṃ uppajjitvā nirujjhatīti attho. <hi rend="bold">Aparaṃ kammasambhūtaṃ nissayaṃ</hi> aparaṃ aññakammato sambhūtaṃ nissayabhūtaṃ hadayavatthuṃ labhitvā vā alabhitvāpi vā ārammaṇādīhi <pb ed="M" n="0.0101" /> paccayehi <hi rend="bold">taṃ</hi> paṭisandhisaṅkhātaṃ mānasaṃ pavattati. ‘‘Labhitvā’’ti vacanaṃ kāmarūpabhavaṃ sandhāya vuttaṃ. ‘‘Alabhitvā’’ti vacanaṃ arūpabhavaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Ettha</hi> etesu cittesu purimaṃ ‘‘jahatī’’ti vacanena vuttañceva cittaṃ, cuticittaṃ pacchimaṃ ‘‘ārammaṇādīhi paccayehi pavattatī’’ti vacanena vuttañceva cittaṃ paṭisandhicittaṃ paṇḍitena veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="600-6"><hi rend="paranum">600-6</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadetaṃ</hi> taṃ etaṃ paṭisandhicittaṃ purimā bhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ pacchimabhave nāpi āgataṃ, kammādiñca hetuṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā paṭisandhicittaṃ pātubhūtaṃ na ceva taṃ <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ vacane etassa paṭisandhicittassa purimā bhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ paccuppannabhave anāgamane <hi rend="bold">atītabhavahetūhi</hi> atītabhave kammādipaccayehi etassa paṭisandhicittassa sambhave. <hi rend="bold">Paṭighosadīpamuddādī, bhavantettha nidassanā ettha</hi> etasmiṃ tassa paṭisandhicittassa atītabhavato anāgamane atītabhave hetūhi sambhave paṭighosadīpamuddādiatthanidassanā upamā bhavanti. <hi rend="bold">Aññatra</hi> aññasmiṃ paṭighosādīnaṃ atthānaṃ pavattiṭṭhāne āgantvā <hi rend="bold">saddādihetukā</hi> saddādayo paccayā honti yathā. Idaṃ vuttaṃ hoti – imasmiṃ ṭhāne janehi pavattāpitā saddadīpamuddādayo atthā <pb ed="V" n="1.0083" /> pabbatantarādīsu aññesu ṭhānesu pavattānaṃ paṭighosadīpamuddādīnaṃ atthānaṃ hetukā honti. Tesu saddādīsu paccayesu santesu ye te paṭighosādayo honti, asantesu na honti yathā, <hi rend="bold">evameva ca viññāṇaṃ</hi> atītabhavato paccuppannabhavaviññāṇavasena pavattaṃ viññāṇaṃ vibhāvinā veditabbaṃ. <hi rend="bold">Santānabandhato</hi> santānabandhavasena <hi rend="bold">ekatā</hi> atītabhavapaccuppannabhavaviññāṇavasena pavattassa viññāṇassa ekībhāvo natthi, <hi rend="bold">nānatāpi</hi> tassa viññāṇassa nānābhāvopi paccekabhāvo api. <hi rend="bold">Sati santānabandhe tu, ekantenekatā siyā</hi> santānabandhe sati ekantena tassa <pb ed="M" n="0.0102" /> viññāṇassa <hi rend="bold">ekatā</hi> ekībhāvo <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya, khīrasabhāvato paggharaṇasabhāvato <hi rend="bold">khīrato</hi> sambhūtaṃ ghanasabhāvaṃ <hi rend="bold">kadācipi</hi> kismiñcipi kāle na bhaveyya, sabbadā paggharaṇasabhāvakhīrameva bhaveyyāti attho. <hi rend="bold">Athāpi</hi> aparo nayopi sā <hi rend="bold">ekantanānatā</hi> tassa viññāṇassa so ekantanānābhāvo yadi bhaveyya, khīrasāmiko <hi rend="bold">so</hi> puggalo dadhisāmi na bhaveyya. Khīrakāle khīrassa issarabhūto sāmiko paggharaṇasabhāvaṃ jahitvā dadhissa uppajjamānakāle tassa dadhissa issaro na bhaveyya, tato khīrasāmiko añño puggalo tassa dadhissa anissaro asāmiko bhaveyyāti attho. Yasmā kāraṇā <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ paṭisandhikkamavinicchaye ekantaekatāpi vā ekantanānatāpi vā samayaññunā viññunā na ceva upagantabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="607-10"><hi rend="paranum">607-10</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">asaṅkantipātubhāve</hi> saṅkantipātubhāvarahite bhave sati imasmiṃ manussattabhāve khandhādisamatā abhisambhūtā ye khandhā honti, etesaṃ <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ manussattabhāve niruddhattā <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ manussattabhāve janehi katassa <hi rend="bold">tassa kammassa phalahetuno</hi> phalassa paccayabhūtassa <hi rend="bold">parattha</hi> parasmiṃ loke āgamato ceva evaṃ <hi rend="bold">aññassa</hi> sattassa <hi rend="bold">aññato kammato</hi> hi tato sattato aññena sattena katato aññato ceva kammato taṃ phalaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya, ‘‘aññassa sattassā’’ti vacanena titthiyasattassapi kammaṃ aññassa ca phalaṃ dadeyyāti attho, <hi rend="bold">tasmā</hi> kāraṇā etaṃ sabbaṃ eva ca tumhehi vuttavidhānaṃ na sundaraṃ. <hi rend="bold">Etthāhā</hi>ti etasmiṃ ṭhāne ṭhatvā codako āha – nanu evaṃ ‘‘asaṅkantipātubhāve bhave satī’’tiādikaṃ vacanaṃ niyatīti? Vuccate – <hi rend="bold">santāne yaṃ phalaṃ etaṃ</hi> ekasmiṃ <pb ed="M" n="0.0103" /> santāne pavattamānaṃ yaṃ etaṃ phalaṃ <hi rend="bold">aññassa</hi> sattassa na hoti, <hi rend="bold">aññato</hi> kammato na ca hoti, bījānaṃ abhisaṅkhāro <hi rend="bold">etassatthassa</hi> ‘‘ekasmiṃ santāne’’tiādikassa etassa atthassa <hi rend="bold">sādhako</hi> nipphādako hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="611-5"><hi rend="paranum">611-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekasmiṃ</hi><pb ed="V" n="1.0084" /><hi rend="bold">pana santāne, vattamānaṃ phalaṃ pana aññassa</hi> sattassāpi vā na hoti, taṃ phalaṃ <hi rend="bold">aññato</hi> kammato na hoti. Bījānaṃ abhisaṅkhāro <hi rend="bold">etassatthassa</hi> ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādikassa etassa atthassa <hi rend="bold">sādhako</hi> nipphādako hoti, bījānaṃ abhisaṅkhāre <hi rend="bold">madhuādinā</hi> vatthunā janehi kate tassa bījassa santāne <hi rend="bold">paṭhamaṃ laddhapaccayo</hi> paṭhamaṃ laddhamadhuādipaccayo tassa bījassa phalaṃ <hi rend="bold">kālantare</hi> madhuādinā bījābhisaṅkharaṇato aññasmiṃ kāle madhuro hoti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘bījānaṃ abhisaṅkhāre’’tiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Tāni hi</hi> tāni eva paṭhamaṃ madhuādinā janehi ropitāni <hi rend="bold">bījāni</hi> abhisaṅkharaṇato kālantare madhurabhāvaṃ phalampi vā phalaṭṭhaṃ vā na pāpuṇanti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā pakārena <hi rend="bold">idaṃ</hi> mayā vuttaṃ ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādikaṃ vacanaṃ paṇḍitena ñeyyaṃ. <hi rend="bold">Api ca</hi> aparo nayo. <hi rend="bold">Bālakāle</hi> taruṇakāle tena taruṇena <hi rend="bold">payuttena vijjāsipposadhādinā</hi> kammenāpi tassa vuddhakālasmiṃ phaladānasīlena <hi rend="bold">ayaṃ</hi> ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādiko attho paṇḍitena dīpetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="616-20"><hi rend="paranum">616-20</hi><hi rend="dot">.</hi> Codako punāha – <hi rend="bold">evaṃ santepi taṃ kammaṃ evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena kamme <hi rend="bold">santepi</hi> saṃvijjamānepi taṃ kammaṃ etasmiṃyeva khaṇe vijjamānampi vā phalassa paccayo hoti. <hi rend="bold">Atha vāvijjamānakaṃ</hi> paccayo na bhaveyya. Etasmiṃyeva khaṇe avijjamānakaṃ kammaṃ vā phalassa paccayo hoti. <hi rend="bold">Sace</hi> yadi vijjamānaṃ phalassa paccayo hoti, <hi rend="bold">tappavattikkhaṇe</hi><hi rend="bold">pana</hi><pb ed="M" n="0.0104" /> tassa kammassa pavattikkhaṇe tassa kammassa vijjamānakāle pana <hi rend="bold">hetunā</hi> kammeneva saddhiṃ pākena bhavitabbaṃ. <hi rend="bold">Atha vā</hi> aparo nayo. Vijjamānaṃ <hi rend="bold">niruddhaṃ</hi> kammaṃ vipākassa paccayo yadi bhaveyya, <hi rend="bold">pavattikkhaṇato</hi> tassa kammassa pavattikkhaṇato <hi rend="bold">pubbe</hi> vā kāle, tassa kammassa pavattikkhaṇato pacchā vā avijjamānakāleti attho. <hi rend="bold">Niccaphalaṃ siyā</hi>ti sabbadā kammapaccayavirahitaṃ phalaṃ siyāti attho. Ācariyena vuccate – ‘‘lobhaṃ, bhikkhave, pajahatha, sotāpattipaṭilābhāya ahameva pāṭibhogo’’tiādīsu pāṭhesu pāṭibhogo viya kammaṃ daṭṭhabbaṃ. Sotāpattiphalaṃ viya kammato sambhūtaṃ phalaṃ daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Kaṭattāyeva</hi> janehi kaṭattāyeva taṃ kammaṃ phalassa paccayo hoti, assa vijjamānattaṃ na ca hoti, <hi rend="bold">tassa</hi> avijjamānassa kammassa vijjamānatā vā <hi rend="bold">na ca</hi> neva hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="621"><hi rend="paranum">621</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhidhammāvatāroyaṃ</hi> abhidhammāvatāro ayaṃ <hi rend="bold">paramatthappakāsano</hi> bhūtatthadīpano <hi rend="bold">sotūnaṃ</hi> puggalānaṃ <pb ed="V" n="1.0085" /><hi rend="bold">pītibuddhivivaḍḍhano</hi> paṇḍitehi vividhesu ārammaṇesu cittaṃ anāmetvā sakkaccena manasikārena sotabbo.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Puññavipākapaccayaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Navamo paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>