<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">4. Catuttho paricchedo</p>

<p rend="subhead">Ekavidhādiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="127"><hi rend="paranum">127</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Ito</hi><pb ed="V" n="1.0026" /><hi rend="bold">paraṃ pavakkhāmi, nayamekavidhādikaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Ābhidhammikabhikkhūnaṃ, buddhiyā pana vuddhiyā.</hi></p>

<p rend="bodytext">Ahaṃ <hi rend="bold">ito paraṃ</hi> ito paricchedato paraṃ ekavidhādikaṃ nayaṃ ābhidhammikabhikkhūnaṃ buddhiyā vuddhitthāya <hi rend="bold">pavakkhāmi</hi> desessāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="128"><hi rend="paranum">128</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbamekavidhaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0032" /><hi rend="bold">cittaṃ, vijānanasabhāvato</hi> sabbaṃ cittaṃ vijānanasabhāvato ekavidhaṃ, <hi rend="bold">duvidhañca bhave cittaṃ</hi> ahetukasahetukato idaṃ cittaṃ duvidhaṃ bhaveyya.</p>

<p rend="bodytext" n="129"><hi rend="paranum">129</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puññāpuññavipākā hi, kāme dasa ca pañca ca hi</hi> saccaṃ <hi rend="bold">kāme</hi> kāmāvacare kusalākusalavipākā dasa pañca ca kiriyā tisso iti sabbe <hi rend="bold">aṭṭhārasa</hi> cittuppādā ahetukā.</p>

<p rend="bodytext" n="130"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi> Ahetukato cittuppādato <hi rend="bold">sesā</hi> ekasattati cittuppādā <hi rend="bold">sahetukāti</hi> sahetukā nāmāti mahesinā <hi rend="bold">tādinā</hi> aviparītasabhāvena <hi rend="bold">hetuvādinā</hi> paccayavādinā niddiṭṭhā.</p>

<p rend="bodytext" n="131"><hi rend="paranum">131</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savatthukāvatthukato</hi> savatthukaavatthukavasena tathā ubhayavasena savatthukavasena, avatthukavasena ca sabbaṃ vuttappakārena ca mānasaṃ tividhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="132-4"><hi rend="paranum">132-4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbo kāmavipāko ca, rūpe pañcadasāpi ca</hi> cittuppādā <hi rend="bold">ādimaggo</hi> paṭhamamaggo hasituppādo manodhātukiriyāpi ca domanassadvayañcāpi tecattālīsa mānasā <hi rend="bold">vinā vatthuṃ</hi> vatthuṃ vajjetvā na uppajjanti, ekantena savatthukā nāma. Arūpāvacaravipākā ca ekantena <pb ed="V" n="1.0027" /> avatthukā, mayā vuttato cittuppādato <hi rend="bold">sesāni</hi> dvecattālīsa cittāni <hi rend="bold">ubhayathā</hi> savatthukāvatthukavasena siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="135"><hi rend="paranum">135</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekekārammaṇaṃ cittaṃ, pañcārammaṇameva ca</hi> cittaṃ chaḷārammaṇakañceti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārenāpi tividhaṃ cittaṃ siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="136-8"><hi rend="paranum">136-8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāṇāni ca dve pañca, aṭṭha lokuttarāni ca</hi> abhiññāmānasaṃ ṭhapetvā sabbaṃ mahaggatañcevāti <hi rend="bold">tecattālīsa</hi> cittuppādā pana ekekārammaṇā viññeyyā dhīrena. <hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="M" n="0.0033" /> citte manodhātuttayaṃ pañcārammaṇaṃ īritaṃ bhagavatā. Mayā vuttacittato <hi rend="bold">sesāni tecattālīsa</hi> cittāni chaḷārammaṇikāni matāni satthunā, tathā evaṃ cittaṃ kusalākusalādito tividhaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena abyākataṃ gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="139"><hi rend="paranum">139</hi><hi rend="dot">.</hi> Ahetukaṃ cittaṃ ekahetukañca cittaṃ dvihetukañca cittaṃ tihetukañca cittanti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena cittaṃ catubbidhaṃ vibhāvinā viññātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="140-2"><hi rend="paranum">140-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Heṭṭhā mayāpi niddiṭṭhā <hi rend="bold">aṭṭhārasa</hi> cittuppādā ahetukā, <hi rend="bold">vicikicchuddhaccasaṃyuttaṃ</hi> cittaṃ ekahetukaṃ evaṃ udīritaṃ bhagavatā. <hi rend="bold">Kāme</hi> kāmāvacare <hi rend="bold">puññavipākakriyato</hi> kusalavasena ca vipākavasena ca kiriyāvasena ca <hi rend="bold">dvādasadhā</hi> cittuppādā akusalā ca dasadhā cāti bāvīsati cittuppādā duhetukā. <hi rend="bold">Kāme</hi> kāmāvacare <hi rend="bold">puññavipākakriyato</hi> puññavasena ca vipākavasena ca kiriyāvasena ca <hi rend="bold">dvādasadhā</hi> cittuppādā. Sabbaṃ mahaggatañceva <hi rend="bold">appamāṇaṃ</hi> lokuttaracittañca tihetukaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="143-50"><hi rend="paranum">143-50</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpīriyāpathaviññatti-janakājanakādito</hi>ti rūpairiyāpathaviññattijanakavasena rūpairiyāpathajanakavasena ca rūpajanakavasena ca tikiccājanakavasena cātiādīhi pakārehi sabbaṃ cittaṃ catubbidhaṃ hoti. <hi rend="bold">Tattha</hi> tasmiṃ citte dvādasākusalā, kāmadhātuyā kusalā, tathā kāme dasa kiriyā, abhiññāmānasaṃ dvayaṃ, ime bāttiṃsa mānasā rūpāni samuṭṭhāpenti, iriyāpathaṃ kappenti, viññattiṃ janayanti. Kusalā mahaggatamānasā kiriyā ca mahaggatamānasā, <hi rend="bold">aṭṭha</hi> anāsavacittāni, chabbīsati ca mānasā rūpāni samuṭṭhāpenti, iriyāpathaṃ <pb ed="V" n="1.0028" /> kappenti. <hi rend="bold">Copanaṃ na pāpenti</hi> viññattiṃ na janayantīti attho. Ime cittuppādā dukiccaniyatā <pb ed="M" n="0.0034" />, dasa viññāṇe ṭhapetvā dvīsu bhūmīsu <hi rend="bold">vipākā</hi> manodhātudvayasantīraṇattayamahāvipākarūpavipākānaṃ vasena aṭṭhārasa pākā manodhātu kiriyā cevāti <hi rend="bold">imāni ekūnavīsati</hi> cittāni rūpāni samuṭṭhāpenti, itaradvayaṃ na karonti, <hi rend="bold">puna dvepañcaviññāṇā</hi> paṭhamaṃ ‘‘dasa viññāṇe’’ti vuttattā ‘‘punā’’ti vuttā. Arūpīsu vipākā ca <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> sattānaṃ paṭisandhicittañca arahato cuticittañca ime soḷasa mānasā tikiccāni na karonti.</p>

<p rend="bodytext" n="151"><hi rend="paranum">151</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekadviticatuṭṭhāna-pañcaṭṭhānappabhedato</hi> ekakiccadvikiccatikiccacatukiccapañcakiccabhedena <hi rend="bold">pañcadhā cittaṃ</hi> pañcapakāraṃ cittaṃ <hi rend="bold">pañcanimmalalocano</hi> buddho <hi rend="bold">akkhāsi</hi> kathesi.</p>

<p rend="hangnum" n="152"><hi rend="paranum">152</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Kusalākusalā sabbe, cittuppādā mahākriyā;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Mahaggatā kriyā ceva, cattāro phalamānasā.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="153"><hi rend="paranum">153</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbeva pañcapaññāsa</hi> cittuppādā <hi rend="bold">javanaṭṭhānatoyeva</hi> javanakiccavaseneva <hi rend="bold">ekaṭṭhāne</hi> ekakicce <hi rend="bold">nippapañcena satthunā</hi> taṇhāmānadiṭṭhivirahitena satthunā <hi rend="bold">niyāmitā</hi> kathitā.</p>

<p rend="bodytext" n="154"><hi rend="paranum">154</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puna dvepañcaviññāṇā</hi> cittuppādā dassane savane tathā ghāyane sāyanaṭṭhāne phusane paṭipāṭiyā satthunā niyāmitā.</p>

<p rend="bodytext" n="155"><hi rend="paranum">155</hi><hi rend="dot">.</hi> Manodhātuttikaṃ āvajjane paṭicchane, <hi rend="bold">ete aṭṭhasaṭṭhi</hi> cittuppādā <hi rend="bold">ekaṭṭhānikataṃ</hi> ekakiccabhāvaṃ <hi rend="bold">gatā</hi> pattā bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="156-8"><hi rend="paranum">156-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Cittadvayaṃ dviṭṭhānikaṃ nāma udīritaṃ bhagavatā, somanassayutaṃ cittaṃ pañcadvāre santīraṇaṃ siyā. Chadvāre tadālambaṇañca <hi rend="bold">balavārammaṇe</hi> atimahantārammaṇe sati siyā <pb ed="M" n="0.0035" />, tathā voṭṭhabbanaṃ pañcadvāresu voṭṭhabbanaṃ hoti. Manodvāresu pana <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> ārammaṇānaṃ āvajjanaṃ hoti, idaṃ cittadvayaṃ dviṭṭhānikaṃ nāma hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="159"><hi rend="paranum">159</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭisandhiyā ṭhānato paṭisandhiyā kiccavasena bhavaṅgassa ṭhānato bhavaṅgassa kiccavasena cutiyā ṭhānato <pb ed="V" n="1.0029" /> cutiyā kiccavasena te mahaggatavipākā nava <hi rend="bold">tiṭṭhānikā</hi> tikiccāti muninā matā.</p>

<p rend="bodytext" n="160-3"><hi rend="paranum">160-3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭha kāmā mahāpākā, paṭisandhibhavaṅgato</hi> paṭisandhibhavaṅgavasena <hi rend="bold">tadārammaṇato ceva</hi> tadārammaṇavasena ca eva cutiṭṭhānavasena ca <hi rend="bold">aṭṭha</hi> cittāni catuṭṭhānikacittāni honti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ dhīro niddise, kusalākusalapākopekkhāsahagatadvayaṃ pañcadvāre santīraṇaṃ bhave, chadvārikesupi balavārammaṇe sati tadārammaṇatā siyā. Paṭisandhibhavaṅgānaṃ ṭhānavasena ca cutiṭṭhānavasena ca idaṃ cittadvayaṃ pañcaṭṭhānikacittaṃ nāmāti udīritaṃ muninā.</p>

<p rend="bodytext" n="164"><hi rend="paranum">164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcakiccaṃ dvayaṃ cittaṃ,</hi> aṭṭhakaṃ pana catukiccaṃ, navakaṃ tikiccaṃ, dve cittuppādā dvikiccā, imesaṃ imehi cittuppādehi <hi rend="bold">sesaṃ</hi> ekakaṃ kiccaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="165"><hi rend="paranum">165</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Bhavaṅgāvajjanañceva, dassanaṃ sampaṭicchanaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Santīraṇaṃ voṭṭhabbanaṃ, javanaṃ bhavati sattamaṃ.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="166"><hi rend="paranum">166</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chabbidhaṃ hoti taṃ channaṃ</hi> taṃ cittaṃ channaṃ cakkhusotaghānajivhākāyamano<hi rend="bold">viññāṇānaṃ</hi> pabhedato chabbidhaṃ hoti, cakkhusotaghānajivhākāyamanodhātumanoviññāṇadhātūnaṃ sattannaṃ vasena cittaṃ sattadhā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="167"><hi rend="paranum">167</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekekārammaṇaṃ chakkaṃ, pañcārammaṇabhedato chaḷārammaṇato ceva</hi> chaḷārammaṇacittavasena <hi rend="bold">mano</hi> cittaṃ aṭṭhavidhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="168"><hi rend="paranum">168</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="M" n="0.0036" /> tasmiṃ citte dvepañcaviññāṇā ekekagocarā honti, <hi rend="bold">dve</hi> cittuppādā rūpārammaṇikā, <hi rend="bold">dve dve</hi> cittuppādā saddādigocarā.</p>

<p rend="bodytext" n="169"><hi rend="paranum">169</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcābhiññāvivajjitaṃ sabbaṃ mahaggataṃ, sabbaṃ lokuttarañca <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ cittaṃ ekekārammaṇaṃ bhave.</p>

<p rend="bodytext" n="170"><hi rend="paranum">170</hi><hi rend="dot">.</hi> Idaṃ <pb ed="V" n="1.0030" /> chakkaṃ ekekārammaṇaṃ vibhāvinā ñeyyaṃ, manodhātuttayaṃ pañcārammaṇikaṃ nāma bhave.</p>

<p rend="bodytext" n="171"><hi rend="paranum">171</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāmāvacaracittāni cattālīsaṃ tathā ekekaṃ sabbāni abhiññāni ca <hi rend="bold">chaḷārammaṇikānīti</hi> chaḷārammaṇikāni nāma paṇḍitena viññeyyāni.</p>

<p rend="bodytext" n="172"><hi rend="paranum">172</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattaviññāṇadhātūsu <hi rend="bold">pacchimaṃ</hi> manoviññāṇadhātuñca kusalākusalābyākatavasena <hi rend="bold">tidhā katvā</hi> navavidhaṃ cittaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="173"><hi rend="paranum">173</hi><hi rend="dot">.</hi> Manoviññāṇadhātuyā bhedo puññāpuññavaseneva vipākakiriyabhedato chasattatividho hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="174"><hi rend="paranum">174</hi><hi rend="dot">.</hi> Manodhātuṃ vipākakiriyabhedato <hi rend="bold">dvidhā katvā pubbe</hi> vuttehi navadhā cittehi mānasaṃ dasadhā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="175"><hi rend="paranum">175</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pacchimaṃ dhātudvayaṃ</hi> manodhātumanoviññāṇadhātudvayaṃ, manodhātuṃ kusalavipākaakusalavipākakiriyāvasena <hi rend="bold">tidhā katvā,</hi> manoviññāṇadhātuñca kusalākusalābyākatavasena <hi rend="bold">tividhā katvā</hi> cakkhusotaghānajivhākāyaviññāṇehi saha cittaṃ ekādasavidhaṃ hoti, <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ vacanaṃ paṇḍito paridīpaye.</p>

<p rend="bodytext" n="176"><hi rend="paranum">176</hi><hi rend="dot">.</hi> Manoviññāṇadhātumpi <hi rend="bold">kusalākusalādito</hi> kusalākusalavipākakiriyāvasena catudhā vibhajitvāna taṃ <pb ed="M" n="0.0037" /> cittaṃ cakkhusotaghānajivhākāyaviññāṇehi saha tippakārāya manodhātuyā ca saha dvādasadhāpi dhīro vade.</p>

<p rend="bodytext" n="177-9"><hi rend="paranum">177-9</hi><hi rend="dot">.</hi> Cittaṃ cuddasaṭṭhānabhedena cuddasadhā bhave, paṭisandhiyā vasena ca bhavaṅgavasena ca cutiyā vasena ca āvajjanassa vasena ca pañcannaṃ <hi rend="bold">dassanādīnaṃ</hi> kiccānaṃ vasena ca sampaṭicchanacetaso vasena ca santīraṇassa vasena ca voṭṭhabbanajavanānaṃ vasena ca, yathā evaṃ tadārammaṇacittassa vasena <pb ed="V" n="1.0031" /> cāti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena <hi rend="bold">ṭhānabhedato</hi> kiccabhedena cuddasadhā cittaṃ hoti, <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">paridīpaye</hi> paridīpeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="180"><hi rend="paranum">180</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmipuggalanānattavasena</hi> bhūminānattavasena, puggalanānattavasena ca cittānaṃ pavattito idaṃ cittaṃ bahudhā hoti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanañca dhīro <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> pakāseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="181"><hi rend="paranum">181</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ sāsane yo bhikkhu matimā imasmiṃ ekavidhādinaye <hi rend="bold">kusalo</hi> cheko hoti, abhidhamme pavattā atthā tassa bhikkhuno <hi rend="bold">hatthagatā</hi> hatthapaviṭṭhā <hi rend="bold">āmalakā viya</hi> suddhamaṇikā viya honti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Ekavidhādiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Catuttho paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>