<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">11. Ekādasamo paricchedo</p>

<p rend="subhead">Nibbānaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="769"><hi rend="paranum">769</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhavābhavaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0111" /><hi rend="bold">vinanato</hi>ti khuddakaṃ, mahantaṃ bhavaṃ sibbanato. <hi rend="bold">Sabbūpadhipaṭinissaggo</hi>ti sabbehi saṅkhārūpadhikilesūpadhikhandhūpadhīhi paṭinissajjanaṃ. <hi rend="bold">Accutirasaṃ</hi> acutisampattikaṃ. <hi rend="bold">Nibbānaṃ puṭṭhenā</hi>ti sugatena nibbānaṃ puṭṭhena sāriputtattherena. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ suttāna</hi>nti dhammasenāpativuttānaṃ <pb ed="V" n="1.0091" /> dvinnaṃ suttānanti attho. <hi rend="bold">Khayassa upanissayattā</hi>ti khayassa balavakāraṇattā. Puthūnaṃ dhammānaṃ appamattakkhaṇe rāgādikkhayamattaṃ nibbānaṃ bhaveyya. Sabbe bālaputhujjanā samadhigatanibbānā sacchikatanirodhā bhaveyyuṃ. <hi rend="bold">Kiñca bhiyyo</hi> kiṃ uttari kāraṇañca atthīti attho. Rāgādīnaṃ saṅkhatattā tesaṃ saṅkhatānaṃ nibbānaṃ saṅkhatalakkhaṇaṃ bhaveyya. <hi rend="bold">Kiṃ panetthā</hi>ti etesu khaṇesu kiṃ pana khaṇe tvaṃ vadesi. <hi rend="bold">Khīṇesvevā</hi>ti bhavādīsu khīṇesu eva. <hi rend="bold">Niruttaro</hi>ti nipphannahāro.</p>

<p rend="bodytext" n="771"><hi rend="paranum">771</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assaddho</hi>ti bāhirasaddhāya virahito. <hi rend="bold">Vantāso</hi>ti vantā vamitā āsā taṇhā yenāti vantāso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nissaraṇiyā</hi>ti nissaraṇe niyuttā. <hi rend="bold">Yadidaṃ nekkhammaṃ</hi> yaṃ idaṃ kāmānaṃ etaṃ nissaraṇaṃ nirodho, <hi rend="bold">tassa</hi> kiñcibhūtassa saṅkhatassa paṭiccasamuppannadhammajātassa nirodho nissaraṇanti, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena vuttassa <hi rend="bold">tassa</hi> nissaraṇanāmakassa abhāvappattidosato nissaraṇanāmakānaṃ paṭhamajjhānaākāsānañcāyatanānampi abhāvo bhaveyya. <hi rend="bold">Atthi nissaraṇa</hi>nti atthi nibbānaṃ. <hi rend="bold">Uppādādīna</hi>nti uppādaṭṭhitibhaṅgānaṃ. <hi rend="bold">Papañcābhāvato</hi>ti taṇhāmānadiṭṭhīnaṃ abhāvato.</p>

<p rend="bodytext" n="772"><hi rend="paranum">772</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Apalokita</hi>nti adassanadhammaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="774"><hi rend="paranum">774</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abyāpajjha</hi>nti nidukkhaṃ. <hi rend="bold">Akkhara</hi>nti akharaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="777"><hi rend="paranum">777</hi><hi rend="dot">.</hi> Saddhābuddhikaraṃ <pb ed="M" n="0.0112" /><hi rend="bold">tathāgatamate</hi> jinavacane sammohaviddhaṃsanaṃ <hi rend="bold">paññāsambhavaṃ</hi> paññākāraṇaṃ sampasādanakaraṃ. <hi rend="bold">Atthabyañjanasālina</hi>nti atthabyañjanasāravantaṃ sumadhuraṃ <hi rend="bold">sāraññu</hi> jinasāsanasāraññū <hi rend="bold">vimhāpanaṃ</hi> accherakaraṃ <hi rend="bold">imaṃ</hi> evaṃ vuttappakāraṃ abhidhammāvatāraṃ yo jānāti, so jano gambhīre <hi rend="bold">nipuṇe</hi> nipuṇañāṇagocare abhidhammapiṭake padaṃ <hi rend="bold">niṭṭhaṃ</hi> uttamasanniṭṭhānaṃ <hi rend="bold">yāti</hi> pāpuṇāti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Nibbānaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekādasamo paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>