<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">13. Terasamo paricchedo</p>

<p rend="subhead">Kārakapaṭivedhavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vedakassā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0093" /> sukhadukkhavedakassa. <hi rend="bold">Tadāyattavuttīna</hi>nti tesaṃ āyattā paṭibaddhā yesaṃ vipākānaṃ te tadāyattavuttino, tesaṃ. <hi rend="bold">Atra</hi> imasmiṃ ṭhāne ācariyena parihāro vuccate. <hi rend="bold">Kutoyaṃ tava tatthānurodho</hi>ti tattha tasmiṃ aññassa attakārakassa abhāvepi sattusaṅkhātassa attano bhāvepi ayaṃ tava anurodho anunayo kuto kena kāraṇena <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ asati kattari kusalādīnaṃ atthibhāve kammavirodho kuto kena kāraṇena. <hi rend="bold">Athāpī</hi>ti aparo nayopi. <hi rend="bold">Kiñcetthā</hi>ti <hi rend="bold">ettha</hi> etissaṃ codanāyaṃ <hi rend="bold">kiñci</hi> vattabbaṃ atthi, avasiṭṭhaṃ tāva brūhi, aparisamattā te codanā. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti attano. <hi rend="bold">Kārakavedakattābhāvo</hi>ti kārakavedakattassa abhāvo siyā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atha na bhavatī</hi>ti attano anāse cetanāpi anāso yadi na bhavati. <hi rend="bold">Paṭiññā hīnā</hi>ti ‘‘cetanāya anañño attā’’ti paṭiññā hīnā. <hi rend="bold">Vuttappakārato</hi>ti ‘‘attano anāse cetanāya nāso na bhavati’’iti vuttappakārato <pb ed="M" n="0.0114" />. <hi rend="bold">Viparīta</hi>nti ‘‘attano anāse cetanāya anāso’’iti viparītaggahaṇaṃ siyā. <hi rend="bold">Attā nassatu, cetanā tiṭṭhatu, atha pana evaṃ na bhavatī</hi>ti attā nassatu, cetanā tiṭṭhatu, evaṃ gahaṇaṃ pana na bhavati. Anaññattapakkhaṃ <hi rend="bold">pariccaja</hi> pariccajāhi ‘‘cetanāya anañño attā’’ti. Paṭiññā hīnā yassa so <hi rend="bold">paṭiññāhīno</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubhinnaṃ</hi> cetanattānaṃ <hi rend="bold">ekadesatā</hi> ekadesabhāvo natthi. <hi rend="bold">Evañca satī</hi>ti evaṃ ubhinnaṃ ekadesassa abhāve sati ko doso iti tvaṃ ce vadeyyāsi. <hi rend="bold">Yaṃ pana tayā vuttaṃ yathā rūparasagandhādīnaṃ ekadese vattamānānampi lakkhaṇato aññatta</hi>nti yaṃ vacanaṃ pana tayā vuttaṃ, <hi rend="bold">taṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">ayuttaṃ,</hi> nānurūpanti attho. <hi rend="bold">Tava paṭiññā hīnā</hi>ti ‘‘ekadese vattamānānaṃ cetanattānaṃ lakkhaṇato aññatta’’nti paṭiññā hīnā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evañca satī</hi>ti etaṃ cetanāya aññabhāve sati ko doso iti ce bhavaṃ vadeyya. <hi rend="bold">‘‘Acetano</hi><pb ed="V" n="1.0094" /><hi rend="bold">attā’’</hi>ti vacanaṃ, <hi rend="bold">pubbe vuttadosato</hi>ti ‘‘pākāratarupāsāṇatiṇasadiso siyā’’ti pubbe vuttadosato.</p>

<p rend="bodytext" n="780"><hi rend="paranum">780</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthi sattopapātiko</hi>ti opapātikā sattā atthi.</p>

<p rend="bodytext" n="781"><hi rend="paranum">781</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhārādāna</hi>nti bhāraggahaṇaṃ. <hi rend="bold">Bhāranikkhepana</hi>nti bhāroropanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="783"><hi rend="paranum">783</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekassa puggalassa <hi rend="bold">aṭṭhisañcayo</hi> aṭṭhisamūho ekena kappena pabbatasamo rāsi siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="785"><hi rend="paranum">785</hi><hi rend="dot">.</hi> Bho <hi rend="bold">māra</hi>, tvaṃ satto iti paccesi, kaṃ saddahasi, ‘‘satto’’ti gahaṇaṃ <hi rend="bold">te</hi> tava diṭṭhigataṃ, suddhasaṅkhārapuñjo ayaṃ, <hi rend="bold">idha</hi> loke satto na upalabbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="787"><hi rend="paranum">787</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi><pb ed="M" n="0.0115" /> bhikkhu imaṃ ganthaṃ accantaṃ satatampi cinteti, <hi rend="bold">tassa</hi> bhikkhuno paramā paññā <hi rend="bold">vepulaṃ</hi> vipulabhāvaṃ gacchati.</p>

<p rend="bodytext" n="788"><hi rend="paranum">788</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo bhikkhu <hi rend="bold">imaṃ</hi> abhidhammāvatāraṃ <hi rend="bold">atimatikaraṃ</hi> uttamaṃ abhiññāṇakaraṃ <hi rend="bold">vimativināsakaraṃ</hi> kaṅkhacchedakaraṃ <hi rend="bold">piyakkaraṃ</hi> pemakaraṃ sadā paṭhati, suṇāti, tassa bhikkhuno mati <hi rend="bold">idha</hi> sāsane ṭhite <hi rend="bold">vikasati</hi> paṭiphullati.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Kārakapaṭivedhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Terasamo paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>