<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Kathāvatthupakaraṇa-anuṭīkā</p>

<p rend="subhead">Ganthārambhavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Samudāye <pb ed="M" n="0.0057" /><pb ed="V" n="0.0055" /> ekadesā antogadhāti samudāyo tesaṃ adhiṭṭhānabhāvena vutto yathā ‘‘rukkhe sākhā’’ti dasseti <hi rend="bold">‘‘kathāsamudāyassā’’</hi>tiādinā. Tattha <hi rend="bold">kathāna</hi>nti tisso kathā vādo jappo vitaṇḍāti. Tesu yena pamāṇatakkehi pakkhapaṭipakkhānaṃ patiṭṭhāpanapaṭikkhepā honti, so <hi rend="bold">vādo</hi>. Ekādhikaraṇā hi aññamaññaviruddhā dhammā pakkhapaṭipakkhā yathā ‘‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’’ti (dī. ni. 1.65). Nānādhikaraṇā pana aññamaññaviruddhāpi pakkhapaṭipakkhā nāma na honti yathā ‘‘aniccaṃ rūpaṃ, niccaṃ nibbāna’’nti. Yena chalajātiniggahaṭṭhānehi pakkhapaṭipakkhānaṃ patiṭṭhāpanaṃ paṭikkhepārambho, so <hi rend="bold">jappo</hi>. Ārambhamattamevettha, na atthasiddhīti dassanatthaṃ ārambhaggahaṇaṃ. Yāya pana chalajātiniggahaṭṭhānehi paṭipakkhapaṭikkhepāya vāyamanti, sā <hi rend="bold">vitaṇḍā</hi>. Tattha atthavikappupapattiyā vacanavighāto <hi rend="bold">chalaṃ</hi> yathā ‘‘navakambaloyaṃ puriso, rājā no sakkhī’’ti evamādi <pb ed="V" n="0.0056" />. Dūsanabhāsā <hi rend="bold">jātayo,</hi> uttarapatirūpakāti attho. <hi rend="bold">Niggahaṭṭhānāni</hi> parato āvi bhavissanti. Evaṃ vādajappavitaṇḍappabhedāsu tīsu kathāsu idha vādakathā ‘‘kathā’’ti adhippetā. Sā ca kho aviparītadhammatāya patiṭṭhāpanavasena, na viggāhikakathābhāvenāti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Mātikāṭhapanenevā</hi>ti uddesadesanāya eva. <hi rend="bold">Ṭhapitassā</hi>ti desitassa. Desanā hi desetabbamatthaṃ vineyyasantānesu ṭhapanato nikkhipanato ṭhapanaṃ, nikkhepoti ca vuccati.</p>

<p rend="centre">Ganthārambhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Nidānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parinibbānameva</hi><pb ed="M" n="0.0058" />…pe… <hi rend="bold">vuttaṃ</hi>. Abhinnasabhāvampi hi atthaṃ tadaññadhammato visesāvabodhanatthaṃ aññaṃ viya katvā voharanti yathā ‘‘attano sabhāvaṃ dhārentīti dhammā’’ti (dha. sa. aṭṭha. 1). <hi rend="bold">Sā</hi>ti asaṅkhatā dhātu. <hi rend="bold">Karaṇabhāvena vuttā</hi> yathāvuttassa upasamassa sādhakatamabhāvaṃ sandhāya. <hi rend="bold">Dhammavādī…pe… dubbalatā vuttā</hi> tathārūpāya paññāya bhāve tādisānaṃ pakkhabhāvābhāvato. <hi rend="bold">Laddhiyā</hi>ti ‘‘atthi puggalo saccikaṭṭhaparamatthena, parihāyati arahā arahattā’’tiādiladdhiyā. <hi rend="bold">Suttantehī</hi>ti devatāsaṃyuttādīhi. <hi rend="bold">Liṅgākappa</hi>bhedaṃ parato sayameva vakkhati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhinditvā mūlasaṅgaha</hi>nti mūlasaṅgītiṃ vināsetvā, bhedaṃ vā katvā yathā sā ṭhitā, tato aññathā katvā. <hi rend="bold">Saṅgahitato vā aññatrā</hi>ti mūlasaṅgītiyā saṅgahitato aññatra. Tenāha <hi rend="bold">‘‘asaṅgahitaṃ sutta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Nītatthaṃ</hi> yathārutavasena viññeyyatthattā. <hi rend="bold">Neyyatthaṃ</hi> vipariṇāmadukkhatādivasena niddhāretabbatthattā. <hi rend="bold">Tīhi ṭhānehī</hi>ti ‘‘sūrā satimanto idha brahmacariyavāso’’ti (a. ni. 9.21) evaṃ vuttehi tīhi kāraṇehi. <hi rend="bold">Aññaṃ sandhāya bhaṇita</hi>nti ekaṃ pabbajjāsaṅkhātaṃ brahmacariyavāsaṃ sandhāya bhaṇitaṃ. <hi rend="bold">Aññaṃ atthaṃ ṭhapayiṃsū</hi>ti sabbassapi brahmacariyavāsassa vasena ‘‘natthi devesu brahmacariyavāso’’tiādikaṃ (kathā. 269) aññaṃ atthaṃ ṭhapayiṃsu. Suttañca aññaṃ sandhāya bhaṇitaṃ tato aññaṃ sandhāya bhaṇitaṃ katvā <pb ed="V" n="0.0057" /> ṭhapayiṃsu, tassa atthañca aññaṃ ṭhapayiṃsūti evamettha yojanā veditabbā. <hi rend="bold">Suññatādī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena aniccatādiṃ saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gambhīraṃ ekadesaṃ</hi> mahāpadesaparivārādiṃ. <hi rend="bold">Ekacce sakalaṃ abhidhammaṃ vissajjiṃsu</hi> chaḍḍayiṃsu seyyathāpi suttantikā. Te hi taṃ na jinavacananti vadanti. <hi rend="bold">Kathāvatthussa savivādatte</hi>tiādi heṭṭhā nidānaṭṭhakathāya āgatanayaṃ sandhāya vuttaṃ. Keci pana puggalapaññattiyāpi savivādattaṃ maññanti. <hi rend="bold">‘‘Tatiyasaṅgītito pubbe pavattamānānaṃ vasenā’’</hi>ti idaṃ kasmā vuttaṃ, nanu tatiyasaṅgītito pubbepi taṃ mātikārūpena pavattateva? Niddesaṃ vā sandhāya tathā vuttanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Aññānī</hi>ti aññākārāni abhidhammapakaraṇādīni akariṃsu, pavattantānipi tāni aññathā katvā paṭhiṃsūti attho <pb ed="M" n="0.0059" />. <hi rend="bold">Mañjusirī</hi>ti idaṃ kasmā vuttaṃ. Na hi taṃ nāmaṃ piṭakattayaṃ anuvattantehi bhikkhūhi gayhati? Itarehi gayhamānampi vā sāsanikapariññehi na sāsanāvacaraṃ gayhatīti katvā vuttaṃ. <hi rend="bold">Nikāyanāma</hi>nti mahāsaṅghikādinikāyanāmaṃ, duttaguttādivagganāmañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅkantikānaṃ bhedo suttavādī</hi>ti saṅkantikānaṃ anantare eko nikāyabhedo suttavādī nāma bhijjittha. <hi rend="bold">Sahā</hi>ti ekajjhaṃ katvā, gaṇiyamānāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uppanne vāde sandhāyā</hi>ti tatiyasaṅgītikāle uppanne vāde sandhāya. <hi rend="bold">Uppajjanake</hi>ti tato paṭṭhāya yāva saddhammantaradhānā etthantare uppajjanake. <hi rend="bold">Suttasahassāharaṇa</hi>ñcettha paravādabhañjanatthañca sakavādapatiṭṭhāpanatthañca. Suttekadesopi hi ‘‘sutta’’nti vuccati samudāyavohārassa avayavesupi dissanato yathā ‘‘paṭo daḍḍho, samuddo diṭṭho’’ti ca. Te panettha suttapadesā ‘‘atthi puggalo attahitāya paṭipanno’’tiādinā āgatā veditabbā.</p>

<p rend="centre">Nidānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Mahāvaggo</p>

<p rend="subhead">1. Puggalakathā</p>

<p rend="subhead">1. Suddhasaccikaṭṭho</p>

<p rend="title">1. Anulomapaccanīkavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Sambarādīhi <pb ed="M" n="0.0060" /><pb ed="V" n="0.0058" /> pakappitavijjā, tathābhisaṅkhatāni osadhāni ca ‘‘māyā’’ti vuccanti, idha pana māyāya āhitavisesā abhūtaññeyyākārā adhippetāti dassento <hi rend="bold">‘‘māyāya amaṇiādayo maṇiādiākārena dissamānā māyāti vuttā’’</hi>ti āha. Saccaññeva saccikaṃ, so eva attho aviparītassa ñāṇassa visayabhāvaṭṭhenāti <hi rend="bold">saccikaṭṭho</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘bhūtaṭṭho’’</hi>ti. Aviparītabhāvato eva paramo padhāno atthoti <hi rend="bold">paramattho,</hi> ñāṇassa paccakkhabhūto dhammānaṃ aniddisitabbasabhāvo. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘uttamattho’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atthīti vacanasāmaññenā</hi>ti ‘‘atthi puggalo attahitāya paṭipanno’’tiādīsu (a. ni. 4.96; kathā. 22) ‘‘atthī’’ti pavattavacanasāmaññena. Atthavikappupapattiyā vacanavighāto chalanti vadanti. <hi rend="bold">Patiṭṭhaṃ pacchindanto</hi>ti hetuṃ dūsento, ahetuṃ karontoti attho. Hetu hi paṭiññāya patiṭṭhāpanato patiṭṭhā, taṃ pana hetuṃ atthamattato dassento <hi rend="bold">‘‘yadi saccikaṭṭhenā’’</hi>tiādimāha. Payogato pana dūsanena saddhiṃ parato āvi bhavissati. <hi rend="bold">Okāsaṃ adadamāno</hi>ti yathānurūpaṃ yuttiṃ vattuṃ avasaraṃ adento. Atha vā <hi rend="bold">patiṭṭhaṃ pacchindanto,</hi> paṭiññaṃ eva parivattentoti attho. Upalabbhati puggaloti hi sakavādiṃ uddissa paravādino paṭiññāva <pb ed="V" n="0.0059" /> na yuttā appasiddhattā visesitabbassa. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘anupalabbhaneyyato na tava vādo tiṭṭhatīti nivattento’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rūpañca upalabbhati…pe… dassetī</hi>ti etena paravādinā adhippetahetuno viparītatthasādhakattaṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upalabbhamānaṃ nāma hotī</hi>ti ākārato taṃākāravantānaṃ anaññattāti adhippāyo. <hi rend="bold">Aññathā</hi>ti ākāra, ākāravantānaṃ bhede. <hi rend="bold">Etissā</hi>ti ‘‘tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamaṭṭhenā’’ti evaṃ <pb ed="M" n="0.0061" /> vuttāya dutiyapucchāya. <hi rend="bold">Esa viseso</hi>ti yo yathāvutto dvinnaṃ pucchānaṃ visayassa sabhāvākārabhedo, esa dvinnaṃ pucchānaṃ viseso. Sabhāvadhammānaṃ sāmaññalakkhaṇena abhinnānampi salakkhaṇato bhedoyevāti aññadhammassa aññenākārena na kadācipi upalabbho bhaveyya. Yadi siyā, aññattameva na siyāti ruppanādisapaccayādiākārena anupalabbhamānopi puggalo attano bhūtasabhāvaṭṭhena upalabbhatevāti vadantaṃ paravādinaṃ pati ‘‘yo saccikaṭṭho’’tiādi codanā anokāsāti dassento āha <hi rend="bold">‘‘yathā pana…pe… niggaho ca na kātabbo’’</hi>ti. Tattha <hi rend="bold">niggaho</hi>ti ‘‘ājānāhi niggaha’’nti evaṃ vuttaniggaho, parājayāropanena paravādino niggaṇhananti attho.</p>

<p rend="bodytext">Svāyaṃ pana yasmā tassa vādāparādhahetuko, tasmā taṃ dassetuṃ aṭṭhakathāyaṃ dosāparādhapariyāyehi vibhāvito. Avajānanañhettha niggahaṭṭhānaṃ. Tathā hi paṭiññāhāni, paṭiññāntaraṃ, paṭiññāvirodho, paṭiññāsaññāso, hetvantaraṃ, atthantaraṃ, niratthakaṃ, aviññātatthaṃ, asambandhatthaṃ, appattakālaṃ, ūnaṃ, adhikaṃ, punaruttaṃ, ananubhāsanaṃ, aviññātaṃ, appaṭibhā, vikkhepo, matānuññā, anuyuñjitabbassa upekkhanaṃ, ananuyuñjitabbassa anuyogo, apasiddhantaraṃ, hetvābhāsā cāti <hi rend="bold">dvāvīsati</hi> niggahaṭṭhānāni ñāyavādino vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha visadisūdāharaṇadhammānujānanaṃ paṭhamudāharaṇe <hi rend="bold">paṭiññāhāni</hi>. Paṭiññātatthapaṭisedhe tadaññatthaniddeso <hi rend="bold">paṭiññāntaraṃ</hi>. Paṭiññāviruddhahetukittanaṃ <hi rend="bold">paṭiññāvirodho</hi>. Paṭiññātatthāpanayanaṃ <hi rend="bold">paṭiññāsaññāso</hi>. Avisesavutte hetumhi paṭisiddhe visesahetukathanaṃ <hi rend="bold">hetvantaraṃ</hi>. Adhikatatthānupayogiatthakathanaṃ <hi rend="bold">atthantaraṃ</hi>. Mātikāpāṭho viya atthahīnaṃ <hi rend="bold">niratthakaṃ</hi>. Tikkhattuṃ vuttampi sakkhipaṭivādīhi aviditaṃ <hi rend="bold">aviññātatthaṃ</hi>. Pubbāparavasena sambandharahitaṃ <hi rend="bold">asambandhatthaṃ</hi>. Avayavavipallāsavacanaṃ <hi rend="bold">appattakālaṃ</hi>. Avayavavikalaṃ <hi rend="bold">ūnaṃ</hi>. Adhikahetūdāharaṇaṃ <hi rend="bold">adhikaṃ</hi>. Ṭhapetvā <pb ed="V" n="0.0060" /> anuvādaṃ saddatthānaṃ punappunaṃ vacanaṃ atthāpannavacanañca <hi rend="bold">punaruttaṃ</hi>. Parisāya viditassa tīhi vuttassa apaccudāhāro <hi rend="bold">ananubhāsanaṃ</hi>. Yaṃ vādinā <pb ed="M" n="0.0062" /> vuttaṃ parisāya viññātaṃ paṭivādinā duviññātaṃ, taṃ <hi rend="bold">aviññātaṃ</hi>. Taṃvādinā vattabbe vutte paravādino paṭivacanassa anupaṭṭhānaṃ <hi rend="bold">appaṭibhā</hi>. Kiccantarappasaṅgena kathāvicchindanaṃ <hi rend="bold">vikkhepo</hi>. Attano dosānujānanena parapakkhassa dosappasañjanaṃ paramatānujānanaṃ <hi rend="bold">matānuññā</hi>. Niggahappattassa niggaṇhanaṃ <hi rend="bold">anuyuñjitabbassa upekkhanaṃ</hi>. Sampattaniggahassa aniggahaṭṭhāne ca niggaṇhanaṃ <hi rend="bold">anuyuñjitabbassa anuyogo</hi>. Ekaṃ siddhantamanujānitvā aniyamato tadaññasiddhantakathāppasañjanaṃ <hi rend="bold">apasiddhantaraṃ</hi>. Asiddhā anekantikā viruddhā ca <hi rend="bold">hetvābhāsā,</hi> hetupatirūpakāti attho. Tesañca kathanaṃ niggahaṭṭhānanti.</p>

<p rend="bodytext">Imesu <hi rend="bold">dvāvīsatiyā</hi> niggahaṭṭhānesu idaṃ paṭiññāya apanayanato sayameva paccakkhānato paṭiññāsaññāso nāma niggahaṭṭhānaṃ. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘avajānaneneva niggahaṃ dassetī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Asiddhattā</hi>ti etena paccakkhato anumānato ca puggalassa anupalabbhamāha. Na hi so paccakkhato upalabbhati. Yadi upalabbheyya, vivādo eva na siyā, anumānampi tādisaṃ natthi, yena puggalaṃ anumineyyuṃ. Tathā hi taṃ sāsaniko puggalavādī vadeyya ‘‘puggalo upalabbhati, atthi puggalo’’ti bhagavatā vuttattā rūpavedanādi viya. Yañhi bhagavatā ‘‘atthī’’ti yadi vuttaṃ, taṃ paramatthato atthi yathā taṃ rūpaṃ vedanā saññā saṅkhārā viññāṇaṃ. Yaṃ pana paramatthato natthi, na taṃ bhagavatā ‘‘atthī’’ti vuttaṃ yathā taṃ pakativādiādīnaṃ pakatiādīti, taṃ micchā. Ettha hi yadi vohārato puggalassa atthibhāvo adhippeto, siddhaṃ sādhanaṃ, atha paramatthato, asiddho hetu tathā avuttattā. Viruddho ca tassa aniccasaṅkhatapaṭiccasamuppannādibhāvāsādhanato rūpavedanādīsu tathā diṭṭhattātiādinā tassa ahetukabhāvasseva pākaṭabhāvato.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana bāhirakā puthu aññatitthiyā vadanti. Attheva ca paramatthato attā ñāṇābhidhānassa pavattiyā nimittabhāvato rūpādi viya. Atha vā attātirittapadatthantaro rūpakkhandho khandhasabhāvattā yathā taṃ itarakkhandhā. Yañhettha padatthantaraṃ, so puggaloti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Ettha <pb ed="M" n="0.0063" /> ca purimassa hetuno paññattiyā anekantikatā asiddhatā ca. Na hi asato sakavādinaṃ <pb ed="V" n="0.0061" /> pati paramatthato ñāṇābhidhānappavattiyā nimittabhāvo sijjhati. Vohārato ce, tadasiddhasādhanatā rūpādisabhāvavinimuttarūpopi puggalo na hotīti evamādiviruddhatthatā. Pacchimassa pana hetuno sādhetabbatthasāmaññapariggahe siddhasādhanatā, rūpakkhandhato padatthantarato paramatthantarabhūtavedanādisambhavassa icchitattā ca. Tabbisesapariggahe ca sakavādinaṃ pati udāharaṇābhāvo paraparikappitajīvapadatthavirahato. Itarakkhandhānaṃ vedanādivinimuttaubhayasiddhajīvapadatthasahitopi rūpakkhandho na hoti itarakkhandhā viyāti viruddhatthatā ca.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana kāṇādā ‘‘sukhādīnaṃ nissayabhāvato’’ti anumānaṃ vadanti, te idaṃ vattabbā – kiṃ sukhādīnaṃ attani paṭibaddhaṃ yato sukhādinissayatāya attā anumīyati. Yadi uppādo, evaṃ sante sabbepi sukhādayo ekato eva bhaveyyuṃ kāraṇassa sannihitabhāvato aññanirapekkhato ca. Atha aññampi kiñci indriyādikāraṇantaramapekkhitabbaṃ, tadeva hotu kāraṇaṃ, kimaññena adiṭṭhasāmatthiyena parikappitena payojanaṃ. Atha pana tesaṃ attādhīnā vuttīti vadeyyuṃ, evampi na sijjhati udāharaṇābhāvato. Na hi rūpādivinimutto tādiso koci sabhāvadhammo sukhādisannissayabhūto atthi, yato attano attatthasiddhiyā udāharaṇaṃ apadiseyyuṃ. Iminā nayena asamāsapadābhidheyyattātiādīnampi ayuttattā nivāretabbā. Tathā ‘‘aññassa saccikaṭṭhassa asiddhattā’’ti iminā ca pakatiaṇuādīnampi bāhiraparikappitānaṃ asiddhatā vuttāvāti veditabbā. Kathaṃ pana tesaṃ asiddhīti? Pamāṇena anupalabbhanato. Na hi paccakkhato pakati siddhā kapilassapi isino tassa apaccakkhabhāvassa kāpilehi anuññāyamānattā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana ‘‘atthi padhānaṃ bhedānaṃ anvayadassanato sakalakalāpamattaṃ viyā’’ti te anumānaṃ vadanti. Iminā hi bhedānaṃ satvādīnaṃ vijjamānapadhānatā paṭiññātā. Ettha ca vuccate – sakalādīnaṃ padhānaṃ tabbibhāgehi kiṃ aññattaṃ, udāhu anaññanti, kiñcettha yadi aññattaṃ, sabbo loko padhānamayoti samayavirodho siyā, saṇṭhānabhedena aññattha paṭijānanato <pb ed="M" n="0.0064" /> na dosoti ce? Taṃ na, valayakaṭakādisaṇṭhānabhedepi kanakābhedadassanato. Na hi saṇṭhānaṃ vatthubhedanimittaṃ tassa anupādānattā. Yaṃ yassa bhedanimittaṃ, na taṃ tassa anupādānaṃ yathā suvaṇṇamattikādighaṭādīnaṃ suvaṇṇaghaṭo mattikāghaṭo koseyyapaṭo kappāsapaṭoti ca sādhetabbadhammarahitañca udāharaṇaṃ. Na hi padhānekakāraṇapubbakattaṃ sakalādīnaṃ pakativādino <pb ed="V" n="0.0062" /> siddhaṃ, nāpi kāpilānaṃ kathañci aññattānujānanato. Anaññatte pana udāharaṇābhāvo. Na hi tadeva sādhetabbaṃ tadeva ca udāharaṇaṃ yuttaṃ, anvayadassanampi asiddhaṃ. Na hi tadeva tena anvitaṃ yujjati. Padhānena anvayadassanampi asiddhaṃ paravādinoti guṇassa padhānassa ananujānanato. Atha yaṃ kiñci kāraṇaṃ padhānaṃ ‘‘padhīyati ettha phala’’nti, evampi asiddhameva kāraṇe phalassa atthibhāvānanujānanato, hetuno ca asiddhanissayatāparābhimatabhedānanujānanato. Atha visesena kāraṇāyattavuttitā phalassa sādhīyati, na kiñci viruddhaṃ dhammānaṃ yathāsakaṃ paccayena paṭiccasamuppattiyā icchitattāti.</p>

<p rend="bodytext">Apica pakativādino ‘‘satvarajatamasaṅkhātānaṃ tiṇṇaṃ guṇānaṃ samabhāvo pakati, sā ca niccā satvādivisamasabhāvato aniccato mahatādivikārato anaññā’’ti paṭijānanti. Sā tesaṃ vuttappakārā pakati na sijjhati tato viruddhasabhāvato vikārato anaññattā. Na hi assassa visāṇaṃ dīghaṃ, tañca rassato govisāṇato anaññanti vuccamānaṃ sijjhati. Kiñca bhiyyo? Tiṇṇaṃ ekabhāvābhāvato. Satvādiguṇattayato hi pakatiyā anaññattaṃ icchantānaṃ tesaṃ satvādīnampi pakatiyā anaññattaṃ āpajjati, na ca yuttaṃ tiṇṇaṃ ekabhāvoti. Evampi pakati na sijjhati. Kathaṃ? Anekadosāpattito. Yadi hi byattasabhāvato vikārato abyattasabhāvā pakati anaññā, evaṃ sante hetumantatā aniccatā abyāpitā sakiriyatā anekatā nissitatā liṅgatā sāvayavatā paratantratāti evamādayo aneke dosā pakatiyā āpajjanti, na jātivikārato anaññā paṭijānitabbā. Tathā ca sati samayavirodhoti kappanāmattaṃ pakatīti asiddhā sāti niṭṭhamettha gantabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Pakatiyā <pb ed="M" n="0.0065" /> ca asiddhāya taṃnimittakabhāvena vuccamānā mahatādayopi asiddhā eva. Yathā ca pakati mahatādayo ca, evaṃ issarapajāpatipurisakālasabhāvaniyatiyadicchādayopi. Etesu hi issaro tāva na sijjhati upakārassa adassanato. Sattānañhi jātiyaṃ mātāpitūnaṃ bījakhettabhāvena kammassa hīnatādivibhāgakaraṇena, tato parañca utuāhārānaṃ brūhanupatthambhanena, indriyānaṃ dassanādikiccasādhanena upakāro dissati, na, evamissarassa. Hīnatādivibhāgakaraṇamissarassāti ce? Taṃ na, asiddhattā. Yathāvutto upakāraviseso issaranimmito, na kammunāti sādhanīyametaṃ. Itaratrāpi samānametanti ce? Na, kammato phalaniyamasiddhattā <pb ed="V" n="0.0063" />. Sati hi katūpacite kammasmiṃ tattha yaṃ akusalaṃ, tato hīnatā, yaṃ kusalaṃ, tato paṇītatāti siddhametaṃ. Issaravādināpi hi na sakkā kammaṃ paṭikkhipituṃ.</p>

<p rend="bodytext">Apicetassa lokavicittassa issaranimmānabhāve bahū dosā sambhavanti. Kathaṃ? Yadi sabbamidaṃ lokavicittaṃ issaranimmitaṃ, saheva vacanena pavattitabbaṃ, na kamena. Na hi sannihitakāraṇānaṃ phalānaṃ kamena uppatti yuttā, kāraṇantarāpekkhāya issarassa sāmatthiyahāni. Cakkhādīnaṃ cakkhuviññāṇādīsu kāraṇabhāvo na yutto. Karotīti hi kāraṇanti. Issaro eva ca kārakoti sabbakāraṇānaṃ kāraṇabhāvahāni. Yehi puthuvisesehi issaro pasīdeyya, tesañca sayaṃkāratā āpajjati, tathā sabbesaṃ hetukānaṃ kāraṇabhāvo. Yañjetaṃ nimmānaṃ, tañcassa attadatthaṃ vā siyā, paratthaṃ vā siyā. Attadatthatāyaṃ attano issarabhāvahāni akatakiccatāya isitāvasitābhāvato. Tena vā nimmitena yaṃ attano kātabbaṃ, taṃ kasmā sayameva na karoti. Paratthatāyaṃ pana paro nāmettha loko evāti kimatthiyaṃ tassa nirayādirogādivisādinimmānaṃ. Yā cassa issaratā, sā sayaṃkatā vā siyā paraṃkatā vā ahetukā vā. Tattha sayaṃkatā ce, tato pubbe anissarabhāvāpatti. Paraṃkatā ce, pacchāpi anissarabhāvāpatti sauttaratā ca siyā. Ahetukā ce, na kassaci anissaratāti evamissarassapi asiddhi veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Yathā ca issaro, evaṃ pajāpati puriso ca. Nāmamattameva hettha viseso. Tehi vādīhi pakappitaṃ yadidaṃ ‘‘pajāpati puriso’’ti. Taṃnimittakaṃ <pb ed="M" n="0.0066" /> pana lokappavattiṃ icchantānaṃ pajāpativāde purisavāde ca issaravāde viya dosā asiddhi ca vidhātabbā. Yathā cete issarādayo, evaṃ kālopi asiddho lakkhaṇābhāvato. Paramatthato hi vijjamānānaṃ dhammānaṃ sabhāvasaṅkhātaṃ lakkhaṇaṃ upalabbhati. Yathā pathaviyā kathinatā, na evaṃ kālassa, tasmā natthi paramatthato kāloti. Kālavādī panāha ‘‘vattanālakkhaṇo kālo’’ti. So vattabbo ‘‘kā panāyaṃ vattanā’’ti. So āha ‘‘samayamuhuttādīnaṃ pavattī’’ti. Tampi na, rūpādīhi atthantarabhāvena aniddhāritattā. Paramatthato hi aniddhāritasabhāvassa vattanālakkhaṇatāyaṃ sasavisāṇādīnampi taṃlakkhaṇatā āpajjeyya.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana vadanti kāṇādā ‘‘aparasmiṃ aparaṃ yugapadi ciraṃ khippamiti kālaliṅgānīti liṅgasabbhāvato <pb ed="V" n="0.0064" /> atthi kālo’’ti, taṃ ayuttaṃ liṅgino anupalabbhamānattā. Siddhasambandhesu hi liṅgesu liṅgamattaggahaṇena liṅgini avabodho bhaveyya. Na ca kenaci aviparītacetasā tena liṅgena saha kadāci kālasaṅkhāto liṅgī gahitapubboti. Ato na yuttaṃ ‘‘liṅgasabbhāvato atthi kālo’’ti. ‘‘Aparasmiṃ apara’’ntiādikassa visesassa nimittabhāvato yuttanti ce? Na, paṭhamajātatādinimittakattā tassa. Na ca paṭhamajātatādi nāma koci dhammo atthi aññatra samaññāmattatoti nattheva paramatthato kālo. Kiñca bhiyyo, bahūnaṃ ekabhāvāpattito. Atītādivibhāgena hi lokasamaññāvasena bahū kālabhedā. Tvañcetaṃ ekaṃ vadasīti bahūnaṃ ekabhāvābhāvato nattheva paramatthato kālo. Tathā ekassa anekabhāvāpattito. Yo hi ayaṃ ajja vattamānakālo, so hiyyo anāgato ahosi, sve atīto bhavissati. Hiyyo ca vattamāno ajja atīto ahosi, tathā sve vattamānopi aparajja. Na cekasabhāvassa anekasabhāvatā yuttāti asiddho paramatthato kālo. Dhammappavattiṃ pana upādāya kappanāmattasiddhāya lokasamaññāya atītādivibhāgato voharīyatīti vohāramattakoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext">Sabhāvaniyatiyadicchādayopi asiddhā. Kiṃ kāraṇā? Lakkhaṇābhāvā. Na hi sabhāvato niyatiyadicchā sambhavati. Aññathā evaṃvidho koci <pb ed="M" n="0.0067" /> bhāvo atthi ce, tesaṃ sabhāvasaṅkhātena lakkhaṇena bhavitabbaṃ, patiṭṭhāpakahetunā ca na catthi. Kevalaṃ panete vādā vimaddiyamānā ahetuvāde eva tiṭṭhanti, na cāhetukaṃ lokavicittaṃ visesābhāvappasaṅgato. Ahetukabhāve hi pavattiyā yvāyaṃ narasuranirayatiracchānādīsu indriyādīnaṃ viseso, tassa abhāvo āpajjati, na cāyaṃ paṇḍitehi icchito. Kiñca? Diṭṭhabhāvato. Diṭṭhā hi cakkhādito cakkhuviññāṇādīnaṃ bījādito aṅkurādīnaṃ pavatti, tasmāpi hetutovāyaṃ pavatti. Tathā pure pacchā ca abhāvato. Yato yato hi paccayasāmaggito yaṃ yaṃ phalaṃ nibbattati, tato pubbe pacchā ca na tassa nibbatti sambhavati, kiñca bahunā. Yadi ahetuto pavatti siyā, ahetukā pavattīti imāpi vācā yathāsakapaccayasamavāyato pure pacchā ca bhaveyyuṃ, na ca bhavanti aladdhappaccayattā, majjhe eva ca bhavanti laddhappaccayattā. Evaṃ sabbepi saṅkhatā dhammāti na sijjhati ahetuvādo. Tasmiñca asiddhe pavattiyā ahetubhāvo viya ahetupariyāyavisesabhūtā sabhāvaniyatiyadicchādayopi asiddhā eva hontīti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana kāṇādā ‘‘paramāṇavo niccā, tehi dviaṇukādiphalaṃ nibbattati, tañca aniccaṃ <pb ed="V" n="0.0065" />, tassa vasenetaṃ lokavicitta’’nti vadanti, tampi micchāparikappamattaṃ. Na hi paramāṇavo nāma santi aññatra bhūtasaṅghātā. So pana aniccova, na ca niccato aniccassa nibbatti yuttā tassa kāraṇabhāvānupapattito tathā adassanato ca. Yadi ca so kassaci kāraṇabhāvaṃ gaccheyya, anicco eva siyā vikārāpattito. Na cāyaṃ sambhavo atthi, yaṃ vikāraṃ anāpajjantameva kāraṇaṃ phalaṃ nibbatteyyāti. Vikārañce āpajjati, kutassa niccatāvakāso, tasmā vuttappakārā paramāṇavo sattā aniccā, aññepi niccādibhāvena bāhirakehi parikappitā asiddhā evāti veditabbaṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘dhammappabhedato pana aññassa saccikaṭṭhassa asiddhattā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Etthāha ‘‘yadi paramatthato puggalo na upalabbhati, evaṃ pana puggale anupalabbhamāne atha kasmā bhagavā ‘atthi puggalo attahitāya paṭipanno’ti (a. ni. 4.95; kathā. 22), ‘cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmi’nti <pb ed="M" n="0.0068" /> (a. ni. 4.95; kathā. 22) ca tattha tattha puggalassa atthibhāvaṃ pavedesī’’ti. Vineyyajjhāsayavasena. Tathā tathā vinetabbānañhi puggalānaṃ ajjhāsayavasena vineyyadamanakusalo satthā dhammaṃ desento lokasamaññānurūpaṃ tattha tattha puggalaggahaṇaṃ karoti, na paramatthato puggalassa atthibhāvato.</p>

<p rend="bodytext">Apica <hi rend="bold">aṭṭhahi</hi> kāraṇehi bhagavā puggalakathaṃ katheti hirottappadīpanatthaṃ, kammassakatādīpanatthaṃ, paccattapurisakāradīpanatthaṃ, ānantariyadīpanatthaṃ, brahmavihāradīpanatthaṃ, pubbenivāsadīpanatthaṃ, dakkhiṇāvisuddhidīpanatthaṃ, lokasammutiyā appahānatthañcāti. ‘‘Khandhā dhātū āyatanāni hirīyanti ottappantī’’ti hi vutte mahājano na jānāti, sammohaṃ āpajjati, paṭisattu vā hoti ‘‘kimidaṃ khandhā dhātū āyatanāni hirīyanti ottappanti nāmā’’ti. ‘‘Itthī hirīyati ottappati, puriso, khattiyo, brāhmaṇo’’ti pana vutte jānāti, na sammohaṃ āpajjati, na paṭisattu hoti, tasmā bhagavā <hi rend="bold">hirottappadīpanatthaṃ</hi> puggalakathaṃ katheti. ‘‘Khandhā kammassakā, dhātuyo āyatanānī’’ti vuttepi eseva nayo. Tasmā <hi rend="bold">kammassakatādīpanatthampi</hi> puggalakathaṃ katheti. ‘‘Veḷuvanādayo mahāvihārā khandhehi kārāpitā, dhātūhi, āyatanehī’’ti vuttepi eseva nayo. Tathā ‘‘khandhā mātaraṃ jīvitā voropenti, pitaraṃ, arahantaṃ, ruhiruppādakammaṃ, saṅghabhedakammaṃ karonti, dhātuyo, āyatanānī’’ti vuttepi, ‘‘khandhā mettāyanti <pb ed="V" n="0.0066" />, dhātuyo, āyatanānī’’ti vuttepi, ‘‘khandhā pubbenivāsaṃ anussaranti, dhātuyo, āyatanānī’’ti vuttepi eseva nayo. Tasmā bhagavā <hi rend="bold">paccattapurisakāradīpanatthaṃ ānantariyadīpanatthaṃ brahmavihāradīpanatthaṃ pubbenivāsadīpanatthañca</hi> puggalakathaṃ katheti. ‘‘Khandhā dānaṃ paṭiggaṇhanti, dhātuyo, āyatanānī’’ti vuttepi mahājano na jānāti, sammohaṃ āpajjati, paṭisattu vā hoti ‘‘kimidaṃ khandhā dhātū āyatanāni paṭiggaṇhanti nāmā’’ti. ‘‘Puggalo paṭiggaṇhātī’’ti pana vutte jānāti, na sammohaṃ āpajjati, na paṭisattu hoti, tasmā bhagavā <hi rend="bold">dakkhiṇāvisuddhidīpanatthaṃ</hi> puggalakathaṃ katheti. Lokasammutiñca buddhā bhagavanto nappajahanti lokasamaññāya lokābhilāpe ṭhitāyeva dhammaṃ desenti, tasmā bhagavā <hi rend="bold">lokasammutiyā appahānatthampi</hi> puggalakathaṃ kathetīti imehi <hi rend="bold">aṭṭhahi</hi><pb ed="M" n="0.0069" /> kāraṇehi bhagavā puggalakathaṃ katheti, na paramatthato puggalassa atthibhāvatoti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammappabhedākārenevā</hi>ti yathāvuttarūpādidhammappabhedato aññassa saccikaṭṭhassa asiddhattā rūpādidhammappabhedākāreneva puggalassa upaladdhiyā bhavitabbanti attho. Tena ‘‘kiṃ tava puggalo upalabbhamāno ruppanākārena upalabbhati, udāhu anubhavanasañjānanābhisaṅkharaṇavijānanesu aññatarākārenā’’ti dasseti tabbinimuttassa sabhāvadhammassa loke abhāvato. Avisesavisesehi puggalūpalabbhassa paṭiññāpaṭikkhepapakkhā anujānanāvajānanapakkhā. Yadipime dvepi pakkhā anulomapaṭilomanayesu labbhanti, ādito pana paṭhamaṃ ṭhapetvā pavatto paṭhamanayo, itaro dutiyanti imaṃ nesaṃ visesaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘anujānanā…pe… veditabbo’’</hi>ti āha. Yathādhikatāya laddhiyā anulomanato cettha paṭhamo nayo <hi rend="bold">anulomapakkho,</hi> tabbilomanato itaro <hi rend="bold">paṭilomapakkho</hi>ti vuttoti veditabbanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tena vata re</hi>ti ettha <hi rend="bold">tenā</hi>ti kāraṇavacanaṃ. Yena puggalūpalabbho patiṭṭhapīyati, tena hetunā. Svāyaṃ hetu sāsanikassa bāhirakassa ca vasena heṭṭhā dassito eva. Hetupatirūpake cāyaṃ hetusamaññā paramatthassa adhippetattā. Heṭṭhā ‘‘ājānāhi niggaha’’nti niggahassa saññāpanamattaṃ kataṃ, taṃ idāni ‘‘yaṃ tattha vadesī’’tiādinā nigamanarūpena micchābhāvadassanena ca vibhāviyamānaṃ pākaṭabhāvakaraṇato āropitaṃ patiṭṭhāpitaṃ hotīti aṭṭhakathāyaṃ ‘‘āropitattā’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ettha <pb ed="V" n="0.0067" /> ca ‘‘puggalo upalabbhatī’’ti <hi rend="bold">paṭiññāvayavo</hi> sarūpeneva dassito. ‘‘Tenā’’ti iminā sāmaññato <hi rend="bold">hetāvayavo</hi> dassito. Yvāyaṃ yasmā paṭiññādhammo hutvā sadisapakkhe vijjamāno, visadisapakkhe avijjamānoyeva hetu lakkhaṇūpapanno nāma hoti, na itaro, tasmā yattha so vijjati na vijjati ca, so sadisāsadisabhāvabhinno duvidho <hi rend="bold">diṭṭhantāvayavo</hi>. Yathā rūpādi upalabbhati, tathā puggalo. Yathā ca sasavisāṇaṃ na upalabbhati, na tathā puggaloti <hi rend="bold">upanayo</hi>. Svāyaṃ ‘‘vattabbe kho puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti imāya pāḷiyā dīpito, yo aṭṭhakathāyaṃ saddhiṃ hetudāharaṇehi ‘‘pāpanā’’ti vutto. <hi rend="bold">Nigamanaṃ</hi> pāḷiyaṃ sarūpeneva āgataṃ, yā aṭṭhakathāyaṃ ‘‘ropanā’’ti <pb ed="M" n="0.0070" /> vuttāti. Evaṃ porāṇena ñāyakkamena sādhanāvayavā niddhāretvā yojetabbā.</p>

<p rend="bodytext">Idāni vattanena parapakkhupalakkhite hetudāharaṇe anvayabyatirekadassanavasena niddhāretvā sādhanapayogo yojetabbo. <hi rend="bold">Kāraṇaṃ vattabba</hi>nti kimettha vattabbaṃ. Hetudāharaṇehiyeva hi saparapakkhānaṃ sādhanaṃ dūsanaṃ vā, na paṭiññāya, tassā sādhetabbādibhāvato. Taṃ pana dvayaṃ ‘‘tena vata re’’tiādipāḷiyā vibhāvitaṃ. Aṭṭhakathāyaṃ pāpanāropanāsīsena dassitaṃ. Paṭiññāṭhapanā pana tesaṃ visayadassanaṃ kathāyaṃ taṃmūlatāyāti veditabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana vakkhatī’’</hi>tiādi. Teneva ca aṭṭhakathāyaṃ ‘‘idaṃ anuloma…pe… ekaṃ catukkaṃ veditabba’’nti vakkhati. Tathā cāha <hi rend="bold">‘‘yathā pana tatthā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Niggahova visuṃ vutto,</hi> na paṭikammanti adhippāyo. Visuṃ vuttoti ca pāpanāropanāhi asammissaṃ katvā visuṃ aṅgabhāvena vutto, na tadaññataro viya tadantogadhabhāvena vutto, nāpi ṭhapanā viya agaṇanupagabhāvenāti attho. <hi rend="bold">Ye panā</hi>ti padakāre sandhāyāha. <hi rend="bold">Dutiye…pe… āpajjati</hi> tattha niggahassa ayathābhūtattā paṭikammassa ca yathābhūtabhāvatoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Paramatthato puggalaṃ nānujānāti, vohārato pana anujānātīti sakavādimataṃ jānantenapi paravādinā chalavasena vibhāgaṃ akatvā ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti pucchāya katāya sakavādī tattha ayaṃ puggalavādī, imassa laddhi paṭikkhipitabbāti paramatthasaccaṃ sandhāyāha ‘‘āmantā’’ti. ‘‘Na upalabbhatī’’ti hi vuttaṃ hoti. Puna itaro sammutisaccaṃ sandhāya ‘‘yo saccikaṭṭho’’tiādimāha. Tassattho – yo lokavohārasiddho saccikaṭṭho, tato eva kenaci apaṭikkhipitabbato paramatthato tato so puggalo <pb ed="V" n="0.0068" /> nupalabbhatīti. Puna sakavādī pubbe paramatthasaccavasena puggale paṭikkhitte idāni sammutisaccavasenāyaṃ pucchāti mantvā taṃ appaṭikkhipanto ‘‘na hevaṃ vattabbe’’ti āha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘attanā adhippetaṃ saccikaṭṭhamevāti sammutisaccaṃ sandhāyāti adhippāyo’’</hi>ti <pb ed="M" n="0.0071" />. Evamavaṭṭhite <hi rend="bold">‘‘yadi paravādinā…pe… nārabhitabbā’’</hi>ti idaṃ na vattabbaṃ paṭhamapucchāya paramatthasaccassa saccikaṭṭhoti adhippetattā. <hi rend="bold">‘‘Atha sakavādinā…pe… āpajjatī’’</hi>ti idampi na vattabbaṃ dutiyapucchāya sammutisaccassa saccikaṭṭhoti adhippetattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yadi ubhayaṃ adhippeta</hi>nti idaṃ yadi paṭhamapucchaṃ sandhāya, tadayuttaṃ tassā paramatthasaccasseva vasena pavattattā. Atha dutiyapucchaṃ sandhāya, tassā sammutisaccavasena paṭhamatthaṃ vatvā puna missakavasena vattuṃ <hi rend="bold">‘‘sammutisaccaparamatthasaccāni vā ekato katvāpi evamāhā’’</hi>ti vuttattā tampi na vattabbameva. <hi rend="bold">Dvepi saccānī</hi>ti sammutiparamatthasaccāni. Tesu paramatthasaccasseva nippariyāyena saccikaṭṭhaparamatthabhāvo, itarassa upacārena. Tathā ca vuttaṃ ‘‘māyā marīci…pe… uttamaṭṭho’’ti. Tasmā sammutisaccavasena upaladdhiṃ icchantenapi paramatthasaccavasena anicchanato ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’tiādinā anuyogo yutto. ‘‘Padhānappadhānesu padhāne kiccasiddhī’’ti eteneva <hi rend="bold">‘‘na ca saccikaṭṭhekadesena anuyogo’’</hi>tiādi nivattitañca hoti saccikaṭṭhekadesabhāvasseva asiddhattā. <hi rend="bold">Nāssa paramatthasaccatā anuyuñjitabbā</hi>ti assa saccikaṭṭhassa paramatthasaccatā paravādinā na anuyuñjitabbā ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti sakavādinopi saccikaṭṭhaparamatthato tassa icchitabbattāti adhippāyo. <hi rend="bold">Voharitasaccikaṭṭhassa attanā adhippetasaccikaṭṭhatāpi</hi> yuttā tassa tena adhippetattā. Svāyamattho heṭṭhā dassitoyeva. <hi rend="bold">Vuttanayova doso</hi>ti ‘‘dvepi saccānī’’tiādinā anantarameva vuttaṃ sandhāyāha. Tassa pana adosabhāvo dassitoyeva. <hi rend="bold">Atha na</hi> iti atha na bhūtasabhāvatthena upalabbheyyāti yojanā. <hi rend="bold">Vattabbo</hi>ti yadettha vattabbaṃ, taṃ ‘‘yo lokavohārasiddho’’tiādinā vuttameva, tasmā ettha ‘‘paramatthato puggalaṃ nānujānātī’’tiādinā adhippāyamagganaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuññeyyametaṃ siyā</hi>ti etaṃ anupalabbhanaṃ paṭhamapucchāyaṃ viya dutiyapucchāyampi anujānitabbaṃ siyā. <hi rend="bold">Na vā kiñci vattabba</hi>nti atha vā kiñci na vattabbaṃ ṭhapanīyattā pañhassa. Tathā hissa ṭhapanīyākāraṃ dassento <hi rend="bold">‘‘yathā hī’’</hi>tiādimāha. Ettha ca kāmaṃ saccadvayākārena <pb ed="V" n="0.0069" /> puggalo nupalabbhati, sammutiyākārena pana nupalabbhatīti upalabbhanabhāvassa vasena paṭikkhepo katoti ayamettha adhippāyo daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Anuññātaṃ paṭikkhittañcā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0072" /> paṭhamapucchāyaṃ anuññātaṃ, dutiyapucchāyaṃ paṭikkhittaṃ. <hi rend="bold">Etaṃ chalavādaṃ nissāyā</hi>ti etaṃ ekaṃyeva vatthuṃ uddissa anujānanapaṭikkhipanākāraṃ chalavacanaṃ nissāya. Tvaṃ niggahetabboti yojanā. <hi rend="bold">Sambhavantassa sāmaññenā</hi>ti niggahaṭṭhānabhāvena sambhavantassa anulomanayena anujānanapaṭikkhepassa samānabhāvena. <hi rend="bold">Asambhavantassa kappana</hi>nti paccanīkanayena tassa niggahaṭṭhānabhāvena asambhavantassa tathā kappanaṃ saṃvidhānaṃ chalavādo bhavituṃ arahati. ‘‘Atthavikappupapattiyā vacanavighāto chala’’nti vuttovāyamattho. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti yathāvuttakappanaṃ chalavādoti vuttattā. Vacanasāmaññamattaṃ kappitaṃ chalaṃ vadati etenāti chalavādo. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘chalavādassa kāraṇattā chalavādo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vacanasāmaññamattaṃ</hi> atthabhūtaṃ tadatthaṃ chalavādaṃ nissāya. <hi rend="bold">‘‘Vicāretabba’’</hi>nti vuttaṃ, kimettha vicāretabbaṃ. Yadipi pakkhassa ṭhapanāmūlakaṃ anujānanāvajānanānaṃ micchābhāvadassanaṃ tabbisayattā, pāpanāropanāhi eva pana so vibhāvīyati, na ṭhapanāyāti pākaṭoyamattho.</p>

<p rend="bodytext" n="4-5"><hi rend="paranum">4-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tenā</hi>ti sakavādinā. <hi rend="bold">Tena niyāmenā</hi>ti yena niyāmena sakavādinā catūhi pāpanāropanāhissa niggaho kato, tena niyāmena nayena. So niggaho dukkaṭo aniggahoyevāti dassento āha <hi rend="bold">‘‘aniggahabhāvassa vā upagamitattā’’</hi>ti, pāpitattāti attho. <hi rend="bold">Evamevā</hi>ti yathā ‘‘tayā mama kato niggaho’’tiādinā aniggahabhāvūpanayo vutto, evameva. <hi rend="bold">Etassā</hi>ti ‘‘tena hī’’tiādinā imāya pāḷiyā vuttassa.</p>

<p rend="centre">Anulomapaccanīkavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Paccanīkānulomavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="7-10"><hi rend="paranum">7-10</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññenā</hi>ti sammutisaccabhūtena. <hi rend="bold">Parassā</hi>ti sakavādino. So hi paravādinā paro nāma hoti. Paṭiññāpaṭikkhepānaṃ bhinnavisayattā <hi rend="bold">‘‘avirodhitattā’’</hi>ti vuttaṃ. Abhinnādhikaraṇaṃ <pb ed="V" n="0.0070" /> viya hi abhinnavisayameva viruddhaṃ nāma siyā, na itaranti adhippāyo. Tamevatthaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘na hi…pe… āpajjatī’’</hi>ti āha. Yadi evaṃ kathamidaṃ niggahaṭṭhānaṃ jātanti āha <hi rend="bold">‘‘attano</hi><pb ed="M" n="0.0073" /><hi rend="bold">panā’’</hi>tiādi. Tena paṭiññāntaraṃ nāma aññamevetaṃ niggahaṭṭhānanti dasseti.</p>

<p rend="centre">Paccanīkānulomavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Suddhasaccikaṭṭhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Okāsasaccikaṭṭho</p>

<p rend="subhead">1. Anulomapaccanīkavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi> Sāmaññena vuttaṃ visesaniviṭṭhaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘sabbatthāti sabbasmiṃ sarīreti ayamattho’’</hi>ti. Sāmaññajotanā hi visese avatiṭṭhatīti visesatthinā viseso anupayujjitabboti. <hi rend="bold">Etenā</hi>ti desavasena sabbattha paṭikkhepavacanena.</p>

<p rend="subhead">3. Kālasaccikaṭṭho</p>

<p rend="subhead">1. Anulomapaccanīkavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="12"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Majjhimajātikāle</hi>ti paccuppannattabhāvakāle. Attabhāvo hi idha ‘‘jātī’’ti adhippeto. Tato atīto purimajātikālo, anāgato pacchimajātikālo. <hi rend="bold">Imesu tīsū</hi>ti sabbattha, sabbadā, sabbesūti imesu tīsu nayesu. Pāṭhassa saṃkhittatā suviññeyyāti taṃ ṭhapetvā atthassa sadisataṃ vibhāvento <hi rend="bold">‘‘idhāpi hi…pe… yojetabba’’</hi>nti āha. Etthāpi ‘‘na kenaci sabhāvena puggalo upalabbhatī’’ti ayamattho vutto hoti. Na hi kenaci sabhāvena upalabbhamānassa sakalekadesavinimutto pavattikālo nāma atthīti.</p>

<p rend="subhead">4. Avayavasaccikaṭṭho</p>

<p rend="subhead">1. Anulomapaccanīkavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="13"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiyanaye <pb ed="V" n="0.0071" /> na sabbekadhammavinimuttaṃ pavattiṭṭhānaṃ nāma atthīti yojetabbaṃ.</p>

<p rend="subhead">Okāsādisaccikaṭṭho</p>

<p rend="subhead">2. Paccanīkānulomavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="14"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anulomapañcakassātiādimhi</hi><pb ed="M" n="0.0074" /> aṭṭhakathāvacane. Puna <hi rend="bold">tatthā</hi>ti yathāvutte aṭṭhakathāvacane, tesu vā anulomapañcakapaccanīkesu. <hi rend="bold">Sabbattha puggalo nupalabbhatī</hi>tiādikassa pāṭhappadesassa attho ‘‘sarīraṃ sandhāyā’’tiādinā aṭṭhakathāyaṃ vuttanayena veditabbo attho. <hi rend="bold">Paṭikammādipāḷi</hi>nti paṭikammaniggahaupanayananigamanapāḷiṃ. <hi rend="bold">Tīsu mukhesū</hi>ti ‘‘sabbatthā’’tiādinā vuttesu tīsu vādamukhesu. Paccanīkassa pāḷi vuttāti sambandho. <hi rend="bold">Ta</hi>nti pāḷiṃ. Saṅkhipitvā āgatattā <hi rend="bold">sarūpena avutte. Suddhika…pe… vuttaṃ hoti</hi> tattha ‘‘sabbatthā’’tiādinā sarīrādino parāmasanaṃ natthi, idha atthīti ayameva viseso, aññaṃ samānanti.</p>

<p rend="centre">Saccikaṭṭhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Suddhikasaṃsandanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="17-27"><hi rend="paranum">17-27</hi><hi rend="dot">.</hi> Saccikaṭṭhassa, saccikaṭṭhe vā saṃsandanaṃ saccikaṭṭhasaṃsandananti samāsadvayaṃ bhavatīti dassento <hi rend="bold">‘‘saccikaṭṭhassā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">saccikaṭṭhassa puggalassā</hi>ti saccikaṭṭhasabhāvassa paramatthato vijjamānasabhāvassa puggalassa. <hi rend="bold">Rūpādīhi saddhiṃ saṃsandana</hi>nti saccikaṭṭhatāsāmaññena rūpādīhi samīkaraṇaṃ. <hi rend="bold">Saccikaṭṭhe</hi>ti saccikaṭṭhahetu, tattha vā taṃ adhiṭṭhānaṃ katvā. ‘‘Tulyayoge samuccayo’’ti samuccayatthattā eva ca-kārassa saccikaṭṭhena upaladdhisāmaññena <pb ed="V" n="0.0072" /> idha rūpamāhaṭanti tassa udāhaṭabhāvo yuttoti <hi rend="bold">‘‘yathārūpa’’nti nidassanavasena attho vutto,</hi> aññathā idha rūpassa āharaṇameva kimatthiyaṃ. Evaṃ sesadhammesupi. Yā panettha aññattapucchā, sāpi nidassanatthaṃ upabrūheti aññattanibandhanattā tassa. Opammasaṃsandane pana nidassanattho gāhīyatīti imasmiṃ suddhikasaṃsandane kevalaṃ samuccayavaseneva atthadassanaṃ yuttanti adhippāyo. Rūpādīni upādāpaññattimattattā puggalassa so tehi añño, anañño cāti na vattabboti ayaṃ sāsanakkamoti āha <hi rend="bold">‘‘rūpādīhi…pe… samayo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Anuññāyamāne</hi>ti tasmiṃ samaye sutte ca appaṭikkhipiyamāne. Ayañca attho sāsanikassa paravādino vasena vuttoti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ājānāhi</hi><pb ed="M" n="0.0075" /><hi rend="bold">niggaha’’nti pāṭho diṭṭho bhavissati,</hi> aññathā ‘‘paṭilomapañcakāni dassitāni, paṭikammacatukkādīni saṃkhittānī’’ti na sakkā vattunti adhippāyo. Codanāya vinā paravādino paṭijānāpanaṃ natthīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘paṭijānāpanatthanti…pe… codanattha’’</hi>nti. Codanāpubbakañhi tassa paṭijānāpanaṃ. Tena phalavohārena kāraṇaṃ vuttanti dasseti. <hi rend="bold">Abyākatattā</hi>ti abyākaraṇīyattā, bhagavatā vā na byākatattā. <hi rend="bold">Yadi ṭhapanīyattā paṭikkhipitabba</hi>nti imasmiṃ paccanīkanaye ṭhapanīyattā pañhassa sakavādinā paṭikkhipitabbaṃ. <hi rend="bold">Parenapī</hi>ti paravādināpi ṭhapanīyattā laddhimeva nissāya anulomanaye paṭikkhepo katoti <hi rend="bold">ayamettha</hi> suddhikasaṃsandanāya <hi rend="bold">adhippāyo yutto</hi> anulomepi rūpādīhi aññattacodanāyameva paravādinā paṭikkhepassa katattāti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Suddhikasaṃsandanavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Opammasaṃsandanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="28-36"><hi rend="paranum">28-36</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upaladdhisāmaññena aññattapucchā cā</hi>ti iminā dvayampi uddharati upaladdhisāmaññena aññattapucchā, upaladdhisāmaññena pucchā cāti. Tattha pacchimaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘dvinnaṃ samānatā’’</hi>tiādi. Tassattho – dvinnaṃ rūpavedanānaṃ viya rūpapuggalānaṃ saccikaṭṭhena samānatā <pb ed="V" n="0.0073" /> tesaṃ aññattassa kāraṇaṃ yuttaṃ na hoti. <hi rend="bold">Atha kho…pe… upalabbhanīyatā</hi>ti idañca saṃsandanaṃ vicāretabbaṃ. Ayaṃ hettha adhippāyo – yadi saccikaṭṭhasāmaññena rūpapuggalānaṃ upaladdhisāmaññaṃ icchitaṃ, teneva nesaṃ aññattampi icchitabbaṃ. Atha paramatthavohārabhedato tesaṃ aññattaṃ na icchitaṃ, tato eva upaladdhisāmaññampi na icchitabbanti.</p>

<p rend="bodytext" n="37-45"><hi rend="paranum">37-45</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upaladdhī</hi>ti puggalassa upaladdhi vijjamānatā. ‘‘Paṭikammapañcaka’’nti viññāyatīti yojanā.</p>

<p rend="centre">Opammasaṃsandanavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Catukkanayasaṃsandanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="46-52"><hi rend="paranum">46-52</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekadhammatopī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0076" /> sattapaññāsāya saccikaṭṭhesu ekadhammatopi. Etena tato sabbatopi puggalassa aññattānanujānanaṃ dasseti. Tenāha aṭṭhakathāyaṃ ‘‘sakalaṃ paramatthasaccaṃ sandhāyā’’ti. <hi rend="bold">Rūpādiekekadhammavasena nānuyuñjitabbo</hi> avayavabyatirekena samudāyassa abhāvato. Yasmā pana samudāyāvayavā bhinnasabhāvā, tasmā <hi rend="bold">‘‘samudāyato…pe… niggahāraho siyā’’</hi>ti paravādino āsaṅkamāha. <hi rend="bold">Etaṃ vacanokāsa</hi>nti yadipi sattapaññāsadhammasamudāyato puggalassa aññattaṃ na icchati tabbinimuttassa saccikaṭṭhassa abhāvato, tadekadesato panassa anaññattampi na icchateva. Na hi samudāyo avayavo hotīti. Tasmā ‘‘taṃ paṭikkhipato kiṃ niggahaṭṭhānanti vattuṃ mā labbhethā’’ti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘ayañcā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Rūpādidhammappabhedavibhāgamukheneva anavasesato puggaloti gahaṇākāradassanavasena pavatto paṭhamavikappo, dutiyo pana avibhāgato paramatthasaccabhāvasāmaññenāti ayaṃ imesaṃ dvinnaṃ vikappānaṃ viseso. <hi rend="bold">Itī</hi>ti vuttappakāraparāmasananti āha <hi rend="bold">‘‘eva’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabhāvavinibbhogato</hi>ti sabhāvena vinibbhujjitabbato. Sabhāvabhinno hi dhammo tadaññadhammato vinibbhogaṃ labhati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘rūpato aññasabhāgattā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rūpavajje</hi>ti rūpadhammavajje <pb ed="V" n="0.0074" />. <hi rend="bold">Tīsupī</hi>ti ‘‘rūpasmiṃ puggalo, aññatra rūpā, puggalasmiṃ rūpa’’nti imesu evaṃ pavattesu tīsupi anuyogesu. Sāsaniko evāyaṃ puggalavādīti katvā āha <hi rend="bold">‘‘na hi so sakkāyadiṭṭhiṃ icchatī’’</hi>ti. ‘‘Rūpavā’’ti iminā rūpena sakiñcanatāva ñāpīyati, na rūpāyattavuttitāti āha <hi rend="bold">‘‘aññatra rūpāti ettha ca rūpavā puggaloti ayamattho saṅgahito’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Catukkanayasaṃsandanavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Niṭṭhitā ca saṃsandanakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="subhead">8. Lakkhaṇayuttivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="54"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi> Lakkhaṇayuttikathāyaṃ <pb ed="M" n="0.0077" /> ‘‘chalavasena pana vattabbaṃ ājānāhi niggaha’’nti pāṭho gahetabbo.</p>

<p rend="centre">Lakkhaṇayuttivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Vacanasodhanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="55-59"><hi rend="paranum">55-59</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Padadvayassa atthato ekatte</hi>ti padadvayassa ekattatthe satīti attho. Parikappavacanañhetaṃ dosadassanatthaṃ ‘‘evaṃ sante ayaṃ doso’’ti. Tayidaṃ ekattaṃ upalabbhati evāti pacchimapadāvadhāraṇaṃ veditabbaṃ. ‘‘Kehici puggalo kehici na puggalo’’ti byabhicāradassanato parena na sampaṭicchitanti katvā tameva asampaṭicchitattaṃ vibhāvento <hi rend="bold">‘‘puggalassa hī’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">avibhajitabbata</hi>nti ‘‘upalabbhati cā’’ti evaṃ avibhajitabbataṃ. <hi rend="bold">Vibhajitabbata</hi>nti ‘‘puggalo ca tadaññañca upalabbhatī’’ti evaṃ vibhajitabbataṃ. Etena ‘‘puggalo upalabbhati evā’’ti pacchimapadāvadhāraṇaṃ veditabbaṃ, na ‘‘puggalo eva upalabbhatī’’ti imamatthaṃ dasseti. <hi rend="bold">Taṃ vibhāga</hi>nti yathāvuttaṃ vibhajitabbāvibhajitabbaṃ vibhāgaṃ <hi rend="bold">vadato</hi> sakavādino, aññassa vā kassaci. <hi rend="bold">Etassā</hi>ti paravādino <pb ed="V" n="0.0075" />. <hi rend="bold">Yathāvuttavibhāga</hi>nti ‘‘puggalo upalabbhati…pe… kehici na puggalo’’ti evaṃ pāḷiyaṃ vuttappakāraṃ vibhāgaṃ. <hi rend="bold">Yathāāpāditenā</hi>ti ‘‘puggalo upalabbhatīti padadvayassa atthato ekatte’’tiādinā āpāditappakārena. <hi rend="bold">Na bhavitabba</hi>nti yadipi tena puggalo upalabbhati eva vuccati, upalabbhatīti pana puggalo eva na vuccati, atha kho aññopi, tasmā yathāvuttena pasaṅgena na bhavitabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘maggitabbo ettha adhippāyo’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="60"><hi rend="paranum">60</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthato puggalo natthīti vuttaṃ hoti</hi> attasuññatādassanena anattalakkhaṇassa vihitattā.</p>

<p rend="centre">Vacanasodhanavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Paññattānuyogavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="61-66"><hi rend="paranum">61-66</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpakāyāvirahaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0078" /><hi rend="bold">sandhāya āha,</hi> na rūpataṇhāsabbhāvaṃ. Tathā sati anekantikattā paṭikkhipitabbameva siyā, na anujānitabbanti. ‘‘Atthitāyā’’ti āhāti sambandho. <hi rend="bold">Kāmībhāvassa anekantikattā</hi> kassaci kāmadhātūpapannassa <hi rend="bold">kāmadhātuyā āyattattābhāvato ca</hi> kadāci bhāvassevāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="67"><hi rend="paranum">67</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyānupassanāyā</hi>ti kāyānupassanādesanāya. Sā hi kāyakāyānupassīnaṃ vibhāgaggahaṇassa kāraṇabhūtā, kāyānupassanā eva vā. <hi rend="bold">Evaṃladdhikattā</hi>ti añño kāyo añño puggaloti evaṃladdhikattā. <hi rend="bold">Āhacca bhāsita</hi>nti ṭhānakaraṇāni āhantvā kathitaṃ, bhagavatā sāmaṃ desitanti attho.</p>

<p rend="centre">Paññattānuyogavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Gatianuyogavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="69-72"><hi rend="paranum">69-72</hi><hi rend="dot">.</hi> Yānissa <pb ed="V" n="0.0076" /> suttāni nissāya laddhi uppannā, tesaṃ dassanato parato ‘‘tena hi puggalo sandhāvatī’’tiādinā pāḷi āgatā, purato pana ‘‘na vattabbaṃ puggalo sandhāvatī’’tiādinā, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘dassento…pe… bhavitabba’’</hi>nti. <hi rend="bold">Dassetvāti vā vattabba</hi>nti ‘‘yānissa…pe… tāni dassetvā ‘tena hi puggalo sandhāvatī’tiādimāhā’’ti vattabbanti attho. <hi rend="bold">Dassento</hi>ti vā idaṃ dassanakiriyāya na vattamānatāmattavacanaṃ, atha kho tassā lakkhaṇatthavacanaṃ, hetubhāvavacanaṃ vāti na koci doso.</p>

<p rend="bodytext" n="91"><hi rend="paranum">91</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So vattabbo</hi>ti so jīvasarīrānaṃ anaññatāpajjanākāro vattabbo, natthīti adhippāyo. ‘‘Rūpī attā’’ti imissā laddhiyā vasena ‘‘yena rūpasaṅkhātena attano sabhāvabhūtena sarīrena saddhiṃ gacchatī’’ti evaṃ pana atthe sati so ākāro vutto eva hoti, tathā ca sati ‘‘rūpaṃ puggaloti ananuññātattā’’ti evampi vattuṃ na sakkā. Yasmā pana ‘‘idha sarīranikkhepā’’ti anantaraṃ vakkhati, tasmā <pb ed="M" n="0.0079" /> ‘‘so vattabbo’’ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Nirayūpagassa puggalassa antarābhavaṃ na icchatī</hi>ti idaṃ purātanānaṃ antarābhavavādīnaṃ vasena vuttaṃ. Adhunātanā pana ‘‘uddhaṃpādo tu nārako’’ti vadantā tassapi antarābhavaṃ icchanteva, keci pana asaññūpagānaṃ. Arūpūpagānaṃ pana sabbepi na icchanti. Tattha ye ‘‘saññuppādā ca pana te devā tamhā kāyā cavantī’’ti suttassa atthaṃ micchā gahetvā cutūpapātakālesu asaññīnaṃ saññā atthīti antarābhavatova asaññūpapattiṃ icchanti, tadaññesaṃ vasena ‘‘savedano…pe… paṭikkhipatī’’ti dassento <hi rend="bold">‘‘ye panā’’</hi>tiādimāha. Ke panevaṃ icchanti? Sabbatthivādīsu ekacce.</p>

<p rend="bodytext" n="92"><hi rend="paranum">92</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nevasaññānāsaññāyatane</hi>ti nevasaññānāsaññāyatane bhave, acittuppāde vā saññā atthīti icchantīti na vattabbanti sambandho. Yato so saññābhavena asaṅgahito, bhavantarabhāvena ca saṅgahito.</p>

<p rend="bodytext" n="93"><hi rend="paranum">93</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Indhanupādāno aggi viya indhanena rūpādiupādāno puggalo rūpādinā vinā natthī</hi>ti ettha ayamadhippāyavibhāvanā – yathā na vinā indhanena aggi paññāpīyati, na ca taṃ aññaṃ indhanato sakkā paṭijānituṃ, nāpi anaññaṃ. Yadi hi aññaṃ siyā, na uṇhaṃ indhanaṃ <pb ed="V" n="0.0077" /> siyā, atha anaññaṃ, nidahitabbaṃyeva dāhakaṃ siyā, evaṃ na vinā rūpādīhi puggalo paññāpīyati, na ca tehi añño, nāpi anañño sassatucchedabhāvappasaṅgatoti paravādino adhippāyo. Tattha yadi aggindhanopamā lokavohārena vuttā, apaḷittaṃ kaṭṭhādiindhanaṃ nidahitabbañca, paḷittaṃ bhāsuruṇhaṃ aggidāhakañca, tañca ojaṭṭhamakarūpaṃ pabandhavasena pavattaṃ aniccaṃ saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ. Yadi evaṃ puggalo rūpādīhi añño anicco ca āpanno, atha paramatthato ca, tasmiṃyeva kaṭṭhādisaññite rūpasaṅkhātapaḷitte yaṃ usumaṃ so aggi taṃsahajātāni tīṇibhūtāni indhanaṃ. Evampi siddhaṃ lakkhaṇabhedato aggindhanānaṃ aññattanti aggi viya indhanato rūpādīhi añño puggalo anicco ca āpajjatīti.</p>

<p rend="centre">Gatianuyogavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Upādāpaññattānuyogavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="97"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi> Nīlaguṇayogato <pb ed="M" n="0.0080" /> nīlo, nīlo eva nīlako, tassa, ayaṃ panassa nīlapaññatti nīlarūpupādānāti āha <hi rend="bold">‘‘nīlaṃ…pe… paññattī’’</hi>ti. Evaṃ pana pāṭhe ṭhite nīlaṃ upādāya nīloti kathamayaṃ paduddhāroti āha <hi rend="bold">‘‘nīlaṃ rūpaṃ…pe… ettha yo puṭṭho nīlaṃ upādāya nīlo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti etasmiṃ vacane. <hi rend="bold">Tadādīsū</hi>ti ‘‘pītaṃ rūpaṃ upādāyā’’tiādikaṃ aṭṭhakathāyaṃ <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena gahitameva tadatthadassanavasena gaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="98"><hi rend="paranum">98</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vutta</hi>nti ‘‘maggakusalo’’tiādīsu chekaṭṭhaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Kusalapaññattiṃ</hi> kusalavohāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="112"><hi rend="paranum">112</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pubbapakkhaṃ dassetvā uttaramāhā</hi>ti paravādī pubbapakkhaṃ dassetvā sakavādissa uttaramāha.</p>

<p rend="bodytext" n="115"><hi rend="paranum">115</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Rūpaṃ rūpavā’’tiādinayappavattaṃ paravādivādaṃ bhindituṃ ‘‘yathā na nigaḷo negaḷiko’’tiādinā <pb ed="V" n="0.0078" /> sakavādivādo āraddhoti āha <hi rend="bold">‘‘yassa rūpaṃ so rūpavāti uttarapakkhe vuttaṃ vacanaṃ uddharitvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="118"><hi rend="paranum">118</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāṇanissayabhāvūpagamana</hi>nti cakkhuviññāṇassa nissayabhāvūpagamanaṃ. Tayidaṃ visesanaṃ <hi rend="bold">cakkhussā</hi>ti imināva siddhanti na kataṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Upādāpaññattānuyogavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">13. Purisakārānuyogavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="123"><hi rend="paranum">123</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammāna</hi>nti kusalākusalakammānaṃ. Taggahaṇeneva hi taṃtaṃkiccakaraṇīye kiriyānampi saṅgaho daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Nipphādakappayojakabhāvenā</hi>ti kārakakārāpakabhāvena.</p>

<p rend="bodytext" n="125"><hi rend="paranum">125</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammakārakassa</hi> puggalassa <hi rend="bold">yo</hi> añño puggalo kārako. <hi rend="bold">Tenapī</hi>ti kārakakārakenapi. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti kārakakārakassa. <hi rend="bold">Añña</hi>nti aññaṃ kammaṃ. <hi rend="bold">Eva</hi>nti iminā vuttappakārena. Tehi tehi kārakehi puggalā viya aññāni kammāni karīyantīti dasseti. Tenāha <pb ed="M" n="0.0081" /><hi rend="bold">‘‘kammavaṭṭassa anupacchedaṃ vadantī’’</hi>ti. Evaṃ sante puggalassa kārako, kammassa kārakoti ayaṃ vibhāgo idha anāmaṭṭho hoti, tathā ca sati kārakaparamparāya vacanaṃ virujjheyyāti āha <hi rend="bold">‘‘puggalassa…pe… vicāretabbameta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Tassa kāraka</hi>nti puggalassa kārakaṃ. <hi rend="bold">Idañcā</hi>ti na kevalaṃ puggalakārakassa kammakārakatāpattiyeva doso, atha kho idaṃ kammakārakatāya kārakaparamparāpajjanampi vicāretabbaṃ, na yujjatīti attho. Puggalānañhi paṭipāṭiyā kārakabhāvo kārakaparamparā.</p>

<p rend="bodytext" n="170"><hi rend="paranum">170</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eko anto</hi>ti ‘‘gāho’’ti sassatagāhasaṅkhāto antoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="176"><hi rend="paranum">176</hi><hi rend="dot">.</hi> Siyā añño, siyā anañño, siyā na vattabbo ‘‘aññoti vā anaññoti vā’’ti <pb ed="V" n="0.0079" />, evaṃ pavattanigaṇṭhavādasadisattā so eva eko neva so hoti, na aññoti laddhimattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘idaṃ pana natthevā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Parassa icchāvasenevā</hi>ti paravādino laddhivaseneva. <hi rend="bold">Ekaṃ anicchantassā</hi>ti ekaṃ ‘‘so karoti, so paṭisaṃvedetī’’ti gahaṇaṃ sassatadiṭṭhibhayena paṭikkhipantassa <hi rend="bold">itaraṃ</hi> ucchedaggahaṇaṃ āpannaṃ. Tañca paṭikkhipantassa aññaṃ missakaṃ niccāniccaggahaṇaṃ, vikkhepaggahaṇañca āpannaṃ. <hi rend="bold">Kārakavedakicchāya ṭhatvā</hi>ti sveva kārako vedako cāti imasmiṃ ādāye ṭhatvā. <hi rend="bold">Taṃtaṃanicchāyā</hi>ti tassa tassa vādassa asampaṭicchanena. <hi rend="bold">Āpannavasenapī</hi>ti āpannagāhavasenapi ayaṃ anuyogo vuttoti yojanā. <hi rend="bold">Sabbesaṃ āpannattā</hi>ti heṭṭhā vuttanayena sabbesaṃ vikappānaṃ anukkamena āpannattā nāyamanuyogo katoti yojanā. <hi rend="bold">Ekekassevā</hi>ti tesu visuṃ visuṃ ekekasseva āpannattā. Tantivasena pana te vikappā ekajjhaṃ dassetvāti adhippāyo. <hi rend="bold">Ekato yojetabbaṃ</hi> catunnampi pañhānaṃ ekato puṭṭhattā.</p>

<p rend="centre">Purisakārānuyogavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kalyāṇavaggo niṭṭhito.</p>

<p rend="subhead">14. Abhiññānuyogavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="193"><hi rend="paranum">193</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vikubbatī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0082" /> ettha <hi rend="bold">iti</hi>-saddo ādiattho, pakārattho vā. Tena ‘‘dibbāya sotadhātuyā saddaṃ suṇātī’’tiādikaṃ saṅgaṇhāti. Abhiññānuyogo daṭṭhabboti yojanā. <hi rend="bold">Tadabhiññāvato</hi>ti āsavakkhayābhiññāvato. <hi rend="bold">Arahato sādhana</hi>nti arahato saccikaṭṭhaparamatthena puggalattābhāvasādhanaṃ. <hi rend="bold">Tabbhāvassā</hi>ti arahattassa. Arahattadhārānañhi khandhā nāma puggalattaṃ tassapi hotīti.</p>

<p rend="centre">Abhiññānuyogavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">15-18. Ñātakānuyogādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="209"><hi rend="paranum">209</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatiyakoṭibhūtassā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0080" /> tatiyakoṭisabhāvassa saṅkhatāsaṅkhatavinimuttasabhāvassa. <hi rend="bold">Sabhāvassā</hi>ti ca sabhāvadhammassa. <hi rend="bold">Laddhiṃ nigūhitvā</hi>ti puggalo neva saṅkhato, nāsaṅkhatoti laddhiṃ avibhāvetvā.</p>

<p rend="centre">Ñātakānuyogādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">19. Paṭivedhānuyogādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="218"><hi rend="paranum">218</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pajānanaṃ nāma na hoti</hi> nibbidādīnaṃ appaccayattā. Paricchedanasamatthatañca dassetīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="228"><hi rend="paranum">228</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saharūpabhāvo</hi> rūpena samaṅgitā, <hi rend="bold">vinārūpabhāvo</hi> tato vinissaṭatāti tadubhayaṃ rūpassa abbhantaragamanaṃ bahinikkhamanañca hoti. Tasmā taṃ dvayaṃ saharūpabhāvavinārūpabhāvānaṃ lakkhaṇavacananti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="237"><hi rend="paranum">237</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Oḷāriko</hi>ti thūlo. Āhito ahaṃ māno etthāti <hi rend="bold">attā,</hi> attabhāvo. So eva yathāsakaṃ kammunā paṭilabhitabbato <hi rend="bold">paṭilābho</hi>. Padadvayenapi kāmāvacarattabhāvo kathito. <hi rend="bold">Manomayo attapaṭilābho</hi> rūpāvacarattabhāvo. So hi jhānamanena nibbattattā <pb ed="M" n="0.0083" /> manomayo. <hi rend="bold">Arūpo attapaṭilābho</hi>ti arūpāvacarattabhāvo. So hi rūpena amissitattā arūpoti evamettha attho veditabbo. ‘‘Attā’’ti pana jīve lokavohāro niruḷho, asatipi jīve tathāniruḷhaṃ lokavohāraṃ gahetvā sammāsambuddhāpi voharantīti dassento <hi rend="bold">‘‘iti imā lokassa samaññā, yāhi tathāgato voharatī’’</hi>ti vatvā idāni yathā voharanti, taṃ pakāraṃ vibhāvento <hi rend="bold">‘‘aparāmasa’’</hi>ntiādimāha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paccattasāmaññalakkhaṇavasenā</hi>ti kakkhaḷaphusanādisalakkhaṇavasena aniccatādisāmaññalakkhaṇavasena ca. <hi rend="bold">Iminā</hi>ti ‘‘paccattasāmaññalakkhaṇavasenā’’tiādinā vuttena paramatthato puggalābhāvavacanena <pb ed="V" n="0.0081" />. <hi rend="bold">Ito purimā</hi>ti tattha tattha sakavādipaṭikkhepādivibhāvanavasena pavattā ito atthasaṃvaṇṇanato purimā. <hi rend="bold">Iminā</hi>ti vā ‘‘yathā rūpādayo dhammā’’tiādinā aṭṭhakathāyaṃ vuttavacanena. <hi rend="bold">Yathā cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddo samuccayattho. Tena samaññānatidhāvanaṃ sampiṇḍeti. Idaṃ vuttaṃ hoti – yathā parāmāso ca na hoti janapadaniruttiyā abhinivisitabbato, yathā ca samaññātidhāvanaṃ na hoti, evaṃ ito purimā ca atthavaṇṇanā yojetabbā. Samaññātidhāvane hi sati sabbalokavohārūpacchedo siyāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tasmā sacca</hi>nti yasmā tattha paramatthākāraṃ anāropetvā samaññaṃ nātidhāvanto kevalaṃ lokasammutiyāva voharati, tasmā saccaṃ paresaṃ avisaṃvādanato. <hi rend="bold">Tathakāraṇa</hi>nti tatho avitatho dhammasabhāvo kāraṇaṃ pavattihetu etassāti tathakāraṇaṃ, paramatthavacanaṃ, aviparītadhammasabhāvavisayanti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘dhammānaṃ tathatāya pavatta’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Paṭivedhānuyogādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Puggalakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Parihānikathā</p>

<p rend="subhead">1. Vādayuttiparihānikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="239"><hi rend="paranum">239</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0084" /><pb ed="V" n="0.0082" /><hi rend="bold">sutta</hi>nti idaṃ lakkhaṇamattaṃ daṭṭhabbaṃ. ‘‘Pañcime, bhikkhave, dhammā samayavimuttassa bhikkhuno parihānāya saṃvattantī’’ti (a. ni. 5.149-150) idampi hi suttaṃ anāgāmiādīnaṃyeva parihāninissayo, na arahato. <hi rend="bold">Samayavimutto</hi>ti aṭṭhasamāpattilābhino sekkhassetaṃ nāmaṃ. Yathāha –</p>

<p rend="bodytext">‘‘Katamo ca puggalo samayavimutto? Idhekacco puggalo kālena kālaṃ samayena samayaṃ aṭṭha vimokkhe kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti. Ayaṃ vuccati puggalo samayavimutto’’ti (pu. pa. 1).</p>

<p rend="unindented">‘‘Parihānidhammo’’ti ca puthujjano ca ekacco ca sekkho adhippeto, na arahāti. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā yathādassitāni suttāni anāgāmiādīnaṃ parihāniladdhiyā nissayo, na arahato, tasmā. Taṃ nissāya taṃ apekkhitvā yasmā ‘‘arahatopī’’ti ettha arahatopi parihāni, ko pana vādo anāgāmiādīnanti ayamattho labbhati, tasmā pi-saddasampiṇḍitamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘arahatopi…pe… yojetabba’’</hi>nti āha. Yasmā vā kāmañcettha dutiyasuttaṃ sekkhavasena āgataṃ, paṭhamatatiyasuttāni pana asekkhavasenapi āgatānīti tesaṃ laddhi, tasmā ‘‘arahatopī’’ti aṭṭhakathāyaṃ vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘idaṃ suttaṃ arahato’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatiyasmi</hi>nti ‘‘sabbesaññeva arahantānaṃ parihānī’’ti etasmiṃ pañhe. So hi ‘‘sabbeva arahanto’’tiādinā <pb ed="V" n="0.0083" /> āgatesu tatiyo pañho. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti mudindriyānaṃ. <hi rend="bold">Tatiyasmimpī</hi>ti <hi rend="bold">pi</hi>-saddo vuttatthasamuccayo. Tena paṭhamapañhaṃ samuccinoti ‘‘tatthapi tikkhindriyā adhippetā’’ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Soyeva na parihāyatī</hi>ti sotāpannoyeva sotāpannabhāvato na parihāyatīti attho. Na cettha sakadāgāmibhāvāpattiyā sotāpannabhāvāpagamo parihāni hoti visesādhigamabhāvato. Pattavisesato <pb ed="M" n="0.0085" /> hi parihānīti. <hi rend="bold">Itare</hi>ti sakadāgāmiādikā. <hi rend="bold">Uparimaggatthāyā</hi>ti uparimaggattayapaṭilābhatthāya ‘‘niyato’’ti vuttamatthaṃ aggahetvā.</p>

<p rend="centre">Vādayuttiparihānikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Ariyapuggalasaṃsandanaparihānikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="241"><hi rend="paranum">241</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi>ti arahattato. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti dassanamaggaphale. <hi rend="bold">Vāyāmenā</hi>ti vipassanussāhanena. <hi rend="bold">Tadanantara</hi>nti sotāpattiphalānantaraṃ. Paṭhamaṃ dassanamaggaphalānantaraṃ arahattaṃ pāpuṇāti, tato parihīno puna vāyamanto tadanantaraṃ na arahattaṃ pāpuṇātīti kā ettha yuttīti adhippāyo. Paravādī nāma yuttampi vadati ayuttampīti kiṃ tassa vāde yuttigavesanāyāti pana daṭṭhabbaṃ. Aparihānasabhāvo bhāvanāmaggo ariyamaggattā dassanādassanamaggo viya. Na cettha asiddhatāsaṅkā lokuttaramaggassa parassapi ariyamaggabhāvassa siddhattā, nāpi lokiyamaggena anekantikatā ariyasaddena visesitattā. Tathā na viruddhatā dutiyamaggādīnaṃ bhāvanāmaggabhāvassa oḷārikakilesappahānādīnañca parassapi āgamato siddhattā.</p>

<p rend="centre">Ariyapuggalasaṃsandanaparihānikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Suttasādhanaparihānikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="265"><hi rend="paranum">265</hi><hi rend="dot">.</hi> Puggalapaññattiaṭṭhakathāyaṃ <pb ed="V" n="0.0084" /> ‘‘patti, phusanā’’ti ca paccakkhato adhigamo adhippetoti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘pattabbaṃ vadatīti āha phusanāraha’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext" n="267"><hi rend="paranum">267</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katasanniṭṭhānassā</hi>ti imasmiṃ sattāhe māse utumhi antovasse vā aññaṃ ārādhessāmīti katanicchayassa.</p>

<p rend="centre">Suttasādhanaparihānikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Parihānikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Brahmacariyakathā</p>

<p rend="subhead">1. Suddhabrahmacariyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="269"><hi rend="paranum">269</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Heṭṭhāpī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0086" /><pb ed="V" n="0.0085" /> paranimmitavasavattidevehi heṭṭhāpi. <hi rend="bold">Maggabhāvanampi na icchantīti viññāyati</hi> ‘‘idha brahmacariyavāso’’ti iminā ‘‘dvepi brahmacariyavāsā natthi devesūti upaladdhivasenā’’ti vuttattā.</p>

<p rend="bodytext" n="270"><hi rend="paranum">270</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassevā</hi>ti paravādino eva. <hi rend="bold">Puggalavasenā</hi>ti ‘‘gihīnañceva ekaccānañca devāna’’nti evaṃ puggalavasena. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti paravādino. <hi rend="bold">Paṭikkhepo na yutto</hi>ti evaṃ puggalavasena atthayojanā na yuttāti adhippāyo. Puggalādhiṭṭhānena pana katāpi atthavaṇṇanā okāsavasena paricchijjatīti nāyaṃ doso. <hi rend="bold">Tassāyaṃ adhippāyo</hi>ti ayaṃ ‘‘gihīnañcevā’’tiādinā vutto tassa paravādino yadi adhippāyo, evaṃ saññāya paravādino sakavādinā samānādāyoti na niggahāraho siyā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saka…pe… tabbo’’</hi>ti. Paṭhamaṃ pana anujānitvā pacchā paṭikkhepeneva niggahetabbatā veditabbā. Keci ‘‘yattha natthi pabbajjā, natthi tattha brahmacariyavāsoti pucchāya ekaccānaṃ manussānaṃ maggappaṭivedhaṃ sandhāya paravādino paṭikkhepo. Yadipi so devānaṃ maggappaṭilābhaṃ na icchati, sambhavantaṃ pana sabbaṃ dassetuṃ aṭṭhakathāyaṃ ‘gihīna’micceva avatvā ‘ekaccānañca devāna’nti vutta’’nti vadanti, taṃ na sundaraṃ ‘‘sandhāyā’’ti vuttattā, purimoyevattho yutto.</p>

<p rend="centre">Suddhabrahmacariyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Saṃsandanabrahmacariyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="273"><hi rend="paranum">273</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpāvacaramaggenā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0086" /> rūpāvacarajjhānena. Tañhi rūpabhavūpapattiyā upāyabhāvato maggoti vutto. Yathāha ‘‘rūpupapattiyā maggaṃ bhāvetī’’ti (dha. sa. 160). <hi rend="bold">Ida</hi>nti idaṃ rūpāvacarajjhānaṃ. ‘‘Idhavihāyaniṭṭhahetubhūto rūpāvacaramaggo’’tiādikaṃ dīpentaṃ vacanaṃ anāgāmimaggassa tabbhāvadīpakena ‘‘idha bhāvitamaggo’’tiādikena kathaṃ sametīti codetvā yathā sameti <pb ed="M" n="0.0087" />, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘pubbe panā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">‘‘pubbe’’</hi>ti iminā ‘‘idha bhāvitamaggo’’tiādikaṃ vadanti, idhāpi pana ‘‘rūpāvacaramaggenā’’tiādikaṃ. Tattha <hi rend="bold">anāgāmī evā</hi>ti anāgāmiphalaṭṭho eva. <hi rend="bold">Jhānānāgāmī</hi>ti asamucchinnajjhattasaṃyojanopi rūpabhave uppajjitvā anāvattidhammamaggaṃ bhāvetvā tattheva parinibbāyanato. <hi rend="bold">Adhippāyo</hi>ti yathāvutto dvinnaṃ aṭṭhakathāvacanānaṃ avirodhadīpako adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Idhā</hi>ti kāmaloke. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti brahmaloke. Ettha ca paravādī evaṃ pucchitabbo ‘‘tīhi, bhikkhave, ṭhānehī’’ti suttaṃ kiṃ yathārutavasena gahetabbatthaṃ, udāhu sandhāyabhāsitanti? Tattha jānamāno sandhāyabhāsitanti vadeyya. Aññathā ‘‘paranimmitavasavattideve upādāyā’’tiādi vattuṃ na sakkā ‘‘deve ca tāvatiṃse’’ti vuttattā. Yathā hi tassa ‘‘seyyathāpi devehi tāvatiṃsehi saddhiṃ mantetvā’’tiādīsu viya sakkaṃ devarājānaṃ upādāya kāmāvacaradevesu tāvatiṃsadevā pākaṭā paññātāti tesaṃ gahaṇaṃ, na teyeva adhippetāti suttapadassa sandhāyabhāsitatthaṃ sampaṭicchitabbaṃ, evaṃ ‘‘idha brahmacariyavāso’’ti etthāpi anavajjasukhaabyāsekasukhanekkhammasukhādisannissayabhāvena mahānisaṃsatāya sāsane pabbajjā ‘‘idha brahmacariyavāso’’ti imasmiṃ sutte adhippetā. Sā hi uttarakurukānaṃ devānañca anokāsabhāvato dukkarā dullabhā ca. Tattha sūriyaparivattādīhipi devesu maggapaṭilābhāya atthitā vibhāvetabbā, uttarakurukānaṃ pana visesānadhigamabhāvo ubhinnampi icchito evāti.</p>

<p rend="centre">Saṃsandanabrahmacariyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Brahmacariyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Odhisokathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="274"><hi rend="paranum">274</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Odhiso</hi>ti <pb ed="V" n="0.0087" /> bhāgaso, bhāgenāti attho. Bhāgo nāma yasmā ekadeso hoti, tasmā <hi rend="bold">‘‘ekadesena ekadesenā’’</hi>ti vuttaṃ. Tattha yadi catunnaṃ maggānaṃ vasena samudayapakkhikassa kilesagaṇassa catubhāgehi pahānaṃ ‘‘odhiso pahāna’’nti adhippetaṃ, icchitamevetaṃ sakavādissa ‘‘tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā diṭṭhigatānaṃ pahānāyā’’ti <pb ed="M" n="0.0088" /> ca ādivacanato. Yasmā pana maggo catūsu saccesu nānābhisamayavasena kiccakaro, na ekābhisamayavasenāti paravādino laddhi, tasmā yathā ‘‘maggo kālena dukkhaṃ parijānāti, kālena samudayaṃ pajahatī’’tiādinā nānakkhaṇavasena saccesu pavattatīti icchito, evaṃ paccekampi nānakkhaṇavasena pavatteyya. Tathā sati dukkhādīnaṃ ekadesaekadesameva parijānāti pajahatīti dassetuṃ pāḷiyaṃ ‘‘sotāpatti…pe… ekadese pajahatī’’tiādi vuttaṃ. Sati hi nānābhisamaye paṭhamamaggādīhi pahātabbānaṃ saṃyojanattayādīnaṃ dukkhadassanādīhi ekadesaekadesappahānaṃ siyāti ekadesasotāpattimaggaṭṭhāditā, tato eva ekadesasotāpannāditā ca āpajjati anantaraphalattā lokuttarakusalānaṃ, na ca taṃ yuttaṃ. Na hi kālabhedena vinā so eva sotāpanno, asotāpanno cāti sakkā viññātuṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Apicāyaṃ nānābhisamayavādī evaṃ pucchitabbo ‘‘maggañāṇaṃ saccāni paṭivijjhantaṃ kiṃ ārammaṇato paṭivijjhati, udāhu kiccato’’ti. Yadi ārammaṇatoti vadeyya, tassa vipassanāñāṇassa viya dukkhasamudayānaṃ accantaparicchedasamucchedā na yuttā tato anissaṭattā, tathā maggadassanaṃ. Na hi sayameva attānaṃ ārabbha pavattatīti yuttaṃ, maggantaraparikappanāyaṃ anavaṭṭhānaṃ āpajjatīti, tasmā tīṇi saccāni kiccato, nirodhaṃ kiccato ārammaṇato ca paṭivijjhatīti evamasammohato paṭivijjhantassa maggañāṇassa nattheva nānābhisamayo. Vuttañhetaṃ ‘‘yo, bhikkhave, dukkhaṃ passati, dukkhasamudayampi so passatī’’tiādi. Na cetaṃ kālantaradassanaṃ sandhāya vuttaṃ. ‘‘Yo nu kho, āvuso, dukkhaṃ passati, dukkhasamudayampi so passati, dukkhanirodhampi…pe… dukkhanirodhagāminipaṭipadampi so passatī’’ti (saṃ. ni. 5.1100) ekasaccadassanasamaṅgino aññasaccadassanasamaṅgibhāvavicāraṇāyaṃ tadatthasādhanatthaṃ āyasmatā gavaṃpatittherena ābhatattā paccekañca saccattayadassanassa yojitattā. Aññathā purimadiṭṭhassa puna adassanato samudayādidassane dukkhādidassanamayojanīyaṃ <pb ed="V" n="0.0088" /> siyā. Na hi lokuttaramaggo lokiyamaggo viya katakāribhāvena pavattati samucchedakattā. Tathā yojane ca sabbaṃ dassanaṃ <pb ed="M" n="0.0089" /> dassanantaraparanti dassanānuparamo siyā. Evaṃ āgamato yuttito ca nānābhisamayassa asambhavato paccekaṃ maggānaṃ odhiso pahānaṃ natthīti niṭṭhamettha gantabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Odhisokathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Jahatikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="subhead">1. Nasuttāharaṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="280"><hi rend="paranum">280</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadipi pāḷiyaṃ ‘‘tayo magge bhāvetī’’ti vuttaṃ, maggabhāvanā pana yāvadeva kilesasamucchindanatthāti ñatvā <hi rend="bold">‘‘kiccasabbhāvanti tīhi pahātabbassa pahīnata’’</hi>nti āha. Tattha <hi rend="bold">tīhī</hi>ti heṭṭhimehi tīhi ariyamaggehi <hi rend="bold">pahātabbassa</hi> ajjhattasaṃyojanassa pahīnataṃ samucchindananti attho. <hi rend="bold">Taṃ pana kicca</hi>nti adhobhāgiyasaṃyojanesu maggassa pahānābhisamayakiccaṃ. <hi rend="bold">Teneva maggenā</hi>ti anāgāmimaggeneva. <hi rend="bold">Etaṃ na sametī</hi>ti evaṃ magguppādato pageva kāmarāgabyāpādā pahīyantīti laddhikittanaṃ iminā maggassa kiccasabbhāvakathanena na sameti na yujjati. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti iminā yathāvuttameva virodhaṃ paccāmasati. <hi rend="bold">Pahīnāna</hi>nti vikkhambhitānaṃ. Yo hi jhānalābhī jhānena yathāvikkhambhite kilese maggena samucchindati, so idhādhippeto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘dassanamagge…pe… adhippāyo’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Jahatikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Sabbamatthītikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="subhead">1. Vādayuttivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="282"><hi rend="paranum">282</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0089" /><hi rend="bold">atthī</hi>ti ettha yasmā paccuppannaṃ viya atītānāgatampi dharamānasabhāvanti paravādino laddhi, tasmā <hi rend="bold">sabba</hi>nti kālavibhāgato atītādibhedaṃ sabbaṃ. So pana ‘‘yampi natthi, tampi atthī’’ti kālavimuttassa vasena anuyogo, taṃ atippasaṅgadassanavasena paravādipaṭiññāya dosāropanaṃ. Nayadassanaṃ vā atītānāgatānaṃ natthibhāvassa. <hi rend="bold">Atthī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0090" /> pana ayaṃ atthibhāvo yasmā desakālākāradhammehi vinā na hoti, tasmā taṃ tāva tehi saddhiṃ yojetvā anuyogaṃ dassetuṃ ‘‘sabbattha sabbamatthī’’tiādinā pāḷi pavattā. Tattha yadipi <hi rend="bold">sabbatthā</hi>ti idaṃ sāmaññavacanaṃ, taṃ pana yasmā visesaniviṭṭhaṃ hoti, parato ca <hi rend="bold">sabbesū</hi>ti dhammā vibhāgato vuccanti, tasmā oḷārikassa pākaṭassa rūpadhammasamudāyassa vasena atthaṃ dassetuṃ aṭṭhakathāyaṃ ‘‘sabbatthāti sabbasmiṃ sarīre’’ti vuttaṃ, nidassanamattaṃ vā etaṃ daṭṭhabbaṃ. Tathā ca kāṇādakāpilehi paṭiññāyamānā ākāsakālādisattapakatipurisā viya paravādinā paṭiññāyamānaṃ sabbaṃ sabbabyāpīti āpannameva hotīti. ‘‘Sabbattha sarīre’’ti ca ‘‘tile tela’’nti viya byāpane bhummanti sarīrapariyāpannena sabbena bhavitabbanti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘sirasi pādā…pe… attho’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Sabbasmiṃ kāle sabbamatthīti yojanā. Etasmiṃ pakkheyevassa aññavādo paridīpito siyā ‘‘yaṃ atthi, attheva taṃ, yaṃ natthi, nattheva taṃ, asato natthi sambhavo, sato natthi vināso’’ti. Evaṃ sabbenākārena sabbaṃ sabbesu dhammesu sabbaṃ atthīti atthoti sambandho. Imehi pana pakkhehi ‘‘sabbaṃ sabbasabhāvaṃ, anekasattinicitābhāvā asato natthi sambhavo’’ti vādo paridīpito siyā. <hi rend="bold">Yogarahita</hi>nti kenaci yuttāyuttalakkhaṇasaṃyogarahitaṃ. <hi rend="bold">Taṃ pana ekasabhāva</hi>nti saṃyogarahitaṃ nāma atthato ekasabhāvaṃ, ekadhammoti attho. Etena devavādīnaṃ brahmadassanaṃ atthevātivādo paridīpito siyā. <hi rend="bold">Atthīti pucchatī</hi>ti yadi sabbamatthīti tava vādo, yathāvuttāya mama diṭṭhiyā sammādiṭṭhibhāvo atthīti ekantena tayā sampaṭicchitabbo, tasmā ‘‘kiṃ so atthī’’ti pucchatīti attho.</p>

<p rend="centre">Vādayuttivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Kālasaṃsandanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="285"><hi rend="paranum">285</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atītā</hi><pb ed="V" n="0.0090" /><hi rend="bold">…pe… karitvā</hi>ti etthāyaṃ saṅkhepattho – atītaṃ anāgatanti rūpassa imaṃ visesaṃ, evaṃ visesaṃ vā rūpaṃ aggahetvā paccuppannatāvisesavisiṭṭharūpameva appiyaṃ paccuppannarūpabhāvānaṃ samānādhikaraṇattā etasmiṃyeva <pb ed="M" n="0.0091" /> visaye appetabbaṃ, vacīgocaraṃ pāpetabbaṃ satipi nesaṃ visesanavisesitabbatāsaṅkhāte vibhāge tathāpi avibhajitabbaṃ katvāti. Yasmā pana pāḷiyaṃ ‘‘paccuppannanti vā rūpanti vā’’ti paccuppannarūpasaddehi tadatthassa vattabbākāro itisaddehi dassito, tasmā <hi rend="bold">‘‘paccuppannasaddena…pe… vuttaṃ hotī’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Rūpapaññattī</hi>ti rūpāyatanapaññatti. Sā hi sabhāvadhammupādānā tajjāpaññatti. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘sabhāvaparicchinne pavattā vijjamānapaññattī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rūpasamūhaṃ upādāyā</hi>ti taṃtaṃattapaññattiyā upādānabhūtānaṃ abhāvavibhāvanākārena pavattamānānaṃ rūpadhammānaṃ samūhaṃ upādāya. Upādānupādānampi hi upādānamevāti. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti samūhupādāyādhīnatāya avijjamānapaññattibhāvato. <hi rend="bold">Vigamāvattabbatā</hi>ti vigamassa vatthabhāvāpagamassa avattabbatā. Na hi odātatāvigamena avatthaṃ hoti. Na pana yuttā rūpabhāvassa vigamāvattabbatāti yojanā. <hi rend="bold">Rūpabhāvo</hi>ti ca rūpāyatanasabhāvo cakkhuviññāṇassa gocarabhāvo. Na hi tassa paccuppannabhāvavigame vigamāvattabbatā yuttā.</p>

<p rend="centre">Kālasaṃsandanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Vacanasodhanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="288"><hi rend="paranum">288</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāgataṃ vā paccuppannaṃ vā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vā</hi>-saddo aniyamattho yathā ‘‘khadire vā bandhitabbaṃ palāse vā’’ti. Tasmā ‘‘hutvā hotī’’ti ettha hoti-saddo anāgatapaccuppannesu yaṃ kiñci padhānaṃ katvā sambandhaṃ labhatīti dassento <hi rend="bold">‘‘anāgataṃ…pe… daṭṭhabba’’</hi>nti āha. Tattha <hi rend="bold">paccuppannaṃ honta</hi>nti paccuppannaṃ jāyamānaṃ paccuppannabhāvaṃ labhantaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘taññeva anāgataṃ taṃ paccuppannanti laddhivasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tampi hutvā hotī</hi>ti yaṃ anāgataṃ hutvā paccuppannabhāvappattiyā ‘‘hutvā hotī’’ti vuttaṃ, kiṃ tadapi puna hutvā hotīti pucchati. <hi rend="bold">Tabbhāvāvigamato</hi>ti paccuppannabhāvato hutvāhotibhāvānupagamato. <hi rend="bold">Paccuppannābhāvato</hi>ti paccuppannatāya abhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vacanaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0092" /><pb ed="V" n="0.0091" /><hi rend="bold">arahatī</hi>ti iminā vacanamatte na koci dosoti dasseti. Idaṃ vuttaṃ hoti – yadipi tassa puna hutvā bhūtassa puna hutvāhotibhāvo natthi, punappunaṃ ñāpetabbatāya pana dutiyaṃ tato parampi tathā vattabbataṃ arahatīti ‘‘āmantā’’ti paṭijānātīti. <hi rend="bold">Dhamme</hi>ti sabhāvadhamme. Tappaṭikkhepato <hi rend="bold">adhamme</hi> abhāvadhamme. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sasavisāṇe’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭikkhittanayenā</hi>ti ‘‘hutvā hoti, hutvā hotī’’ti ettha pubbe yadetaṃ tayā ‘‘anāgataṃ hutvā paccuppannaṃ hotī’’ti vadatā ‘‘taṃyeva anāgataṃ taṃ paccuppanna’’nti laddhivasena ‘‘anāgataṃ vā paccuppannaṃ vā hutvā hotī’’ti vuttaṃ, ‘‘kiṃ te tampi hutvā hotī’’ti pucchite yo paravādinā hutvā bhūtassa puna hutvāabhāvato ‘‘na hevā’’ti paṭikkhepo kato, tena paṭikkhittanayena. Svāyaṃ yadeva rūpādi anāgataṃ, tadeva paccuppannanti satipi atthābhede anāgatapaccuppannanti pana attheva kālabhedoti taṃkālabhedavirodhāya paṭikkhepo pavattoti āha <hi rend="bold">‘‘paṭikkhittanayenāti kālanānattenā’’</hi>ti. Tena hi so ayañca paṭikkhepo nīto pavattitoti. <hi rend="bold">Paṭiññātanayenā</hi>ti idampi yathāvuttapaṭikkhepānantaraṃ yaṃ paṭiññātaṃ, taṃ sandhāyāha. Yathā hi sā paṭiññā atthābhedena nītā pavattitā, tathāyampi. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘atthānānattenā’’</hi>ti, anāgatādippabhedāya kālapaññattiyā upādānabhūtassa atthassa abhedenāti attho. Yathā upādānabhūtarūpādiatthābhedepi tesaṃ khaṇattayānāvatti taṃsamaṅgitā anāgatapaccuppannabhāvāvattitā, tathā tattha vuccamānā hutvāhotibhāvā yathākkamaṃ purimapacchimesu pavattitā purimapacchimakiriyāti katvāti imamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘atthānānattaṃ…pe… paṭijānātī’’</hi>ti vatvā puna <hi rend="bold">‘‘atthānānattameva hī’’</hi>tiādinā tameva atthaṃ samattheti. Yathā pana ‘‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīra’’nti paṭijānantassa jīvova sarīraṃ, sarīrameva jīvoti jīvasarīrānaṃ anaññattaṃ āpajjati, evaṃ ‘‘taññeva anāgataṃ taṃ paccuppanna’’nti ca paṭijānantassa anāgatapaccuppannānaṃ anaññattaṃ āpannanti paccuppannānāgatesu vuttā hotibhāvahutvābhāvā anāgatapaccuppannesupi āpajjeyyunti vuttaṃ aṭṭhakathāyaṃ ‘‘evaṃ sante anāgatampi hutvāhoti nāma, paccuppannampi hutvāhotiyeva nāmā’’ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuññātapañhassā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0093" /> ‘‘taññeva anāgataṃ taṃ paccuppannanti? Āmantā’’ti evaṃ atthānānattaṃ sandhāya anuññātassa atthassa. Ñātuṃ icchito hi attho pañho. <hi rend="bold">Doso vutto</hi>ti anāgataṃ hutvā paccuppannabhūtassa puna anāgataṃ hutvā paccuppannabhāvāpattisaṅkhāto doso vutto purimanaye <pb ed="V" n="0.0092" />. Pacchimanaye pana anāgatapaccuppannesu ekekassa hutvāhotibhāvāpattisaṅkhāto doso vuttoti attho. <hi rend="bold">Paṭikkhittapañha</hi>nti ‘‘taṃyeva anāgataṃ taṃ paccuppannanti? Na hevaṃ vattabbe’’ti evaṃ kālanānattaṃ sandhāya paṭikkhittapañhaṃ. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti anāgatapaccuppannānaṃ hotihutvābhāvapaṭikkhepena. <hi rend="bold">Codetī</hi>ti anāgataṃ tena hoti nāma, paccuppannaṃ tena hutvā nāma, ubhayampi anaññattā ubhayasabhāvanti codeti. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti ‘‘hutvā hotī’’ti etasmiṃ pañhe <hi rend="bold">kathaṃ hoti doso</hi>ti codetīti. <hi rend="bold">‘‘Tassevā’’</hi>ti pariharati. Kathaṃ katvā codanā, kathañca katvā parihāro? Anujānanapaṭikkhepānaṃ bhinnavisayatāya codanā, atthābhedakālabhedavisayattā abhinnādhāratāya tesaṃ parihāro. <hi rend="bold">Tassevā</hi>ti hi paravādino evāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tadubhayaṃ gahetvā</hi>ti ‘‘taṃ anāgataṃ taṃ paccuppanna’’nti ubhayaṃ ekajjhaṃ gahetvā. <hi rend="bold">Ekeka</hi>nti tesu ekekaṃ. <hi rend="bold">Ekekamevā</hi>ti ubhayaṃ ekajjhaṃ aggahetvā ekekameva visuṃ visuṃ imasmiṃ pakkhe tathā na yuttanti attho. <hi rend="bold">Esa nayo</hi>ti atidesaṃ katvā saṃkhittattā taṃ dubbiññeyyanti <hi rend="bold">‘‘anāgatassa hī’’</hi>tiādinā vivarati. <hi rend="bold">Paṭijānitabbaṃ siyā</hi> anāgatapaccuppannānaṃ yathākkamaṃ hotihutvābhāvatoti adhippāyo. ‘‘Yadetaṃ tayā’’tiādinā pavatto saṃvaṇṇanānayo <hi rend="bold">purimanayo,</hi> tattha hi ‘‘yadi te anāgataṃ hutvā’’tiādinā hutvāhotibhāvo codito. ‘‘Aparo nayo’’tiādiko <hi rend="bold">dutiyanayo</hi>. Tattha hi ‘‘anāgatassa…pe… hutvāhotiyeva nāmā’’ti anāgatādīsu ekekassa hutvāhotināmatā coditā.</p>

<p rend="centre">Vacanasodhanavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Atītañāṇādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="290"><hi rend="paranum">290</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kathaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0094" /><hi rend="bold">vuccatī</hi>ti kasmā vuttaṃ. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti hi iminā dutiyapucchāya ‘‘atītaṃ ñāṇa’’nti idaṃ paccāmaṭṭhaṃ, tañca paccuppannaṃ ñāṇaṃ, atītadhammārammaṇatāya atītanti vuttaṃ. Tenāha aṭṭhakathāyaṃ ‘‘puna puṭṭho atītārammaṇaṃ paccuppannaṃ ñāṇa’’ntiādi.</p>

<p rend="centre">Atītañāṇādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Arahantādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Arahaṃ <pb ed="V" n="0.0093" /> khīṇāsavo’’tiādinā suttavirodho pākaṭoti idameva dassento <hi rend="bold">‘‘yuttivirodho…pe… daṭṭhabbo’’</hi>ti āha. Tattha <hi rend="bold">anānatta</hi>nti aviseso. <hi rend="bold">Evamādiko</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena katakiccatābhāvo anohitabhāratāti evamādīnaṃ saṅgaho daṭṭhabbo.</p>

<p rend="centre">Arahantādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Padasodhanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="295"><hi rend="paranum">295</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo atītasaddābhidheyyo attho, so atthisaddābhidheyyoti dvepi samānādhikaraṇatthāti katvā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘atītaatthisaddānaṃ ekatthattā’’</hi>ti, na, atītasaddābhidheyyasseva atthisaddābhidheyyattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘atthisaddatthassa ca nvātītabhāvato’’</hi>ti. Tena kiṃ siddhanti āha <hi rend="bold">‘‘atītaṃ nvātītaṃ, nvātītañca atītaṃ hotī’’</hi>ti. Idaṃ vuttaṃ hoti – yadi tava matena atītaṃ atthi, atthi ca nvātītanti atītañca no atītaṃ siyā, tathā atthi no atītaṃ atītañca no atītaṃ atītaṃ siyāti, yathā ‘‘atītaṃ atthī’’ti ettha atītameva atthīti nāyaṃ niyamo gahetabbo anatītassapi atthibhāvassa icchitattā. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘atthi siyā atītaṃ, siyā nvātīta’’</hi>nti. Yena hi ākārena atītassa atthibhāvo paravādinā icchito, tenākārena anatītassa anāgatassa paccuppannassa ca so icchito. Kena pana ākārena icchitoti <pb ed="M" n="0.0095" />? Saṅkhatākārena. Tena vuttaṃ ‘‘tenātītaṃ nvātītaṃ, nvātītaṃ atīta’’nti. Tasmā atītaṃ atthiyevāti evamettha niyamo gahetabbo. Atthibhāve hi atītaṃ niyamitaṃ, na atīte atthibhāvo niyamito, ‘‘na pana nibbānaṃ atthī’’ti ettha pana nibbānameva atthīti ayampi niyamo sambhavatīti so eva gahetabbo. Yadipi hi nibbānaṃ paramatthato atthibhāvaṃ upādāya uttarapadāvadhāraṇaṃ labbhati tadaññassapi abhāvato, tathāpi asaṅkhatākārena aññassa anupalabbhanato tathā nibbānameva atthīti purimapadāvadhāraṇe atthe gayhamāne ‘‘atthi siyā nibbānaṃ, siyā no nibbāna’’nti codanā anokāsā. Atītādīsu pana purimapadāvadhāraṇaṃ paravādinā na gahitanti natthettha atippasaṅgo. Aggahaṇañcassa pāḷito eva viññāyati. Evamettha <pb ed="V" n="0.0094" /> atītādīnaṃ atthitaṃ vadantassa paravādissevāyaṃ iṭṭhavighātadosāpatti, na pana nibbānassa atthitaṃ vadantassa sakavādissāti. <hi rend="bold">Paṭipādanā</hi> patiṭṭhāpanā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Etthāha ‘‘atītaṃ atthī’’tiādinā kiṃ panāyaṃ atītānāgatānaṃ paramatthato atthibhāvo adhippeto, udāhu na paramatthato. Kiñcettha – yadi tāva paramatthato, sabbakālaṃ atthibhāvato saṅkhārānaṃ sassatabhāvo āpajjati, na ca taṃ yuttaṃ āgamavirodhato yuttivirodhato ca. Atha na paramatthato, ‘‘sabbamatthī’’tiādikā codanā niratthikā siyā, na niratthikā. So hi paravādī ‘‘yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgata’’ntiādinā atītānāgatānampi khandhabhāvassa vuttattā asati ca atīte kusalākusalassa kammassa āyatiṃ phalaṃ kathaṃ bhaveyya, tattha ca pubbenivāsañāṇādi anāgate ca anāgataṃsañāṇādi kathaṃ pavatteyya, tasmā attheva paramatthato atītānāgatanti yaṃ paṭijānāti, taṃ sandhāya ayaṃ katāti. Ekantena cetaṃ sampaṭicchitabbaṃ. Yepi ‘‘sabbaṃ atthī’’ti vadanti atītaṃ anāgataṃ paccuppannañca, te sabbatthivādāti.</p>

<p rend="bodytext">Catubbidhā cete te sabbatthivādā. Tattha <hi rend="bold">keci bhāvaññattikā</hi>. Te hi ‘‘yathā suvaṇṇabhājanassa bhinditvā aññathā kariyamānassa saṇṭhānasseva aññathattaṃ, na vaṇṇādīnaṃ, yathā ca khīraṃ dadhibhāvena pariṇamantaṃ rasavīriyavipāke pariccajati, na vaṇṇaṃ, evaṃ dhammāpi anāgataddhuno paccuppannaddhaṃ saṅkamantā anāgatabhāvameva jahanti, na attano sabhāvaṃ. Tathā <pb ed="M" n="0.0096" /> paccuppannaddhuno atītaddhaṃ saṅkame’’ti vadanti. <hi rend="bold">Keci lakkhaṇaññattikā,</hi> te pana ‘‘tīsu addhāsu pavattamāno dhammo atīto atītalakkhaṇayutto, itaralakkhaṇehi ayutto. Tathā anāgato paccuppanno ca. Yathā puriso ekissā itthiyā ratto aññāsu aratto’’ti vadanti. <hi rend="bold">Aññe avatthaññattikā,</hi> te ‘‘tīsu addhāsu pavattamāno dhammo taṃ taṃ avatthaṃ patvā añño aññaṃ niddisīyati avatthantarato, na sabhāvato. Yathā ekaṃ akkhaṃ ekaṅge nikkhittaṃ ekanti vuccati, sataṅge satanti, sahassaṅge sahassanti, evaṃsampadamida’’nti. <hi rend="bold">Apare aññathaññattikā,</hi> te pana ‘‘tīsu addhāsu pavattamāno dhammo taṃ taṃ apekkhitvā tadaññasabhāvena vuccati. Yathā taṃ ekā itthī mātāti ca vuccati dhītā’’ti ca. Evamete cattāro sabbatthivādā.</p>

<p rend="bodytext">Tesu paṭhamo pariṇāmavāditāya kāpilapakkhikesu pakkhipitabboti. Dutiyassapi kālasaṅkaro āpajjati sabbassa sabbalakkhaṇayogato. Catutthassapi saṅkarova. Ekasseva dhammassa <pb ed="V" n="0.0095" /> pavattikkhaṇe tayopi kālā samodhānaṃ gacchanti. Purimapacchimakkhaṇā hi atītānāgatā, majjhimo paccuppannoti. Tatiyassa pana avatthaññattikassa natthi saṅkaro dhammakiccena kālavavatthānato. Dhammo hi sakiccakkhaṇe paccuppanno, tato pubbe anāgato, pacchā atītoti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha yadi atītampi dharamānasabhāvatāya atthi anāgatampi, kasmā taṃ atītanti vuccati anāgatanti vā, nanu vuttaṃ ‘‘dhammakiccena kālavavatthānato’’ti. Yadi evaṃ paccuppannassa cakkhussa kiṃ kiccaṃ, anavasesapaccayasamavāye phaluppādanaṃ. Evaṃ sati anāgatassapi cassa tena bhavitabbaṃ atthibhāvatoti lakkhaṇasaṅkaro siyā. Idañcettha vattabbaṃ, teneva sabhāvena sato dhammassa kiccaṃ, kiccakaraṇe ko vibandho, yena kadāci karoti kadāci na karoti paccayasamavāyabhāvato, kiccassa samavāyābhāvatoti ce? Taṃ na, niccaṃ atthibhāvassa icchitattā. Tato eva ca addhunaṃ avavatthānaṃ. Dhammo hi teneva sabhāvena vijjamāno kasmā kadāci atītoti vuccati kadāci anāgatoti kālassa vavatthānaṃ na siyā. Yo hi dhammo ajāto, so anāgato. Yo jāto na ca niruddho, so paccuppanno. Yo niruddho, so atīto. Idamevettha vattabbaṃ. Yadi yathā vattamānaṃ atthi <pb ed="M" n="0.0097" />, tathā atītaṃ anāgatañca atthi, tassa tathā sato ajātatā niruddhatā ca kena hotīti. Teneva hi sabhāvena sato dhammassa kathamidaṃ sijjhati ajātoti vā niruddhoti vā. Kiṃ tassa pubbe nāhosi, yassa abhāvato ajātoti vuccati, kiñca pacchā natthi, yassa abhāvato niruddhoti vuccati. Tasmā sabbathāpi addhattayaṃ na sijjhati, yadi ahutvā saṅgati hutvā ca vinassatīti na sampaṭicchanti. Yaṃ pana vuttaṃ ‘‘saṅkhatalakkhaṇayogato na sassatabhāvappasaṅgo’’ti, tayidaṃ kevalaṃ vācāvatthumattaṃ udayavayāsambhavato, atthi ca nāma sabbadā so dhammo, na ca niccoti kutoyaṃ vācāyutti.</p>

<p rend="gatha1">Sabhāvo sabbadā atthi, nicco dhammo na vuccati;</p>

<p rend="gathalast">Dhammo sabhāvato nāñño, aho dhammesu kosalaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yañca <pb ed="V" n="0.0096" /> vuttaṃ ‘‘yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgata’’ntiādinā atītānāgatānaṃ khandhabhāvassa vuttattā atthevāti, vadāma. Atītaṃ bhūtapubbaṃ, anāgataṃ yaṃ sati paccaye bhavissati, tadubhayassapi ruppanādisabhāvānātivattanato rūpakkhandhādibhāvo vutto. Yathādhammasabhāvānātivattanato atītā dhammā anāgatā dhammāti, na dharamānasabhāvatāya. Ko ca evamāha ‘‘paccuppannaṃ viya taṃ atthī’’ti. Kathaṃ panetaṃ atthīti? Atītānāgatasabhāvena. Idaṃ pana taveva upaṭṭhitaṃ, kathaṃ taṃ atītaṃ anāgatañca vuccati, yadi niccakālaṃ atthīti.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana ‘‘na tāva kālaṃ karoti, yāva na taṃ pāpaṃ byantī hotī’’ti (ma. ni. 3.250) sutte vuttaṃ, taṃ yasmiñca santāne kammaṃ katūpacitaṃ, tattha tenāhitaṃ taṃphaluppādanasamatthataṃ sandhāya vuttaṃ, na atītassa kammassa dharamānasabhāvattā. Tathā sati sakena bhāvena vijjamānaṃ kathaṃ taṃ atītaṃ nāma siyā. Itthañcetaṃ evaṃ sampaṭicchitabbaṃ, yaṃ saṅkhārā ahutvā sambhavanti, hutvā pativenti tesaṃ udayato pubbe vayato ca pacchā na kāci ṭhiti nāma atthi, yato atītānāgataṃ atthīti vucceyya. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Anidhānagatā bhaggā, puñjo natthi anāgate;</p>

<p rend="gathalast">Uppannā yepi tiṭṭhanti, āragge sāsapūpamā’’ti. (mahāni. 10, 39);</p>

<p rend="bodytext">Yadi <pb ed="M" n="0.0098" /> cānāgataṃ paramatthato siyā, ahutvā sambhavantīti vattuṃ na sakkā. Paccuppannakāle ahutvā sambhavantīti ce? Na, dhammappavattimattattā kālassa. Atha attano sabhāvena ahutvā sambhavantīti, siddhametaṃ anāgataṃ paramatthato natthīti. Yañca vuttaṃ ‘‘asati atīte kusalākusalassa kammassa āyatiṃ phalaṃ kathaṃ bhaveyyā’’ti, na kho panettha atītakammato phaluppatti icchitā, atha kho tassa katattā tadāhitavisesato santānato. Vuttañhetaṃ bhagavatā ‘‘kāmāvacarassa kusalassa kammassa katattā upacitattā vipākaṃ cakkhuviññāṇaṃ uppannaṃ hotī’’ti (dha. sa. 431). Yassa pana atītānāgataṃ paramatthato atthi, tassa phalaṃ niccameva atthīti kiṃ tattha kammassa sāmatthiyaṃ. Uppādane ce, siddhamidaṃ ahutvā bhavatīti. Yaṃ pana vuttaṃ ‘‘asati atītānāgate kathaṃ tattha ñāṇaṃ pavatteyyā’’ti, yathā taṃ ālambaṇaṃ, taṃ tathā atthi, kathañca taṃ ālambaṇaṃ, ahosi bhavissati cāti. Na hi koci atītaṃ anussaranto atthīti anussarati, atha kho ahosīti. Yathā pana vattamānaṃ ārammaṇaṃ anubhūtaṃ, tathā taṃ atītaṃ <pb ed="V" n="0.0097" /> anussarati. Yathā ca vattamānaṃ bhavissati, tathā buddhādīhi gayhati. Yadi ca taṃ tatheva atthi, vattamānameva taṃ siyā. Atha natthi, siddhaṃ ‘‘asantaṃ ñāṇassa ārammaṇaṃ hotī’’ti. Vijjamānaṃ vā hi cittasaññātaṃ avijjamānaṃ vā ārammaṇaṃ etesaṃ atthīti ārammaṇā, cittacetasikā, na vijjamānaṃyeva ārabbha pavattanato, tasmā paccuppannameva dharamānasabhāvaṃ na atītānāgatanti na tiṭṭhati sabbatthivādo. Keci pana ‘‘na atītādīnaṃ atthitāpaṭiññāya sabbatthivādā, atha kho āyatanasabbassa atthitāpaṭiññāyā’’ti vadanti, tesaṃ matena sabbeva sāsanikā sabbatthivādā siyunti.</p>

<p rend="centre">Padasodhanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sabbamatthītikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Atītakkhandhādikathā</p>

<p rend="subhead">1. Nasuttasādhanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="297"><hi rend="paranum">297</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Atītaṃ <pb ed="M" n="0.0099" /> anāgataṃ paccuppanna’’nti ayaṃ kālavibhāgaparicchinno vohāro dhammānaṃ taṃ taṃ avatthāvisesaṃ upādāya paññatto. Dhammo hi sakiccakkhaṇe paccuppanno, tato pubbe anāgato, pacchā atītoti vuttovāyamattho. Tattha yadipi dhammā aniccatāya anavaṭṭhitā, avatthā pana tesaṃ yathāvuttā vavatthitāti tadupādānā kālapaññattipi vavatthitā eva. Na hi atītādi anāgatādibhāvena voharīyati, khandhādipaññatti pana anapekkhitakālavisesā. Tīsupi hi kālesu rūpakkhandho rūpakkhandhova, tathā sesā khandhā āyatanadhātuyo ca. Evamavaṭṭhite yasmā paravādī ‘‘atthī’’ti imaṃ paccuppannaniyataṃ vohāraṃ atītānāgatesupi āropeti, tasmā so addhasaṅkaraṃ karoti. Paramatthato avijjamāne vijjamāne katvā voharatīti tato vivecetuṃ <hi rend="bold">‘‘atītaṃ khandhā’’</hi>tiādikā ayaṃ kathā āraddhā.</p>

<p rend="bodytext">Yasmā pana ruppanādisabhāve atītādibhedabhinne dhamme ekajjhaṃ gahetvā tattha rāsaṭṭhaṃ upādāya khandhapaññatti, cakkhurūpādīsu kāraṇādiatthaṃ suññataṭṭhañca upādāya āyatanapaññatti dhātupaññatti <pb ed="V" n="0.0098" /> ca, tasmā sā addhattayasādhāraṇā, na atītādipaññatti viya addhavisesādhiṭṭhānāti āha <hi rend="bold">‘‘khandhādibhāvāvijahanato atītānāgatāna’’</hi>nti. Te panete atītādike khandhādike viya sabhāvadhammato sañjānanto paravādī ‘‘atthī’’ti paṭijānātīti āha <hi rend="bold">‘‘atītānāgatānaṃ atthitaṃ icchantassā’’</hi>ti. Sesamettha yaṃ vattabbaṃ, taṃ heṭṭhā vuttanayameva.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Tayome, bhikkhave, niruttipathā’’ti suttaṃ <hi rend="bold">niruttipathasuttaṃ</hi>. Tattha hi paccuppannasseva atthibhāvo vutto, na atītānāgatānaṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘atthitāya vāritattā’’</hi>ti. Yadi evaṃ ‘‘atthi, bhikkhave, nibbāna’’nti idaṃ kathanti? Taṃ sabbadā upaladdhito vuttaṃ niccasabhāvañāpanatthaṃ asaṅkhatadhammassa, idha pana saṅkhatadhammānaṃ khaṇattayasamaṅgitāya atthibhāvo na tato pubbe pacchā cāti paññāpanatthaṃ ‘‘yaṃ, bhikkhave, rūpaṃ…pe… na tassa saṅkhā bhavissatī’’ti vuttaṃ. Etena ‘‘atthī’’ti samaññāya anupādānato atītaṃ anāgataṃ paramatthato <pb ed="M" n="0.0100" /> natthīti dassitaṃ hoti. <hi rend="bold">Imināvūpāyenā</hi>ti ‘‘khandhādibhāvāvijahanato’’ti evaṃ vuttena hetunā. Upapattisādhanayutti hi idha ‘‘upāyo’’ti vuttā.</p>

<p rend="centre">Nasuttasādhanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Suttasādhanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="298"><hi rend="paranum">298</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ete dhammā</hi>ti ete khandhaāyatanadhātudhammā. <hi rend="bold">Suttāharaṇa</hi>nti niruttipathasuttāharaṇaṃ. <hi rend="bold">Nesa</hi>nti atītānāgatānaṃ.</p>

<p rend="centre">Suttasādhanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Atītakkhandhādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Ekaccaṃatthītikathā</p>

<p rend="subhead">1. Atītādiekaccakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="299"><hi rend="paranum">299</hi><hi rend="dot">.</hi> Ye <pb ed="V" n="0.0099" /> katūpacitā kusalākusalā dhammā vipākadānāya akatokāsā, katokāsā ca ye ‘‘okāsakatuppannā’’ti vuccanti. Ye ca vippakatavipākā, te sabbepi ‘‘avipakkavipākā’’ti veditabbā. Tesaṃ vipākadānasāmatthiyaṃ anapagatanti adhippāyena paravādī atthitaṃ icchati. Ye pana paravādī sabbena sabbaṃ vipakkavipākā kusalākusalā dhammā, tesaṃ apagatanti natthitaṃ icchati. Tenāha ‘‘atthīti ekaccaṃ atthi ekaccaṃ natthī’’tiādi. Evaṃ icchantassa pana paravādino yathā avipākesupi ekaccaṃ natthīti āpajjati, evaṃ vipakkavipākesu avipakkavipākesu ca āpajjatevāti dassetuṃ ‘‘avipakkavipākā dhammā ekacce’’tiādinā pāḷi pavattā. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tiṇṇaṃ rāsīnaṃ vasenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Vohāravasenā</hi>ti phalassa anuparamavohāravasena, hetukiccaṃ pana anuparataṃ anupacchinnaṃ atthīti laddhiyaṃ ṭhitattā codetabbova. Avicchedavasena pavattamānañhi phalassa pabandhavohāraṃ paravādī vohārato atthīti icchati, hetu panassa kammaṃ paramatthato ca kammūpacayavādibhāvato pattiappattisabhāvatādayo <pb ed="M" n="0.0101" /> viya cittavippayutto kammūpacayo nāma eko saṅkhāradhammo avipanno, sopi tasseva vevacananti paravādī. Yaṃ sandhāyāha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Nappacayanti kammāni, api kappasahassato;</p>

<p rend="gathalast">Patvā paccayasāmaggiṃ, kāle paccanti pāṇina’’nti.</p>

<p rend="unindented">Yañca sandhāya parato paribhogamayapuññakathāya ‘‘paribhogamayaṃ pana cittavippayuttaṃ uppajjatīti laddhiyā paṭijānātī’’ti vakkhati.</p>

<p rend="centre">Ekaccaṃatthītikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Satipaṭṭhānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="301"><hi rend="paranum">301</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paramatthasatipaṭṭhānattā</hi>ti etena lokuttarāya eva sammāsatiyā tatthāpi maggabhūtāya nippariyāyena <pb ed="V" n="0.0100" /> satipaṭṭhānabhāvo niyyānikattā itarāya pariyāyenāti dasseti. Maggaphalasammāsatiyā dhammānussatibhāvapariyāyo atthīti <hi rend="bold">‘‘lokiyalokuttarasatipaṭṭhānasamudāyabhūtassā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Satisamudāyabhūtassa</hi> na satigocarabhūtassāti adhippāyo. Satigocarassa hi satipaṭṭhānataṃ codetuṃ pāḷiyaṃ ‘‘cakkhāyatanaṃ satipaṭṭhāna’’nti āraddhaṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘sabbadhammānaṃ pabhedapucchāvasena vutta’’</hi>nti. Suttasādhanāyaṃ pana paṭhamaṃ lokiyasatipaṭṭhānavasena, dutiyaṃ missakavasena, tatiyaṃ lokuttaravasena dassitanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Satipaṭṭhānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Hevatthikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="304"><hi rend="paranum">304</hi><hi rend="dot">.</hi> Hevatthikathāyaṃ ‘‘sabbo dhammo sakabhāvena atthi parabhāvena natthī’’ti pavatto paravādīvādo yathā vibhajja paṭipucchā vā na byākātabbo, evaṃ ekaṃsato na byākātabbo visesābhāvato, kevalaṃ ṭhapanīyapakkhe tiṭṭhatīti adhippāyenāha <hi rend="bold">‘‘avattabbuttarenā’’</hi>ti. Yathā hi sabbe <pb ed="M" n="0.0102" /> vādā sappaṭivādāvāti paṭiññā bhūtakathanattā avattabbuttarā upekkhitabbā, evamayampīti veditabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘upekkhitabbenā’’</hi>ti. Atha vā avattabbaṃ uttaraṃ <hi rend="bold">avattabbuttaraṃ</hi>. Yathā aniccavādinaṃ pati anicco saddo paccayādhīnavuttitoti, uttaraṃ na vattabbaṃ siddhasādhanabhāvato, evaṃ idhāpi daṭṭhabbaṃ. Siddhasādhanañhi daḍḍhassa ḍahanasadisattā niratthakameva siyā, aṭṭhakathāyaṃ pana yasmā paravādinā yena sabhāvena yo dhammo atthi, teneva sabhāvena so vinā kālabhedādiparāmasanena natthīti patiṭṭhāpīyati, tasmā <hi rend="bold">‘‘ayoniso patiṭṭhāpitattā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ettha ca ‘‘hevatthi, hevaṃ natthī’’ti paṭijānantena paravādinā yathā saparabhāvehi rūpādīnaṃ atthitā paṭiññātā, evaṃ kāladesādibhedehipi sā paṭiññātā eva. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘atītaṃ anāgatapaccuppannavasena, anāgatapaccuppannāni vā atītādivasena natthī’’</hi>ti. Evaṃ sati nigaṇṭhācelakavādo paridīpito siyā. Te hi ‘‘siyā atthi, siyā natthi, siyā atthi ca <pb ed="V" n="0.0101" /> natthi cā’’tiādinā sabbapadatthesu pattabhāge paṭijānanti. Tattha yadi vatthuno sabhāveneva, desakālasantānavasena vā natthitā adhippetā, taṃ siddhasādhanaṃ sakavādinopi icchitattā. Yassa hi dhammassa yo sabhāvo, na so tato aññathā upalabbhati. Yadi upalabbheyya, añño eva so siyā. Na cettha sāmaññalakkhaṇaṃ nidassetabbaṃ salakkhaṇassa adhippetattā tassa natthibhāvassa abhāvato. Yathā ca parabhāvena natthitāya na vivādo, evaṃ desakālantaresupi ittarakālattā saṅkhārānaṃ. Na hi saṅkhārā desantaraṃ, kālantaraṃ vā saṅkamanti khaṇikabhāvato. Eteneva pariyāyantarena natthitāpi paṭikkhittā veditabbā. Yathā ca atthitā, natthitā vinā kālabhedena ekasmiṃ dhamme patiṭṭhaṃ na labhanti aññamaññaviruddhattā, evaṃ sabbadāpi niccattā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana te vadanti ‘‘yathā suvaṇṇaṃ kaṭakādirūpena ṭhitaṃ rucakādibhāvaṃ āpajjatīti niccāniccaṃ. Tañhi suvaṇṇabhāvāvijahanato niccaṃ kaṭakādibhāvahānito aniccaṃ, evaṃ sabbadhammā’’ti. Te idaṃ vattabbā ‘‘kiṃ kaṭakabhāvo kaṭakassa, udāhu suvaṇṇassā’’ti. Yadi kaṭakassa, suvaṇṇanirapekkho siyā tadaññabhāvo viya. Atha suvaṇṇassa, niccakālaṃ tattha upalabbheyya suvaṇṇabhāvo viya. Na ca sakkā ubhinnaṃ ekabhāvoti vattuṃ kaṭakavināsepi suvaṇṇāvināsato. Atha mataṃ, suvaṇṇakaṭakādīnaṃ pariyāyīpariyāyabhāvato <pb ed="M" n="0.0103" /> nāyaṃ dosoti. Yathā hi kaṭakapariyāyanirodhena rucakapariyāyuppādepi pariyāyī tatheva tiṭṭhati, evaṃ manussapariyāyanirodhe devapariyāyuppādepi pariyāyī jīvadrabyaṃ tiṭṭhatīti niccāniccaṃ, tathā sabbadrabyānīti. Tayidaṃ ambaṃ puṭṭhassa labujabyākaraṇaṃ. Yaṃ sveva nicco aniccoti vā vadanto aññattha niccataṃ aññattha aniccataṃ paṭijānāti, atha pariyāyapariyāyīnaṃ anaññatā icchitā, evaṃ sati pariyāyopi nicco siyā pariyāyino anaññattā pariyāyasarūpaṃ viya, pariyāyī vā anicco pariyāyato anaññattā pariyāyasarūpaṃ viyāti. Atha nesaṃ aññā anaññatā, evañca sati vuttadosadvayānativatti. Apica koyaṃ pariyāyo nāma, yadi saṇṭhānaṃ, suvaṇṇo tāva hotu, kathaṃ jīvadrabye arūpibhāvato. Yadi tassapi saṇṭhānavantaṃ icchitaṃ, tathā satissa ekasmimpi sattasantāne bahutā āpajjati sarūpatā ca saṇṭhānavantesupi pīḷakādīsu tathādassanato. Atha pavattiviseso, evampi bahutā khaṇikatā ca āpajjati, tasmā pariyāyasarūpameva tāva patiṭṭhapetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana vuttaṃ ‘‘suvaṇṇaṃ kaṭakādirūpena ṭhita’’nti, tattha sampattiyogato viññāyamānesu visiṭṭhesu <pb ed="V" n="0.0102" /> rūpagandharasaphoṭṭhabbesu kiṃ ekaṃ, udāhu tesaṃ samudāyo, tabbinimuttaṃ vā dhammantaraṃ suvaṇṇanti? Tattha na tāva rūpādīsu ekekaṃ suvaṇṇaṃ tena suvaṇṇakiccāsiddhito, nāpi tabbinimuttaṃ dhammantaraṃ tādisassa abhāvato. Atha samudāyo, taṃ pana paññattimattanti na tassa niccatā, nāpi aniccatā sambhavati. Yathā ca suvaṇṇassa, evaṃ kaṭakassapi paññattimattattāti. Tayidaṃ nidassanaṃ paravādino jīvadrabyassapi paññattimattaṃ tasseva sādhetīti kuto tassa niccāniccatāti alamatippapañcena.</p>

<p rend="centre">Hevatthikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Mahāvaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Parūpahāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="307"><hi rend="paranum">307</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vikkhambhitarāgāva</hi> avikkhambhitarāgānaṃ adhimānikatāya asambhavatoti yāva adhimānikaṃ, tāva sampajānā niddaṃ okkamantīti adhippāyo. ‘‘Adhimānikāna’’nti <pb ed="M" n="0.0104" /> idaṃ bhūtapubbagatiyā vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘adhimānikapubbā adhippetā siyu’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext" n="308"><hi rend="paranum">308</hi><hi rend="dot">.</hi> Yaṃ vimatigāhakāraṇaṃ vuccamānaṃ, taṃ ‘‘handa hī’’ti paraṃ jotetīti adhippāyenāha <hi rend="bold">‘‘kāraṇattheti yutta’’</hi>nti. Vimatigāhassa pana nicchitataṃ ‘‘handa hī’’ti paraṃ jotetīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vacasāyatthe’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Parūpahāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Vacībhedakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="326"><hi rend="paranum">326</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So</hi>ti <pb ed="V" n="0.0103" /> paṭhamamaggaṭṭho. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā ‘‘virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi ‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ, sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’’nti suttassa atthaṃ aññathā gahetvā udayabbayānupassanānissandena maggakkhaṇepi dukkhanti vipassanā upaṭṭhāti, tasmā ‘‘so dukkhamicceva vācaṃ bhāsatī’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="328"><hi rend="paranum">328</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Icchite</hi>ti paravādinā sampaṭicchite. <hi rend="bold">Āropite</hi>ti yuttiniddhāraṇena tasmiṃ atthe patiṭṭhāpite yujjati, vacīsamuṭṭhāpanakkhaṇato pana pacchā taṃ saddaṃ suṇātīti icchite na yujjati sotaviññāṇassa paccuppannārammaṇattāti adhippāyo. Yasmā pana attanā nicchāritaṃ saddaṃ attanāpi suṇāti, tasmā sotaviññāṇaṃ ‘‘yena taṃ saddaṃ suṇātī’’ti aṭṭhakathāyaṃ vuttanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="332"><hi rend="paranum">332</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lokuttaramaggakkhaṇe</hi>ti paṭhamajjhānikassa paṭhamamaggassa khaṇe. <hi rend="bold">Abhibhūsuttāharaṇe adhippāyo vattabbo</hi>ti etena tadāharaṇassa asambandhataṃ dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tasmā asādhaka’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Vacībhedakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Cittaṭṭhitikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="335"><hi rend="paranum">335</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eva</hi>nti ‘‘ekacittaṃ yāvatāyukaṃ tiṭṭhatī’’ti vuttākārena. <hi rend="bold">Aññatthā</hi>ti arūpabhavato aññasmiṃ. <hi rend="bold">Etenā</hi>ti ‘‘ekameva cittaṃ āruppe tiṭṭhati <pb ed="M" n="0.0105" />, yāvatāyukaṃ tiṭṭhatī’’ti evaṃvādinā <hi rend="bold">dutiyāpi aḍḍhakathā passitabbā</hi> paṭhamakathāya cirakālāvaṭṭhānavacanassa aññadatthu bhāvavibhāvanatoti adhippāyo. <hi rend="bold">Purimāyā</hi>ti ‘‘yāvatāyukaṃ tiṭṭhatī’’ti pañhato purimāya. Tattha hi ‘‘vassasataṃ tiṭṭhatī’’ti pucchāya ‘‘āmantā’’ti anuññā katā, pacchimāyaṃ pana ‘‘manussānaṃ ekaṃ cittaṃ yāvatāyukaṃ tiṭṭhatī’’ti ‘‘na hevaṃ vattabbe’’ti paṭikkhepo kato. <hi rend="bold">Avirodho vibhāvetabbo,</hi> yato tattheva anuññā katā, na pacchāti adhippāyo <pb ed="V" n="0.0104" />. <hi rend="bold">Vassasatādī</hi>ti ca <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena na kevalaṃ ‘‘dve vassasatānī’’ti evamādiyeva saṅgahitaṃ, atha kho ‘‘ekaṃ cittaṃ divasaṃ tiṭṭhatī’’ti evamādipīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Muhuttaṃ muhuttaṃ uppajjatīti pañho sakavādinā pucchito viya vutto’’</hi>ti idaṃ vicāretabbaṃ. ‘‘Muhuttaṃ muhuttaṃ uppajjatī’’ti pañho paravādissa. ‘‘Uppādavayadhammino’’tiādisuttatthavasena paṭiññā sakavādissāti hi vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Cittaṭṭhitikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Anupubbābhisamayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="339"><hi rend="paranum">339</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tāni vā cattāripi ñāṇāni eko sotāpattimaggoyevāti paṭijānātī’’ti imaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘atha vā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Catunnaṃ ñāṇāna</hi>nti dukkheñāṇādīnaṃ catunnaṃ ñāṇānaṃ. <hi rend="bold">Ekamaggabhāvato</hi>ti sotāpattiādiekamaggabhāvato. Kamena pavattamānānipi hi tāni ñāṇāni taṃtaṃmaggakiccassa sādhanato ekoyeva maggo hotīti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ekamaggassa…pe… paṭijānātī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="344"><hi rend="paranum">344</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dassane</hi>ti maggadassane.</p>

<p rend="bodytext" n="345"><hi rend="paranum">345</hi><hi rend="dot">.</hi> Dhammatthānaṃ hetuphalabhāvato dhammatthapaṭisambhidānaṃ siyā sotāpattiphalahetutā, tadabhāvato na itarapaṭisambhidānanti āha <hi rend="bold">‘‘nirutti…pe… vicāretabba’’</hi>nti. Sabbāsampi pana paṭisambhidānaṃ paṭhamaphalasacchikiriyāhetutā vicāretabbā maggādhigameneva laddhabbattā phalānaṃ viya, tasmā ‘‘aṭṭhahi ñāṇehī’’ti ettha nikkhepakaṇḍe āgatanayena dukkhādiñāṇānaṃ pubbantādiñāṇānañca vasena ‘‘aṭṭhahi ñāṇehī’’ti yuttaṃ viya dissati.</p>

<p rend="centre">Anupubbābhisamayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Vohārakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="347"><hi rend="paranum">347</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visayavisayīsū</hi>ti <pb ed="M" n="0.0106" /><pb ed="V" n="0.0105" /> rūpacakkhādike sandhāyāha. Te hi rūpakkhandhapariyāpannattā ekantena lokiyā. <hi rend="bold">Visayassevā</hi>ti saddasseva. So hi voharitabbato vohārakaraṇatāya ca ‘‘vohāro’’ti pāḷiyaṃ vutto. <hi rend="bold">Natthettha kāraṇaṃ</hi> visayīnaṃ visayassapi āsavādianārammaṇatābhāvato. <hi rend="bold">Asiddhalokuttarabhāvassa</hi> ekantasāsavattā <hi rend="bold">tassa</hi> saddāyatanassa yathā lokuttaratā tava matenāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭihaññeyyā</hi>ti idaṃ parikappavacanaṃ. Parikappavacanañca ayāthāvanti āha <hi rend="bold">‘‘na hi…pe… atthī’’</hi>ti. Na hi jalaṃ analanti parikappitaṃ dahati pacati vā. Kiṃ lokiyena ñāṇena jānitabbato lokiyo rūpāyatanādi viya, udāhu lokuttaro paccavekkhiyamānamaggādi viyāti evamettha hetussa <hi rend="bold">anekantabhāvo</hi> veditabbo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘lokiye lokuttare ca sambhavato’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Vohārakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Nirodhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="353"><hi rend="paranum">353</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yesaṃ dvinna</hi>nti yesaṃ dvinnaṃ dukkhasaccānaṃ. <hi rend="bold">Dvīhi nirodhehī</hi>ti appaṭisaṅkhāpaṭisaṅkhāsaṅkhātehi dvīhi nirodhehi. Tattha dukkhādīnaṃ paṭisaṅkhāti paṭisaṅkhā, paññāviseso. Tena vattabbo nirodho paṭisaṅkhānirodho. Yo sāsavehi dhammehi visaṃyogoti vuccati, yo paccayavekallena dhammānaṃ uppādassa accantavibandhabhūto nirodho, so paṭisaṅkhāya navattabbato appaṭisaṅkhānirodho nāmāti paravādino laddhi. <hi rend="bold">Paṭisaṅkhāya vinā niruddhā</hi>ti paccayavekallena anuppattiṃ sandhāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na uppajjitvā bhaṅgā’’</hi>ti. Anuppādopi hi nirodhoti vuccati yato ‘‘imassuppādā idaṃ uppajjatī’’ti lakkhaṇuddesassa paṭilome ‘‘imassa <pb ed="V" n="0.0106" /> nirodhā idaṃ nirujjhatī’’ti dassito. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti paṭisaṅkhāya nirodhassa khaṇikanirodhassa ca idha nādhippetattā.</p>

<p rend="centre">Nirodhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Tatiyavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Balakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="354"><hi rend="paranum">354</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Niddesato</hi>ti <pb ed="M" n="0.0107" /> ‘‘aṭṭhānametaṃ anavakāso’’tiādinā niddiṭṭhappakārato. So pana yasmā vitthāro hoti, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vitthārato’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sabbaṃ</hi> kilesāvaraṇādiṃ, tameva paccekaṃ pavattiākārabhedato <hi rend="bold">sabbākāraṃ</hi>. ‘‘Sabba’’nti hi idaṃ sarūpato gahaṇaṃ, ‘‘sabbākārato’’ti pavattiākārabhedato. Bhagavā hi dhamme jānanto tesaṃ ākārabhede anavasesetvāva jānāti. Yathāha ‘‘sabbe dhammā sabbākārato buddhassa bhagavato ñāṇamukhe āpāthaṃ āgacchantī’’ti (mahāni. 156; cūḷani. mogharājamāṇavapucchāniddesa 85; paṭi. ma. 3.5). <hi rend="bold">Uddesato</hi>ti ekadesato. Ekadeso ca vitthāro na hotīti āha <hi rend="bold">‘‘saṅkhepato’’</hi>ti. Yathā jānantīti sambandho. <hi rend="bold">Uddesamattenapī</hi>ti diṭṭhigatayathābhūtañāṇādippabhedānaṃ āsayādīnaṃ uddesamattenapi. Tenāha <hi rend="bold">‘‘indriyānaṃ tikkhamudubhāvajānanamattaṃ sandhāyā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Therenā</hi>ti anuruddhattherena. <hi rend="bold">Evamevā</hi>ti uddesato ṭhānādimattajānanākāreneva. Svāyamattho sakavādināpi icchitoyevāti āha <hi rend="bold">‘‘kathamayaṃ codetabbo siyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="356"><hi rend="paranum">356</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sesesū</hi>ti indriyaparopariyattañāṇato sesesu. <hi rend="bold">Paṭikkhepo</hi>ti asādhāraṇatāpaṭikkhepo. Nanu ca sesānaṃ asādhāraṇatāpi atthīti codanaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘ṭhānā…pe… adhippāyo’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Balakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Ariyantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="357"><hi rend="paranum">357</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅkhāre</hi><pb ed="V" n="0.0107" /><hi rend="bold">sandhāya paṭijānantassā</hi>ti diṭṭhiyā parikappitena sattena suññe saṅkhāre sandhāya ‘‘suññatañca manasi karotī’’ti pucchāya ‘‘āmantā’’ti paṭijānantassa. <hi rend="bold">Dvinnaṃ phassānaṃ samodhānaṃ kathaṃ āpajjati</hi> ṭhānāṭhānabhūte saṅkhāre vuttanayena suññataṃ manasi karontassāti adhippāyo. <hi rend="bold">Yathāvuttanayenā</hi>ti ‘‘diṭṭhiyā parikappitena sattena suññā <pb ed="M" n="0.0108" /> pañcakkhandhā’’ti pakārena nayena. Atha vā <hi rend="bold">yathāvuttanayenā</hi>ti ‘‘ṭhānāṭhānamanasikāro saṅkhārārammaṇo, suññatāmanasikāro nibbānārammaṇo’’ti evaṃ vuttanayena. ‘‘Saṅkhāre sandhāya paṭijānantassā’’ti vuttattā <hi rend="bold">‘‘dvinnaṃ phassānaṃ samodhānaṃ kathaṃ āpajjatī’’</hi>ti āha. Sattasuññatāya suññattepi saṅkhārānaṃ aññova ṭhānāṭhānamanasikāro, añño suññatāmanasikāroti yujjateva dvinnaṃ phassānaṃ samodhānāpatticodanā, saṅkhāre sandhāya paṭijānantassa pana kathaṃ ariyabhāvasiddhi ṭhānāṭhānañāṇādīnanti vicāretabbaṃ. Kiṃ vā etāya yutticintāya. Ummattakapacchisadiso hi paravādivādo. Aññesupi ṭhānesu īdisesu eseva nayo. <hi rend="bold">Āropetvā</hi>ti itthipurisādiākāraṃ, sattākārameva vā asantaṃ rūpādiupādāne āropetvā. Abhūtāropanañhettha paṇidahananti adhippetaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘parikappanavasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">So</hi>ti yathāvutto paṇidhi. <hi rend="bold">Ekasmimpi</hi> khandhe.</p>

<p rend="centre">Ariyantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Vimuccamānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="366"><hi rend="paranum">366</hi><hi rend="dot">.</hi> Maggakkhaṇe cittaṃ ekadesena vimuttaṃ ekadesena avimuttanti ayaṃ ‘‘vimuttaṃ vimuccamāna’’nti laddhiyā doso. Tathā hi vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘ekadesaṃ vimuttaṃ, ekadesaṃ avimutta’’</hi>nti. Aṭṭhakathāyañca ‘‘tañhi tadā samucchedavimuttiyā vimuttekadesena vimuccamānantissa laddhī’’ti dassitovāyamattho. <hi rend="bold">Vippakataniddese</hi>ti vimuccanakiriyāya apariyositatāniddese. Yaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘vimuttaṃ vimuccamānanti vippakatabhāvena vuttattā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti paravādinā. <hi rend="bold">Vimucca…pe… vuttaṃ</hi> vimuccamānassa vimuttabhāvābhāvato, vimuttabhedena pana tathā vuttanti adhippāyo. Sati ca <pb ed="V" n="0.0108" /> dose vippakataniddeseti ānetvā yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Ekadeso visesanaṃ hoti</hi> nippadesavimuttiyā avicchinnato. <hi rend="bold">Phalacittenā</hi>ti paṭhamaphalacittena uppannena.</p>

<p rend="centre">Vimuccamānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Aṭṭhamakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="368"><hi rend="paranum">368</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pahīnā</hi><pb ed="M" n="0.0109" /><hi rend="bold">nāma bhaveyyuṃ,</hi> na pahiyyamānāti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Aṭṭhamakassa indriyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="371"><hi rend="paranum">371</hi><hi rend="dot">.</hi> Lokuttarānaṃyeva saddhādīnaṃ indriyabhāvo, na lokiyānanti paravādino adhippāyavasenāha <hi rend="bold">‘‘appaṭiladdhindriyattā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">niyyānikāni bhāvento</hi>ti yathā niyyānikā honti, evaṃ uppādento brūhento vā. Indriyabhāvaṃ pana pattesu tesu puna bhāvanākiccaṃ natthīti tassa adhippāyoti dassento āha <hi rend="bold">‘‘na pana indriyāni bhāvento’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamakassa indriyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Dibbacakkhukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="373"><hi rend="paranum">373</hi><hi rend="dot">.</hi> Visinoti visesena bandhati visayīnaṃ attapaṭibandhaṃ karotīti <hi rend="bold">visayo,</hi> ārammaṇaṃ <pb ed="V" n="0.0109" />, anubhavati etenāti <hi rend="bold">ānubhāvo,</hi> sāmatthiyaṃ, balanti attho, gocarakaraṇaṃ <hi rend="bold">gocaro,</hi> visaye ānubhāvagocarā <hi rend="bold">visaya…pe… carā</hi>ti. Tehi yathā visiṭṭhaṃ visesaṃ hoti, tathā paccayabhūtena jhānadhammena āhitabalaṃ <hi rend="bold">katabalādhānaṃ</hi>. Visayaggahaṇañcettha ānubhāvagocarakaraṇānaṃ pavattiṭṭhānadassanaṃ yatthassa tehi upatthaddhattā balādhānaṃ pākaṭaṃ hoti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yādise visaye’’</hi>tiādi. Balādhānañca uttarimanussadhammato mahaggatadhammavisesato uppannehi paṇītehi cittajarūpehi visesāpatti. Yaṃ nissāya parāvuttīti eke vadanti. <hi rend="bold">Purimaṃ maṃsacakkhumattamevā</hi>ti yathāvuttabalādhānato purimaṃ maṃsacakkhumattameva. <hi rend="bold">Vadanto</hi> saṅgahakāro. <hi rend="bold">Visayaggahaṇaṃ</hi> pāḷiyaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Na visayavisesadassanattha</hi>nti na visayassa visesadassanatthaṃ. Yato ubhinnampi rūpāyatanameva visayoti visayassa sadisataṃ avisesaṃ āha, sadisassa vā visesaṃ dīpetīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammupatthaddha</hi><pb ed="M" n="0.0110" />…pe… <hi rend="bold">adhippāyo,</hi> aññathā laddhiyeva na siyāti bhāvo. <hi rend="bold">Maggo</hi>ti upāyo, kāraṇanti attho. Pakaticakkhumato eva hi dibbacakkhu uppajjati. Kasmā? Kasiṇālokaṃ vaḍḍhetvā dibbacakkhuñāṇassa uppādanaṃ, so ca kasiṇamaṇḍale uggahanimittena vinā natthi, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘maṃsacakkhupaccayatādassanatthameva vutta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti ‘‘maggo’’ti vacanena. <hi rend="bold">Rūpāvacarajjhānapaccayenā</hi>ti rūpāvacarajjhānena paccayabhūtena <hi rend="bold">uppannāni</hi> rūpāvacarajjhānacittasamuṭṭhitāni. Jhānakammasamuṭṭhitesu vattabbameva natthi. Tassa hesā laddhi.</p>

<p rend="bodytext" n="374"><hi rend="paranum">374</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena</hi> dibbacakkhuno paññācakkhubhāvassa icchanena paṭijānanena. <hi rend="bold">Tīṇi cakkhūni</hi> maṃsadibbapaññācakkhūni <hi rend="bold">cakkhuntarabhāvaṃ vadato bhaveyyuṃ,</hi> tasmā taṃ na icchatīti attho.</p>

<p rend="centre">Dibbacakkhukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Yathākammūpagatañāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="377"><hi rend="paranum">377</hi><hi rend="dot">.</hi> Dibbacakkhupādakattā <hi rend="bold">‘‘yathākammūpagatañāṇassa upanissaye dibbacakkhumhī’’</hi>ti vuttaṃ, <hi rend="bold">na yathākammūpagatajānanakiccake dibbacakkhumhi</hi> tassa taṃkiccakatābhāvato. Yato yaṃ anaññaṃ, tampi <pb ed="V" n="0.0110" /> tato anaññamevāti āha <hi rend="bold">‘‘iminā…pe… bhavitabba’’</hi>nti. Tattha <hi rend="bold">atthantarabhāvaṃ nivāretī</hi>ti dibbacakkhuñāṇassa pakkhikattā yathākammūpagatañāṇassa tato atthantarabhāvaṃ nivāreti. Tassa hi taṃ paribhaṇḍañāṇaṃ. <hi rend="bold">Dibbacakkhussa yathākammūpagatañāṇato atthantarabhāvaṃ na nivāreti</hi> atappakkhikattāti adhippāyo. Dibbacakkhussa yathākammūpagatañāṇakiccatā paravādinā icchitā, na yathākammūpagatañāṇassa dibbacakkhukiccatāti tamatthaṃ ‘‘yathākammūpagatañāṇameva dibbacakkhu’’nti ettha yojetvā dassento <hi rend="bold">‘‘eva-saddo cā’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Yathākammūpagatañāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Saṃvarakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="379"><hi rend="paranum">379</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āṭānāṭiyasutte</hi><pb ed="M" n="0.0111" /> ‘‘santi, bhikkhave, yakkhā yebhuyyena pāṇātipātā appaṭiviratā’’ti (dī. ni. 3.276, 286) āgatattā cātumahārājikānaṃ saṃvarāsaṃvarasabbhāvo avivādasiddho. Yattha pana vivādo, tameva dassentena tāvatiṃsādayo gahitāti imamatthaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘cātumahārājikāna’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Evaṃ satī</hi>ti yadi tāvatiṃsesu saṃvarāsaṃvaro natthi, evaṃ sante. <hi rend="bold">Surāpāna</hi>nti etthāpi ‘‘suyyatī’’ti padaṃ ānetvā sambandhitabbaṃ. Kathaṃ suyyatīti? Vuttañhetaṃ <hi rend="bold">kumbhajātake</hi> –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Yaṃ ve pivitvā pubbadevā pamattā,</p>

<p rend="gatha2">Tidivā cutā sassatiyā samāyā;</p>

<p rend="gatha3">Taṃ tādisaṃ majjamimaṃ niratthaṃ,</p>

<p rend="gathalast">Jānaṃ mahārāja kathaṃ piveyyā’’ti. (jā. 1.16.58);</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">pubbadevā</hi> nāma asurā. Te hi tāvatiṃsānaṃ uppattito pubbadevāti paññāyiṃsu. <hi rend="bold">Pamattā</hi>ti surāpānena pamādaṃ āpannā. <hi rend="bold">Tidivā</hi>ti manussacātumahārājikaloke upādāya tatiyalokabhūtā devaṭṭhānā, nāmameva vā etaṃ tassa devaṭṭhānassa. <hi rend="bold">Sassatiyā</hi>ti kevalaṃ dīghāyukataṃ <pb ed="V" n="0.0111" /> sandhāya vadati. <hi rend="bold">Samāyā</hi> saha attano asuramāyāya, asuramantehi saddhiṃ cutāti attho. Aṭṭhakathāyañca vuttaṃ ‘‘āgantukadevaputtā āgatāti nevāsikā gandhapānaṃ sajjayiṃsu. Sakko sakaparisāya saññamadāsī’’ti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tesaṃ surāpānaṃ asaṃvaro na hotīti vattabbaṃ hotī’’</hi>ti. Ettha ca tāvatiṃsānaṃ pātubhāvato paṭṭhāya surāpānampi tattha nāhosi, pageva pāṇātipātādayoti viramitabbābhāvato eva tāvatiṃsato paṭṭhāya upari devalokesu samādānasampattavirativasena puretabbā saṃvarā na santi, lokuttarā pana santiyeva. Tathā tehi pahātabbā asaṃvarā. Na hi appahīnānusayānaṃ maggavajjhā kilesā na santīti.</p>

<p rend="centre">Saṃvarakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tatiyavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Catutthavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Gihissa arahātikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="387"><hi rend="paranum">387</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gihichandarāgasampayuttatāyā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0112" /> gihibhāve kāmabhogibhāve chandarāgasahitatāya.</p>

<p rend="centre">Gihissa arahātikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Samannāgatakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="393"><hi rend="paranum">393</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Patti</hi>nti adhigamo. Adhigamo nāma samannāgamo hotīti pāḷiyaṃ catūhi phassādīhi samannāgamo coditoti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Samannāgatakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Upekkhāsamannāgatakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="397"><hi rend="paranum">397</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0112" /><hi rend="bold">yojetabba</hi>nti ettha yadi te arahā catūhi khandhehi viya chahi upekkhāhi samannāgato, evaṃ sante cha upekkhā paccekaṃ phassādisahitāti ‘‘chahi phassādīhi samannāgato’’tiādinā yojetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Upekkhāsamannāgatakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Bodhiyābuddhotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="398"><hi rend="paranum">398</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pattidhammavasenā</hi>ti ‘‘pattidhammo nāmā’’tiādinā vuttassa cittavippayuttassa saṅkhārassa vasena. ‘‘Bodhiyā buddho’’ti <hi rend="bold">pucchā</hi>. ‘‘Bodhiyā niruddhāya vigatāya paṭippassaddhāya abuddho hotī’’ti <hi rend="bold">anuyogo</hi>. Evamaññatthāpi pucchānuyogā veditabbā.</p>

<p rend="centre">Bodhiyābuddhotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Lakkhaṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="402"><hi rend="paranum">402</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0113" /> yasmā abodhisattassapi cakkavattino lakkhaṇehi samannāgamo bodhisattassapi carimabhavato aññattha asamannāgamo hoti, tasmā lakkhaṇasamannāgato bodhisattovāti imassatthassa asādhakaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ābhatampi anābhatasadisamevā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Lakkhaṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Niyāmokkantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="403"><hi rend="paranum">403</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāramīpūraṇa</hi>nti <pb ed="V" n="0.0113" /> idaṃ bodhicariyāya upalakkhaṇaṃ, na pāramīnaṃ puṇṇabhāvadassanaṃ. Tena tesaṃ ārambhasamādānādīnampi saṅgaho katoti daṭṭhabbaṃ. Mahābhinīhārato paṭṭhāya hi mahāsattā niyatāti vuccanti. Yathāha – ‘‘evaṃ sabbaṅgasampannā, bodhiyā niyatā narā’’ti, ‘‘dhuvaṃ buddho bhavissatī’’ti ca, na niyāmassa nāma kassaci dhammassa uppannattā byākaronti, atha kho ekaṃsenāyaṃ pāramiyo pūretvā buddho bhavissatīti katvā byākarontīti paravādīparikappitaṃ dhammantaraṃ paṭisedheti, na bodhiyā niyatattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kevalañhi na’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="centre">Niyāmokkantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Sabbasaṃyojanappahānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="413"><hi rend="paranum">413</hi><hi rend="dot">.</hi> Satipi kesañci saṃyojanānaṃ heṭṭhimamaggehi pahīnatte ‘‘pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā’’tiādīsu viya vaṇṇabhaṇanamukhena anavasesatañca sandhāya sabbasaṃyojanappahānakittanaṃ pariyāyavacananti āha <hi rend="bold">‘‘imaṃ pariyāyaṃ aggahetvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Arahattamaggena pajahanato evāti gaṇhātī</hi>ti aggamaggo eva sabbasaṃyojanāni pajahatīti laddhiṃ gaṇhātīti <hi rend="bold">vadanti</hi> padakārā. <hi rend="bold">Evaṃ satī</hi>ti yadi anavasesatāmattena tathā paṭijānāti.</p>

<p rend="centre">Sabbasaṃyojanappahānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Catutthavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Pañcamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Vimuttikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="418"><hi rend="paranum">418</hi><hi rend="dot">.</hi> Phalañāṇaṃ <pb ed="M" n="0.0114" /><pb ed="V" n="0.0114" /> na hoti, sesāni vipassanāmaggapaccavekkhaṇañāṇāni vimuttānīti na vattabbānīti sambandho. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti etesu catūsu ñāṇesu. <hi rend="bold">Vipassanāggahaṇena gahitaṃ</hi> maggādikiccavidūrakiccattā vipassanāpariyosānattā ca.</p>

<p rend="centre">Vimuttikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Asekhañāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="421"><hi rend="paranum">421</hi><hi rend="dot">.</hi> Asekhe ārabbha pavattattā asekhañāṇanti parassa laddhi, na asekhe asekhadhamme pariyāpannanti imamatthamāha <hi rend="bold">‘‘etena…pe… dassetī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Asekhañāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Viparītakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="424"><hi rend="paranum">424</hi><hi rend="dot">.</hi> Asive sivāti vohāraṃ viya <hi rend="bold">aññāṇe…pe… vadati</hi>.</p>

<p rend="centre">Viparītakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Niyāmakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="428-431"><hi rend="paranum">428-431</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ya</hi>nti <pb ed="V" n="0.0115" /> yaṃ ñāṇaṃ. <hi rend="bold">Saccānuloma</hi>nti saccappaṭivedhānukūlaṃ. <hi rend="bold">Viparītānuyogato pabhuti gaṇetvā ‘‘catuttha’’nti āha</hi> na aniyatassa niyāmagamanāyāti aviparītānuyogato pabhuti gaṇetvā, tathā sati pañcamabhāvato visesabhāvato ca.</p>

<p rend="centre">Niyāmakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Paṭisambhidākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="432-433"><hi rend="paranum">432-433</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0115" /><hi rend="bold">ñāṇa</hi>nti idaṃ ‘‘ariyāna’’nti iminā na visesitanti adhippāyenāha <hi rend="bold">‘‘anariyānampi hi ñāṇaṃ ñāṇamevā’’</hi>ti. Atha vā pāḷiyaṃ avisesena sabbaṃ ñāṇanti vuttaṃ gahetvā evamāha. Ariyassa ce ñāṇanti, so pana paṭikkhepeyyāti āha <hi rend="bold">‘‘anariyassa etaṃ ñāṇaṃ sandhāyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Paṭisambhidākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Cittārammaṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="436-438"><hi rend="paranum">436-438</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vattabbapaṭiññā</hi>ti phassārammaṇe ñāṇaṃ vattabbaṃ cetopariyañāṇanti evaṃ pavattā paṭiññā.</p>

<p rend="centre">Cittārammaṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Anāgatañāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="439-440"><hi rend="paranum">439-440</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anantarānāgatepi</hi><pb ed="V" n="0.0116" /><hi rend="bold">citte ñāṇaṃ icchanti,</hi> tattha pana khaṇapaccuppanne viya tādisena parikammena kadāci ñāṇaṃ uppajjeyya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anantare ekanteneva ñāṇaṃ natthī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Anāgatañāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Paṭuppannañāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="441-442"><hi rend="paranum">441-442</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Sabbasaṅkhāresu aniccato diṭṭhesū’’ti vutte yaṃ dassanabhūtaṃ ñāṇaṃ, tampi saṅkhārasabhāvattā tathādiṭṭhaṃ siyāti atthato āpajjati, evaṃbhūtaṃ vacanaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘atthato āpannaṃ vacana’’</hi>nti. Taṃ pana yasmā ‘‘tampi ñāṇaṃ aniccato diṭṭhaṃ hotī’’ti paṭijānanavasena pavattaṃ, tasmā <hi rend="bold">‘‘anujānanavacana’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Bhaṅgānupassanānaṃ</hi> pabandhavasena pavattamānānaṃ.</p>

<p rend="centre">Paṭuppannañāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Phalañāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="443-444"><hi rend="paranum">443-444</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phalaparopariyattaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0116" /> phalassa uccāvacatā. <hi rend="bold">Balenā</hi>ti ñāṇabalena.</p>

<p rend="centre">Phalañāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pañcamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Mahāpaṇṇāsako samatto.</p>

<p rend="subhead">6. Chaṭṭhavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Niyāmakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="445-447"><hi rend="paranum">445-447</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etassa</hi><pb ed="V" n="0.0117" /> ariyassa puggalassa.</p>

<p rend="centre">Niyāmakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Paṭiccasamuppādakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="451"><hi rend="paranum">451</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāraṇaṭṭhena ṭhitatā</hi>ti kāraṇabhāvena byabhicaraṇābhāvamāha. Yo hi dhammo yassa dhammassa yadā kāraṇaṃ hoti, na tassa tadā aññathābhāvo atthi, sā ca atthato kāraṇabhāvoyevāti <hi rend="bold">‘‘kāraṇabhāvoyevā’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="centre">Paṭiccasamuppādakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Nirodhasamāpattikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="457-459"><hi rend="paranum">457-459</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabhāvadhammataṃ paṭisedheti</hi> tadubhayalakkhaṇarahitassa sabhāvadhammassa abhāvā. ‘‘Vodānampi vuṭṭhāna’’nti vacanato <hi rend="bold">‘‘vodānañca vuṭṭhānapariyāyovā’’</hi>ti āha. Sabhāvadhammatte siddhe saṅkhatavidūratāya asaṅkhataṃ siyāti āha <hi rend="bold">‘‘sabhāvadhammattāsādhakattā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Nirodhasamāpattikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Chaṭṭhavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Sattamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Saṅgahitakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="471-472"><hi rend="paranum">471-472</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅgahitā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0117" /><pb ed="V" n="0.0118" /> saṅgahaṇādivasena saddhiṃ gahitā. Te pana yasmā ekavidhatādisāmaññena bandhā viya honti, tasmā āha <hi rend="bold">‘‘sambandhā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Saṅgahitakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Sampayuttakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="473-474"><hi rend="paranum">473-474</hi><hi rend="dot">.</hi> Anuppavisitabbānuppavisanabhāvo tesaṃ bhede sati yujjeyya, nāññathāti upamābhindanena upameyyassa bhinnataṃ dassento <hi rend="bold">‘‘nānattavavatthā…pe… dassetī’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="centre">Sampayuttakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Cetasikakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="475-477"><hi rend="paranum">475-477</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phassikādayo</hi>ti ettha <hi rend="bold">ādi</hi>-saddo vavatthāvācī. Tena cittuppādadesanāyaṃ dassitappabhedā vedanādayo gayhanti, na taṃsamuṭṭhānā rūpadhammāti āha <hi rend="bold">‘‘ekuppādatādivirahitā sahajātatā natthī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Cetasikakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Dānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="479"><hi rend="paranum">479</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phaladānabhāvadīpanattha</hi>nti <pb ed="V" n="0.0119" /> phaladānasabbhāvadīpanatthaṃ. <hi rend="bold">Phaladānaṃ vuttaṃ viya hotī</hi>ti cittena phaladānaṃ padhānabhāve vuttaṃ viya hotīti attho. Aññathā dānabhāvoti na sakkā vattuṃ. Dānabhāvopi hi ‘‘dānaṃ aniṭṭhaphala’’ntiādinā vuttoyevāti. <hi rend="bold">Tannivāraṇattha</hi>nti phaladānanivāraṇatthaṃ. <hi rend="bold">Eta</hi>nti ‘‘dānaṃ aniṭṭhaphala’’ntiādivacanaṃ. Bhesajjādivasena ābādhāniṭṭhatā deyyadhammassa aniṭṭhaphalatāpariyāyo daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ <pb ed="M" n="0.0118" /> tatheva suttaṃ sakavādiparavādivādesu yujjatīti codanāya <hi rend="bold">‘‘na pana ekenatthenā’’</hi>ti vuttaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘deyyadhammova dāna’’</hi>ntiādi vuttaṃ. Tattha nivattanapakkheyeva eva-kāro yutto, na sādhanapakkhe dvinnampi dānabhāvassa icchitattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘cetasikovāti attho daṭṭhabbo, deyyadhammovā’’</hi>ti ca. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘dvinnañhi dānāna</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Saṅkarabhāvamocanattha</hi>nti satipi dānabhāve sabhāvasaṅkaramocanatthaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘cetasikassā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Dānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Paribhogamayapuññakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="485"><hi rend="paranum">485</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassā laddhiyā</hi>ti pañcannaṃ viññāṇānaṃ samodhānaṃ hotīti laddhiyā. <hi rend="bold">Etesa</hi>nti vattamānacittaparibhogamayapuññānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="486"><hi rend="paranum">486</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayaṃ vādo hīyati</hi> paribhogasseva abhāvato. <hi rend="bold">Cāgacetanāya eva puññabhāvo,</hi> na cittavippayuttassa. <hi rend="bold">Eva</hi>nti iminā pakārena, aparibhutte deyyadhamme puññabhāvenāti attho. Aparibhutte deyyadhamme puññabhāvato eva hi puthujjanakāle dinnaṃ arahā hutvā paribhuñjante tampi puthujjane dānamevāti nicchitaṃ. Paravādīpaṭikkhepamukhena sakavādaṃ patiṭṭhāpeti paṭhamo atthavikappo, dutiyo pana ujukameva sakavādaṃ patiṭṭhāpetīti ayametesaṃ viseso.</p>

<p rend="centre">Paribhogamayapuññakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Itodinnakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="488-491"><hi rend="paranum">488-491</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Teneva</hi><pb ed="V" n="0.0120" /><hi rend="bold">cīvarādidānenā</hi>ti anumodanaṃ vinā dāyakena pavattitacīvarādidānena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sayaṃkatena kammunā vināpī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Iminā kāraṇenā</hi>ti anumoditattāva tesaṃ tattha bhogā uppajjantīti etena kāraṇena. <hi rend="bold">Yadi ya</hi>ntiādi paravādino laddhipatiṭṭhāpanākāradassanaṃ. Tattha <hi rend="bold">yadi na yāpeyyuṃ, kathaṃ anumodeyyuṃ, cittaṃ pasādeyyuṃ</hi><pb ed="M" n="0.0119" /><hi rend="bold">, pītiṃ uppādeyyuṃ, somanassaṃ paṭilabheyyu</hi>nti ekacce aññe pete anumodanādīni katvā yāpente disvā anumodanādīni karonti, tasmā te ito dinnena yāpentīti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Itodinnakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Pathavīkammavipākotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="492"><hi rend="paranum">492</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attavajjehī</hi>ti phassavajjehi. Na hi so eva tena sampayutto hoti. <hi rend="bold">So</hi>ti phassameva paccāmasati. <hi rend="bold">Sāvajjane</hi>ti āvajjanasahite, āvajjanaṃ purecārikaṃ katvā eva pavattanaketi attho. <hi rend="bold">Kammūpanissayabhūtamevā</hi>ti yena kammunā yathāvuttā phassādayo nibbattitā, tassa kammassa upanissayabhūtameva. <hi rend="bold">Dukkhassā</hi>ti āyatiṃ uppajjanakadukkhassa. ‘‘Mūlataṇhā’’ti dassetīti yojanā, tathā <hi rend="bold">‘‘upanissayabhūta’’</hi>nti etthāpi. Kammāyūhanassa kāraṇabhūtā purimasiddhā taṇhā kammassa <hi rend="bold">upanissayo,</hi> katūpacite kamme bhavādīsu namanavasena pavattā hi vipākassa upanissayo.</p>

<p rend="bodytext" n="493"><hi rend="paranum">493</hi><hi rend="dot">.</hi> Okāsakatuppannaṃ akhepetvā parinibbānabhāvo <hi rend="bold">sakasamayavasena codanāya yujjamānatā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="494"><hi rend="paranum">494</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kamme satī</hi>ti iminā kammassa pathavīādīnaṃ paccayatāmattamāha, na janakattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘taṃsaṃvattanikaṃ nāma hotī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Pathavīkammavipākotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Jarāmaraṇaṃvipākotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="495"><hi rend="paranum">495</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekārammaṇā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0121" /> idaṃ anārammaṇatāsādhanavasena sampayogalakkhaṇābhāvassa uddhaṭattā vuttaṃ, na tasseva sampayogalakkhaṇattā.</p>

<p rend="bodytext" n="496"><hi rend="paranum">496</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abyākatāna</hi>nti vipākābyākatānaṃ. Itarattha vattabbameva natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="497"><hi rend="paranum">497</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ta</hi>nti ‘‘aparisuddhavaṇṇatā jarāyevā’’ti vacanaṃ.</p>

<p rend="centre">Jarāmaraṇaṃvipākotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Vipākovipākadhammadhammotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="501"><hi rend="paranum">501</hi><hi rend="dot">.</hi> Vipāko <pb ed="M" n="0.0120" /> vipākassa paccayo honto aññamaññapaccayo hotīti adhippāyenāha <hi rend="bold">‘‘yassa vipākassa vipāko aññamaññapaccayo hotī’’</hi>ti. ‘‘Tappaccayāpi aññassa vipākassa uppattiṃ sandhāyā’’tiādivacanato pana jātijarāmaraṇādīnaṃ upanissayapaccayoti sakkā viññātuṃ. <hi rend="bold">Purimapaṭiññāyā</hi>ti ‘‘vipāko vipākadhammadhammo’’ti paṭiññāya. <hi rend="bold">Imassa codanassā</hi>ti ‘‘vipāko ca vipākadhammadhammo cā’’tiādinā pavattassa codanassa.</p>

<p rend="centre">Vipākovipākadhammadhammotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sattamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Aṭṭhamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Chagatikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="503-504"><hi rend="paranum">503-504</hi><hi rend="dot">.</hi> Vaṇṇā <pb ed="V" n="0.0122" /> eva nīlādivasena nibhātīti <hi rend="bold">vaṇṇanibhā,</hi> vaṇṇāyatananti attho. <hi rend="bold">Saṇṭhānaṃ</hi> dīghādi.</p>

<p rend="centre">Chagatikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Antarābhavakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="505"><hi rend="paranum">505</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antaraṭṭhānānī</hi>ti antarikaṭṭhānāni. Nivārakaṭṭhānāni bhinditvā ca ākāsena ca gamanato. <hi rend="bold">Yadi so bhavānaṃ antarā na siyā</hi>ti so antarābhavo kāmabhavādīnaṃ bhavānaṃ antare yadi na bhaveyya. <hi rend="bold">Na nāma antarābhavo</hi>ti ‘‘sabbena sabbaṃ natthi nāma antarābhavo’’ti evaṃ pavattassa sakavādivacanassa <hi rend="bold">paṭikkhepe kāraṇaṃ natthi,</hi> tassa paṭikkhepe kāraṇaṃ hadaye ṭhapetvā na paṭikkhipati, atha kho tathā anicchanto kevalaṃ laddhiyā paṭikkhipatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="506"><hi rend="paranum">506</hi><hi rend="dot">.</hi> Jātīti na icchatīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="507"><hi rend="paranum">507</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0121" /><hi rend="bold">taṃ tattha na icchatī</hi>ti kāmabhavādīsu viya taṃ cutipaṭisandhiparamparaṃ tattha antarābhavāvatthāya na icchati. So hi tassa bhāvibhavanibbattakakammato eva pavattiṃ icchati, tasmā jātijarāmaraṇāni aniccato kuto cutipaṭisandhiparamparā. Ayañca vādo antarābhavavādīnaṃ ekaccānaṃ vutto. Ye ‘‘appakena kālena sattāheneva vā paṭisandhiṃ pāpuṇātī’’ti vadanti, ye pana ‘‘tattheva cavitvā āyātīti sattasattāhānī’’ti vadanti, tehi anuññātāva cutipaṭisandhiparamparāti te adhunātanā daṭṭhabbā pāḷiyaṃ ‘‘antarābhave sattā jāyanti jīyanti mīyanti cavanti upapajjantīti? Na hevaṃ vattabbe’’ti āgatattā. Yathā cetaṃ, evaṃ nirayūpagādibhāvampissa adhunātanā paṭijānanti. Tathā hi te vadanti ‘‘uddhaṃpādo tu <pb ed="V" n="0.0123" /> nārako’’tiādi. Tattha yaṃ nissāya paravādī antarābhavaṃ nāma parikappeti, taṃ dassetuṃ aṭṭhakathāyaṃ ‘‘antarāparinibbāyīti suttapadaṃ ayoniso gahetvā’’ti vuttaṃ. Imassa hi ‘‘avihādīsu tattha tattha āyuvemajjhaṃ anatikkamitvā antarā aggamaggādhigamena anavasesakilesaparinibbānena parinibbāyati, antarāparinibbāyī’’ti suttapadassa ayamattho, na antarābhavabhūtoti. Tasmā vuttaṃ ‘‘antarāparinibbāyīti suttapadaṃ ayoniso gahetvā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Ye pana ‘‘sambhavesīti vacanato attheva antarābhavo. So hi sambhavaṃ upapattiṃ esatīti sambhavesī’’ti vadanti, tepi ye bhūtāva na puna bhavissanti, te khīṇāsavā ‘‘bhūtānaṃ vā sattānaṃ ṭhitiyā’’ti ettha ‘‘bhūtā’’ti vuttā. Tabbidhuratāya sambhavamesantīti sambhavesino, appahīnabhavasaṃyojanattā sekkhā puthujjanā. Catūsu vā yonīsu aṇḍajajalābujā sattā yāva aṇḍakosaṃ vatthikosañca na bhindanti, tāva <hi rend="bold">sambhavesī</hi> nāma, aṇḍakosato vatthikosato ca nikkhantā <hi rend="bold">bhūtā</hi> nāma. Saṃsedajaopapātikā ca paṭhamacittakkhaṇe <hi rend="bold">sambhavesī</hi> nāma, dutiyacittakkhaṇato paṭṭhāya <hi rend="bold">bhūtā</hi> nāma. Yena vā iriyāpathena jāyanti, yāva tato aññaṃ na pāpuṇanti, tāva <hi rend="bold">sambhavesī</hi> nāma, tato paraṃ <hi rend="bold">bhūtā</hi> nāmāti evaṃ ujuke pāḷianugate atthe sati kiṃ aniddhāritassa patthiyena antarābhavena attabhāvena parikappitena payojananti paṭikkhipitabbā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ <pb ed="M" n="0.0122" /> paneke ‘‘santānavasena pavattamānānaṃ dhammānaṃ avicchedena desantaresu pātubhāvo diṭṭho. Yathā taṃ vīhiādiaviññāṇakasantāne, evaṃ saviññāṇakasantānepi avicchedena desantare pātubhāvena bhavitabbaṃ. Ayañca nayo sati antarābhave yujjati, nāññathā’’ti yuttiṃ vadanti, tehi iddhimato cetovasippattassa cittānugatikaṃ kāyaṃ adhiṭṭhahantassa khaṇena brahmalokato idhūpasaṅkamane ito vā brahmalokūpagamane yutti vattabbā. Yadi sabbattheva vicchinnadese dhammānaṃ pavatti na icchitā, yadipi siyā ‘‘iddhimantānaṃ iddhivisayo acinteyyo’’ti, taṃ idhāpi samānaṃ ‘‘kammavipāko acinteyyo’’ti vacanato, tasmā taṃ tesaṃ matimattameva. Acinteyyasabhāvā hi sabhāvadhammā, te katthaci paccayavasena vicchinnadese pātubhavanti, katthaci avicchinnadese ca. Tathā hi mukhaghosādīhi paccayehi aññasmiṃ dese ādāsapabbatapadesādike paṭibimbapaṭighosādikaṃ nibbattamānaṃ diṭṭhanti.</p>

<p rend="bodytext">Etthāha <pb ed="V" n="0.0124" /> – paṭibimbaṃ tāva asiddhattā asadisattā ca na nidassanaṃ. Paṭibimbañhi nāma aññadeva rūpantaraṃ uppajjatīti asiddhametaṃ. Siddhiyampi asadisattā na nidassanaṃ siyā ekasmiṃ ṭhāne dvinnaṃ sahaṭhānābhāvato. Yattheva hi ādāsarūpaṃ paṭibimbarūpañca dissati, na ca ekasmiṃ dese rūpadvayassa sahabhāvo yutto nissayabhūtadesato, asadisañcetaṃ sandhānato. Na hi mukhassa paṭibimbasandhānabhūtaṃ ādāsasandhānasambandhattā sandhānaṃ uddissa avicchedena desantare pātubhāvo vuccati, na asantānanti asamānameva tanti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha yaṃ vuttaṃ ‘‘paṭibimbaṃ nāma aññadeva rūpantaraṃ uppajjatīti asiddhaṃ ekasmiṃ ṭhāne dvinnaṃ sahaṭhānabhāvato’’ti, tayidaṃ asantānameva sahaṭhānaṃ coditaṃ bhinnanissayattā. Na hi bhinnanissayānaṃ sahaṭhānaṃ atthi. Yathā anekesaṃ maṇidīpādīnaṃ pabhārūpaṃ ekasmiṃ padese pavattamānaṃ acchitamānatāya nirantaratāya ca abhinnaṭṭhānaṃ viya paññāyati, bhinnanissayattā pana bhinnaṭṭhānameva taṃ, gahaṇavisesena tathāabhinnaṭṭhānamattaṃ, evaṃ ādāsarūpapaṭibimbarūpesupi daṭṭhabbaṃ. Tādisapaccayasamavāyena hi tattha taṃ uppajjati ceva vigacchati ca, evañcetaṃ sampaṭicchitabbaṃ cakkhuviññāṇassa gocarabhāvūpagamanato. Aññathā ālokena vināpi paññāyeyya, cakkhuviññāṇassa vā na gocaro viya siyā. Tassa pana sāmaggiyā <pb ed="M" n="0.0123" /> so ānubhāvo, yaṃ tathā dassanaṃ hotīti. Acinteyyo hi dhammānaṃ sāmatthiyabhedoti vadantenapi ayamevattho sādhito bhinnanissayassapi abhinnaṭṭhānassa viya upaṭṭhānato. Eteneva udakādīsu paṭibimbarūpābhāvacodanā paṭikkhittā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Siddhe ca paṭibimbarūpe tassa nidassanabhāvo siddhoyeva hoti hetuphalānaṃ vicchinnadesatāvibhāvanato. Yaṃ pana vuttaṃ ‘‘asadisattā na nidassana’’nti, tadayuttaṃ. Kasmā? Na hi nidassanaṃ nāma nidassitabbena sabbadā sadisameva hoti. Cutikkhandhādhānato vicchinnadese upapattikkhandhā pātubhavantīti etassa atthassa sādhanatthaṃ mukharūpato vicchinne ṭhāne tassa phalabhūtaṃ paṭibimbarūpaṃ nibbattatīti ettha tassa nidassanatthassa adhippetattā. Etena asantānacodanā paṭikkhittā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Yasmā vā mukhapaṭibimbarūpānaṃ hetuphalabhāvo siddho, tasmāpi sā paṭikkhittāva hoti. Hetuphalabhāvasambandhesu hi santānavohāro. Yathāvuttadvīhikāraṇehi paṭibimbaṃ uppajjati bimbato <pb ed="V" n="0.0125" /> ādāsato ca, na cevaṃ upapattikkhandhānaṃ vicchinnadesuppatti. Yathā cettha paṭibimbarūpaṃ nidassitaṃ, evaṃ paṭighosadīpamuddādayopi nidassitabbā. Yathā hi paṭighosadīpamuddādayo saddādihetukā honti, aññatra agantvā honti, evameva idaṃ cittanti.</p>

<p rend="bodytext">Apicāyaṃ antarābhavavādī evaṃ pucchitabbo – yadi ‘‘dhammānaṃ vicchinnadesuppatti na yuttā’’ti antarābhavo parikappito, rāhuādīnaṃ sarīre kathamanekayojanasahassantarikesu pādaṭṭhānahadayaṭṭhānesu kāyaviññāṇamanoviññāṇuppatti vicchinnadese yuttā. Yadi ekasantānabhāvato, idhāpi taṃsamānaṃ. Na cettha arūpadhammabhāvato alaṃ parihārāya pañcavokāre rūpārūpadhammānaṃ aññamaññaṃ sambandhattā. Vattamānehi tāva paccayehi vicchinnadese phalassa uppatti siddhā, kimaṅgaṃ pana atītehi pañcavokārabhavehi. Yattha vipākaviññāṇassa paccayo, tatthassa nissayabhūtassa vatthussa sahabhāvīnañca khandhānaṃ sambhavoti laddhokāsena kammunā nibbattiyamānassa avasesapaccayantarasahitassa vipākaviññāṇassa uppattiyaṃ nālaṃ vicchinnadesatā vibandhāya. Yathā ca anekakappasahassantarikāpi cutikkhandhā upapattikkhandhānaṃ anantarapaccayoti na kāladūratā, evaṃ anekayojanasahassantarikāpi te tesaṃ anantarapaccayo hontīti na desadūratā. Evaṃ <pb ed="M" n="0.0124" /> cutikkhandhanirodhānantaraṃ upapattiṭṭhāne paccayantarasamavāyena paṭisandhikkhandhā pātubhavantīti nattheva antarābhavo. Asati ca tasmiṃ yaṃ tassa keci ‘‘bhāvibhavanibbattakakammuno tato eva bhāvipurimakālabhavākāro sajātisuddhadibbacakkhugocaro ahīnindriyo kenaci appaṭihatagamano gandhāhāro’’ti evamādikāraṇākārādiṃ vaṇṇenti, taṃ vañjhātanayassa rassadīghasāmatādivivādasadisanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Antarābhavakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Kāmaguṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="510"><hi rend="paranum">510</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbepī</hi>ti kusalākusalakkhandhādayopi. Tesampi hi ālambanatthikatālakkhaṇassa kattukamyatāchandassa vasena siyā kamanaṭṭhatāti adhippāyo. Dhātukathāyaṃ ‘‘kāmabhavo pañcahi khandhehi ekādasahi āyatanehi sattarasahi dhātūhi saṅgahito. Katihi asaṅgahito? Na kehici <pb ed="V" n="0.0126" /> khandhehi ekenāyatanena ekāya dhātuyā asaṅgahito’’ti āgatattā āha <hi rend="bold">‘‘upādinnakkhandhānameva kāmabhavabhāvo dhātukathāyaṃ dassito’’</hi>ti. <hi rend="bold">Pañcā</hi>ti gaṇanaparicchedo, tadaññagaṇananivattanatthoti ‘‘pañca kāmaguṇā’’ti vacanaṃ tato aññesaṃ tabbhāvaṃ nivattetīti āha <hi rend="bold">‘‘pañceva kāmakoṭṭhāsā kāmoti vuttā’’</hi>ti. Tato eva <hi rend="bold">kāmadhātūti vacanaṃ na aññassa nāmaṃ,</hi> tesaṃyeva nāmanti attho. Tayidaṃ paravādino matimattanti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘iminā adhippāyenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Evaṃ vacanamatta</hi>nti evaṃ ‘‘pañcime kāmaguṇā’’ti vacanamattaṃ nissāya, na panatthassa aviparītaṃ atthanti attho.</p>

<p rend="centre">Kāmaguṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Rūpadhātukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="515-516"><hi rend="paranum">515-516</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpadhātūti vacanato</hi>ti ‘‘kāmadhāturūpadhātuarūpadhātū’’ti ettha rūpadhātūti vuttattā. <hi rend="bold">Rūpīdhammehevā</hi>ti ruppanasabhāvehiyeva dhammehi. <hi rend="bold">‘‘Tayome bhavā’’tiādinā paricchinnā</hi>ti tayome bhavā <pb ed="M" n="0.0125" />, tisso dhātuyoti ca evaṃ paricchinnā. ‘‘Dhātuyā āgataṭṭhāne bhavena paricchinditabbaṃ, bhavassa āgataṭṭhāne dhātuyā paricchinditabba’’nti hi vuttaṃ, tasmā kāmarūpārūpāvacaradhammāva taṃtaṃbhummabhāvena paricchinnā evaṃ vuttā.</p>

<p rend="centre">Rūpadhātukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Arūpadhātukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="517-518"><hi rend="paranum">517-518</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purimakathāya</hi>nti rūpadhātukathāyaṃ. <hi rend="bold">Avisesenā</hi>ti pavattiṭṭhānavasena visesaṃ akatvā.</p>

<p rend="centre">Arūpadhātukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Rūpadhātuyāāyatanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="519"><hi rend="paranum">519</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Okāsabhāvenā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0127" /> vatthubhāvena. <hi rend="bold">Tathāvidha</hi>nti ghānādiākāraṃ.</p>

<p rend="centre">Rūpadhātuyāāyatanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Arūperūpakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="524-526"><hi rend="paranum">524-526</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nissaraṇaṃ</hi> nāma nissaritabbe sati hoti, na asati, tasmā <hi rend="bold">‘‘arūpabhave sukhumarūpaṃ atthi, yato nissaraṇaṃ taṃ āruppa’’</hi>nti āha.</p>

<p rend="centre">Arūperūpakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Rūpaṃkammantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="527-537"><hi rend="paranum">527-537</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pakappayamānā</hi>ti pakārehi kappayamānā attano sampayuttānañca kiccaṃ samatthayamānā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sampayuttesu adhikaṃ byāpāraṃ kurumānā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Rūpaṃkammantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Jīvitindriyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="540"><hi rend="paranum">540</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0126" /><hi rend="bold">gahetvā vadatī</hi>ti ‘‘atthi arūpadhammānaṃ āyu ṭhiti yapanā yāpanā iriyanā <pb ed="V" n="0.0128" /> vattanā pālanā, atthi arūpajīvitindriya’’nti tasmiṃ pañhe ‘‘atthi arūpajīvitindriya’’nti imaṃ antaṃ pariyosānaṃ gahetvā vadati. <hi rend="bold">Vattuṃ yutto</hi> samudāyassa icchanto tadavayavassa icchatīti. Na hi avayavehi vinā samudāyo nāma atthi.</p>

<p rend="bodytext" n="541"><hi rend="paranum">541</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tamevā</hi>ti arūpaṃ cittavippayuttameva.</p>

<p rend="bodytext" n="542"><hi rend="paranum">542</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadāpī</hi>ti samāpajjanavuṭṭhānakālepi.</p>

<p rend="bodytext" n="544-545"><hi rend="paranum">544-545</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So yutto</hi> dvinnaṃ rūpārūpajīvitindriyānaṃ sakasamaye icchitattā.</p>

<p rend="centre">Jīvitindriyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Kammahetukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="546"><hi rend="paranum">546</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Pāṇātipātakammassa hetū’’tiādikassa parihānikathāyaṃ anāgatattā yo tattha āgatanayo, tameva dassento <hi rend="bold">‘‘sesanti…pe… vadatī’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Sampaṭicchanavacana</hi>nti sampaṭicchāpanavacanaṃ. <hi rend="bold">Taṃ</hi> paravādiṃ. Taṃtaṃladdhisampaṭicchāpanaṃ vā gāhāpananti dassento <hi rend="bold">‘‘pakkha’’</hi>ntiādimāha.</p>

<p rend="centre">Kammahetukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Navamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Ānisaṃsadassāvīkathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="547"><hi rend="paranum">547</hi><hi rend="dot">.</hi> Daṭṭhabbassa ādīnavato ānisaṃsato ca yadipi paravādinā pacchā nānācittavasena <pb ed="V" n="0.0129" /> paṭiññātaṃ, pubbe pana ekato katvā paṭijāni, na ca <pb ed="M" n="0.0127" /> taṃ laddhiṃ pariccaji. Tenassa <hi rend="bold">adhippāyamaddanaṃ yutta</hi>nti daṭṭhabbaṃ. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘anicca…pe… paṭiññātattā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ārammaṇavasenā</hi>ti ārammaṇakaraṇavasena, na kiccanipphattivasenāti adhippāyo. <hi rend="bold">Idaṃ</hi> ānisaṃsakathānuyuñjanaṃ ānisaṃsadassanañca. <hi rend="bold">Ñāṇaṃ vipassanā</hi> paṭivedhañāṇassa viya anubodhañāṇassapi yathārahaṃ pavattinivattīsu kiccakaraṇaṃ yuttanti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Ānisaṃsadassāvīkathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Amatārammaṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="549"><hi rend="paranum">549</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evamādinā suttabhayenā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ādi-</hi>saddena ‘‘anāsavañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi anāsavagāminiñca paṭipada’’ntiādīni suttapadāni saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="centre">Amatārammaṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Rūpaṃsārammaṇantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="552-553"><hi rend="paranum">552-553</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tadappatiṭṭhaṃ anārammaṇa’’ntiādīsu paccayattho ārammaṇa-saddo. ‘‘Rūpāyatanaṃ cakkhuviññāṇadhātuyā taṃsampayuttakānañca dhammānaṃ ārammaṇapaccayena paccayo’’tiādīsu olubbhaṭṭhoti āha <hi rend="bold">‘‘paccayaṭṭho olubbhaṭṭho’’</hi>ti. <hi rend="bold">Evaṃ vibhāge vijjamāne</hi>ti tattha paccayāyattavuttitā paccayaṭṭho, daṇḍarajjuādi viya dubbalassa cittacetasikānaṃ ālambitabbatāya upatthambhanaṭṭho olubbhaṭṭho. <hi rend="bold">Visesābhāvaṃ</hi> paccayabhāvasāmaññena kappetvā vā.</p>

<p rend="centre">Rūpaṃsārammaṇantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Anusayāanārammaṇātikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="554-556"><hi rend="paranum">554-556</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Imasmiṃ <pb ed="V" n="0.0130" /> satī’’ti iminā maggena aniruddhatāpi saṅgahitāti āha <hi rend="bold">‘‘appahīnattāva atthīti vuccatī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Na pana vijjamānattā</hi>ti avadhāraṇena <pb ed="M" n="0.0128" /> nivattitaṃ dasseti, vijjamānattā dharamānattā khaṇattayasamaṅgibhāvatoti attho.</p>

<p rend="centre">Anusayāanārammaṇātikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Ñāṇaṃanārammaṇantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="557-558"><hi rend="paranum">557-558</hi><hi rend="dot">.</hi> Yassa adhigatattā arahato pariññeyyādīsu anavasesato sammoho vigato, taṃ aggamaggañāṇaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘maggañāṇassā’’</hi>ti vadanti. Yasmā tassa sabbassa satokāritā viya sampajānakāritā, tasmā tena ñāṇena so ñāṇī. Satipaññāvepullappatto hi so uttamapuriso.</p>

<p rend="centre">Ñāṇaṃanārammaṇantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Vitakkānupatitakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="562"><hi rend="paranum">562</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvīhipī</hi>ti dvīhi visesehi, visesena visesaṃ akatvāti attho.</p>

<p rend="centre">Vitakkānupatitakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Vitakkavipphārasaddakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="563"><hi rend="paranum">563</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaso</hi>ti <pb ed="V" n="0.0131" /> sabbappakārato, so pana pakāro pavattiṭṭhānakālavasena gahetabboti āha <hi rend="bold">‘‘sabbattha sabbadā vā’’</hi>ti. Te ca ṭhānakālā ‘‘vitakkayato’’tiādivacanato cittavisesavasena gahetabbāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘savitakkacittesū’’</hi>ti. ‘‘Vitakketvā vācaṃ bhindatī’’ti suttapadaṃ ayoniso gahetvā ‘‘vitakkavipphāramattaṃ saddo’’ti āha.</p>

<p rend="centre">Vitakkavipphārasaddakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Nayathācittassavācātikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="565"><hi rend="paranum">565</hi><hi rend="dot">.</hi> Musāvādo <pb ed="M" n="0.0129" /> na hotīti vuttaṃ anāpattīti sambandho.</p>

<p rend="centre">Nayathācittassavācātikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Atītānāgatasamannāgatakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="568-570"><hi rend="paranum">568-570</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samannāgatapaññattiyā</hi>ti samaṅgibhāvapaññattiyā. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘paccuppannadhammasamaṅgī samannāgatoti vuccatī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Paṭilābhapaññattiyā</hi>ti adhigamanapaññattiyā. <hi rend="bold">Aya</hi>nti ‘‘samannāgato’’ti vuccamānapuggalassa yo tathā vattabbākāro, ayaṃ samannāgatapaññatti nāma. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="centre">Atītānāgatasamannāgatakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Navamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Dasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Nirodhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="571-572"><hi rend="paranum">571-572</hi><hi rend="dot">.</hi> Sakasamaye <pb ed="V" n="0.0132" /> ‘‘purimacittassa nirodhānantaraṃ pacchimacittaṃ uppajjatī’’ti icchitaṃ, paravādī pana ‘‘yasmiṃ khaṇe bhavaṅgacittaṃ, tasmiṃyeva khaṇe kiriyamayacittaṃ uppajjatī’’ti vadati. Evaṃ sati purimapacchimacittānaṃ <hi rend="bold">sahabhāvopi</hi> anuññāto hoti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘bhaṅgakkhaṇena sahevā’’</hi>ti. Tathā ca sati vipākakiriyakkhandhānaṃ viya kiriyavipākakkhandhānaṃ vipākavipākakkhandhānaṃ kiriyakiriyakkhandhānañca vuttanayena sahabhāvo vattabboti imamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘bhavaṅgacittassā’’</hi>tiādimāha. Tattha upapattibhavabhāvena esiyā icchitabbāti upapattesiyā vipākakkhandhā, te ca yebhuyyena bhavaṅgapariyāyakāti aṭṭhakathāyaṃ vuttaṃ ‘‘upapattesiyanti saṅkhaṃ gatassa bhavaṅgacittassā’’ti. Ādipariyosānamattañhi tassa paṭisandhicuticittaṃ, tadārammaṇaṃ bhavaṅgantveva vuccatīti. <hi rend="bold">Cakkhuviññāṇādīnaṃ</hi> kiriyāvemajjhe <pb ed="M" n="0.0130" /> patitattā <hi rend="bold">kiriyācatukkhandhaggahaṇena gahaṇaṃ yutta</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Cakkhuviññāṇādīna</hi>nti hi <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena na sotaviññāṇādīnaṃyeva gahaṇaṃ, atha kho sampaṭicchanasantīraṇānampīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Nirodhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Pañcaviññāṇasamaṅgissamaggakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="576"><hi rend="paranum">576</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lakkhaṇa</hi>nti pañcaviññāṇānaṃ uppannārammaṇatādiavitathekappakāratālakkhaṇaṃ. Kāmaṃ manoviññāṇaṃ avatthukampi hoti, savatthukatte pana tampi uppannavatthukameva. Tathā hi pāḷiyaṃ ṭhapanāyaṃ ‘‘hañci pañcaviññāṇā uppannārammaṇā’’tveva vuttaṃ. Manoviññāṇassapi uppannavatthukatāpariyāyo atthīti ‘‘pañca viññāṇā’’ti avatvā ‘‘cha viññāṇā uppannavatthukā’’ti vutte ‘‘no ca vata re vattabbe pañcaviññāṇasamaṅgissa atthi maggabhāvanā’’ti vattuṃ na sakkāti dassento āha <hi rend="bold">‘‘cha viññāṇā…pe… adhippeta’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext" n="577"><hi rend="paranum">577</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Animittaṃ <pb ed="V" n="0.0133" /> suññataṃ appaṇihita’’nti nibbānassa te pariyāyā. Cakkhuviññāṇassa animittagāhibhāve suññatārammaṇatāpi siyāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tadeva suññatanti adhippāyo’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Pañcaviññāṇasamaṅgissamaggakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Pañcaviññāṇāsābhogātikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="584-586"><hi rend="paranum">584-586</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sā pana</hi> namitvā pavatti. <hi rend="bold">Ārammaṇappakāraggahaṇa</hi>nti ārammaṇassa iṭṭhāniṭṭhappakārassa gahaṇaṃ. <hi rend="bold">Yena</hi> ārammaṇappakāraggahaṇena kusalacittassa <hi rend="bold">alobhādīhi sampayogo</hi> akusalacittassa <hi rend="bold">lobhādīhi sampayogo hoti,</hi> so ābhogoti dasseti.</p>

<p rend="centre">Pañcaviññāṇāsābhogātikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Dvīhisīlehītikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="587-589"><hi rend="paranum">587-589</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appavattinirodha</hi>nti <pb ed="M" n="0.0131" /> anuppādanirodhaṃ. Sīlassa vītikkamoyeva nirodho <hi rend="bold">sīlavītikkamanirodho. Ninnānaṃ</hi> khaṇikanirodhaṃ sallakkhento.</p>

<p rend="centre">Dvīhisīlehītikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Sīlaṃacetasikantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="590-594"><hi rend="paranum">590-594</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhitena</hi> avinaṭṭhena. <hi rend="bold">Upacayenā</hi>ti sīlabhūtena kammūpacayena. <hi rend="bold">‘‘Dānaṃ acetasika’’nti <pb ed="V" n="0.0134" /> kathāyaṃ vuttanayenā</hi>ti yathā ‘‘na vattabbaṃ cetasiko dhammo dānanti? Āmantā. Dānaṃ aniṭṭhaphalanti…pe… tena hi cetasiko dhammo dāna’’nti pāḷi pavattā, evaṃ tadanusārena ‘‘na vattabbaṃ cetasikaṃ sīlanti? Āmantā. Sīlaṃ aniṭṭhaphala’’ntiādinā sīlassa cetasikabhāvasādhakāni suttapadāni ca ānetvā tadatthadassanavasena acetasiko rūpādidhammo āyatiṃ vipākaṃ deti. Yadi so sīlaṃ bhaveyya, vinā saṃvarasamādānena vinā viratiyā sīlavā nāma siyā. Yasmā pana samādānacetanā virati saṃvaro sīlaṃ, tasmā ‘‘sīlaṃ iṭṭhaphalaṃ kantaphala’’ntiādinā yojanā kātabbāti imamatthaṃ sandhāya vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vuttanayenā’’</hi>ti, vuttanayānusārenāti attho. Yasmā pana pāḷiyaṃ yathā ‘‘sīlaṃ acetasika’’nti kathā āgatā, tathā ‘‘dānaṃ acetasika’’nti visuṃ āgatā kathā natthi, tasmā <hi rend="bold">‘‘sā pana kathā maggitabbā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Sīlaṃacetasikantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Samādānahetukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="598-600"><hi rend="paranum">598-600</hi><hi rend="dot">.</hi> Samādānahetukathāyaṃ ‘‘phasso detī’’ti ārabhitvā yāva kaṇhasukkasappaṭibhāgā dhammā sammukhībhāvaṃ āgacchantīti ārāmaropādisuttāharaṇañcāti ettakameva paribhogakathāya sadisanti āha <hi rend="bold">‘‘samādāna…pe… daṭṭhabbā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Samādānahetukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Aviññattidussīlyantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="603-604"><hi rend="paranum">603-604</hi><hi rend="dot">.</hi> Mahābhūtāni <pb ed="M" n="0.0132" /> upādāya pavatto aññacittakkhaṇepi labbhamāno kusalākusalānubandho aviññattīti ayaṃ vādo ‘‘cittavippayutto apuññūpacayo’’ti iminā saṅgahitoti <pb ed="V" n="0.0135" /> tato aññānubandhāyaṃ ‘‘āṇattiyā’’tiādi vuttanti taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘āṇattiyā…pe… adhippāyo’’</hi>ti vuttaṃ. Tattha āṇatto yadā āṇattabhāvena vihiṃsādikiriyaṃ sādheti, tadā āṇattiyā pāṇātipātādīsu aṅgabhāvo veditabbo. Sā panāṇatti pārivāsikabhāvena viññattirahitā nāma hotīti paravādino adhippāyo, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘ekasmiṃ divase’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Aviññattidussīlyantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyo paṇṇāsako samatto.</p>

<p rend="subhead">11. Ekādasamavaggo</p>

<p rend="subhead">4. Ñāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="614-615"><hi rend="paranum">614-615</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Andhakā’’ti vuttā pubbaseliyaaparaseliyarājagirikasiddhatthikāpi yebhuyyena mahāsaṅghikā evāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘pubbe…pe… bhaveyyu’’</hi>nti. Tattha <hi rend="bold">aññe</hi>ti vacanaṃ dvinnaṃ kathānaṃ ujuvipaccanīkabhāvato. Purimakānañhi cakkhuviññāṇādisamaṅgī ‘‘ñāṇī’’ti vuccati, imesaṃ so eva ‘‘ñāṇī’’ti na vattabboti vutto. <hi rend="bold">Rāgavigamo</hi> rāgassa samucchindanaṃ, tathā <hi rend="bold">aññāṇavigamo</hi>. Yathā samucchinnāvijjo ‘‘ñāṇī’’ti, paṭipakkhato ‘‘aññāṇī’’ti, evaṃ asamucchinnāvijjo ‘‘aññāṇī’’ti, paṭipakkhato ‘‘ñāṇī’’ti vutto. <hi rend="bold">Aññāṇassa vigatattā so ‘‘ñāṇī’’ti vattabbataṃ</hi> āpajjati, na pana satataṃ samitaṃ ñāṇassa pavattanatoti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Ñāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Iddhibalakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="621-624"><hi rend="paranum">621-624</hi><hi rend="dot">.</hi> Yasmiṃ <pb ed="M" n="0.0133" /><pb ed="V" n="0.0136" /> āyukappe kammakkhayena maraṇaṃ hoti, taṃ sandhāya vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘kammassa vipākavasenā’’</hi>ti, yasmiṃ pana āyukkhayena maraṇaṃ hoti, taṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘vassagaṇanāyā’’</hi>ti. Tattha ‘‘na ca tāva kālaṃ karoti, yāva na taṃ pāpakammaṃ byantī hotī’’ti (ma. ni. 3.250; a. ni. 3.36) vacanato yebhuyyena niraye kammakkhayena maraṇaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘kammassa vipākavasena vāti nirayaṃva sandhāya vutta’’</hi>nti. ‘‘Vassasataṃ vassasahassaṃ vassasatasahassānī’’tiādinā manussānaṃ devānañca āyuparicchedavacanato yebhuyyena tesaṃ āyukkhayena maraṇaṃ hotīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vassagaṇanāya vāti manusse cātumahārājikādideve ca sandhāyā’’</hi>ti. ‘‘Vutta’’nti ānetvā yojetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Iddhibalakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Samādhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="625-626"><hi rend="paranum">625-626</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samaṃ ṭhapanaṭṭhenā</hi>ti samaṃ visamaṃ līnuddhaccādiṃ paṭibāhitvā, vikkhepameva vā viddhaṃsetvā ṭhapanaṭṭhena. ‘‘Cittasantati samādhī’’ti vadantena tassa cetasikabhāvo paṭikkhitto hotīti āha <hi rend="bold">‘‘cetasikantaraṃ atthīti aggahetvā’’</hi>ti. Bhāvanāya āhitavisesāya ekaggatāya vijjamānavisesapaṭikkhepo <hi rend="bold">chalaṃ,</hi> so panassa anāhitavisesāya ekaggatāya sāmaññenāti āha <hi rend="bold">‘‘sāmaññamattenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Samādhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Dhammaṭṭhitatākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="627"><hi rend="paranum">627</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avijjāya</hi><pb ed="V" n="0.0137" /><hi rend="bold">yā ṭhitatā</hi>ti avijjāya saṅkhārānaṃ anantarapaccayabhāve yā niyatatā dhammaniyāmatāsaṅkhātā, yā ṭhitasabhāvatā nipphannā <pb ed="M" n="0.0134" />, na dhammamattatāṭṭhitatāya nipphannāya vasena, <hi rend="bold">anantarapaccayabhāvasaṅkhātā ṭhitatā</hi> paccayatā <hi rend="bold">hotī</hi>ti attho. <hi rend="bold">Aññamaññapaccayabhāvarahitassā</hi>ti idaṃ sahajātanissayādipaccayānaṃ paṭikkhepapadaṃ daṭṭhabbaṃ, na aññamaññapaccayatāmattassa. <hi rend="bold">Sabbo tādiso</hi>ti iminā samanantaraanantarūpanissayanatthivigatāsevanādikaṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Aññamaññapaccayatañcā</hi>ti etthāpi vuttanayena attho veditabbo. Ettha pana paccayuppannassapi paccayabhāvato saṅkhārānampi vasena yojetabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tassā ca itarā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Dhammaṭṭhitatākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Aniccatākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="628"><hi rend="paranum">628</hi><hi rend="dot">.</hi> Rūpādīnaṃ aniccatā rūpādike sati hoti, asati na hotīti iminā pariyāyena tassā tehi saha uppādanirodho vutto, uppādādīsu tīsu lakkhaṇesu aniccatāvohāro hotīti yathā tayo daṇḍe upādāya pavatto tidaṇḍavohāro tesu sabbesu hoti, evaṃ jātijarāmaraṇadhammo na nicco anicco, tassa jātiādipakatitā aniccatāsaddena vuccatīti uppādādīsu lakkhaṇesu aniccatāvohāro sambhavatīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tīsu…pe… hotī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vibhāgānuyuñjanavasenā</hi>ti pabhedānuyuñjanavasena. Tattha yathā jarābhaṅgavasena aniccatā pākaṭā hoti, na tathā jātivasenāti pāḷiyaṃ jarāmaraṇavaseneva aniccatāvibhāgo dassitoti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Aniccatākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekādasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Dvādasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Saṃvarokammantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="630-632"><hi rend="paranum">630-632</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabbassapi <pb ed="V" n="0.0138" /> manaso manodvārabhāvato <hi rend="bold">‘‘vipākadvāranti bhavaṅgamanaṃ vadatī’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="centre">Saṃvarokammantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Kammakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="633-635"><hi rend="paranum">633-635</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savipākāpi</hi><pb ed="M" n="0.0135" /><hi rend="bold">dassitāyeva nāma hoti</hi> vuttāvasiṭṭhā savipākāti atthasiddhattā.</p>

<p rend="centre">Kammakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Saḷāyatanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="638-640"><hi rend="paranum">638-640</hi><hi rend="dot">.</hi> Manāyatanekadesassa vipākassa atthitāya <hi rend="bold">‘‘avisesenā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Saḷāyatanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Sattakkhattuparamakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="641-645"><hi rend="paranum">641-645</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assā</hi>ti imassa sattakkhattuparamassa. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sattakkhattuparamabhāve ca niyāmaṃ <pb ed="V" n="0.0139" /> icchasī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Yena</hi> ānantariyakammena. <hi rend="bold">Antarā</hi>ti satta bhave anibbattetvā tesaṃ antareyeva. <hi rend="bold">Kecī</hi>ti abhayagirivāsino. <hi rend="bold">Apare</hi>ti padakārā. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti yo sattakkhattuparamoti vā, kolaṃkoloti vā, ekabījīti vā bhagavatā ñāṇena paricchinditvā byākato, tassa yathāvuttaparicchedā antarā uparimaggādhigamo natthi avitathadesanattā. Yathāparicchedameva tassa abhisamayo, svāyaṃ vibhāgo tesaṃyeva puggalānaṃ indriyaparopariyattena veditabbo bhavaniyāmena tādisassa kassaci abhāvato. Yasmā kassaci mudukānipi indriyāni paccayavisesena tikkhabhāvaṃ āpajjeyyuṃ, tasmā tādisaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘bhabboti vuccati, na so abhabbo nāmā’’</hi>ti ca vuttaṃ. Yasmā pana bhagavā na tādisaṃ ‘‘sattakkhattuparamo’’tiādinā niyametvā byākaroti, tasmā āha <hi rend="bold">‘‘na pana antarā abhisametuṃ bhabbatā vuttā’’</hi>ti. Ayañca nayo ekantena icchitabbo. Aññathā puggalassa saṅkaro siyāti dassento <hi rend="bold">‘‘yadi cā’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Sattakkhattuparamakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dvādasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">13. Terasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Kappaṭṭhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="654-657"><hi rend="paranum">654-657</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Heṭṭhā <pb ed="M" n="0.0136" /> vuttādhippāyamevā’’ti idaṃ iddhibalakathāyaṃ yaṃ vuttaṃ ‘‘atītaṃ anāgatanti idaṃ avisesena kappaṃ tiṭṭheyyāti paṭiññātattā codetī’’tiādi, taṃ sandhāya vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘heṭṭhāti iddhibalakathāya’’</hi>nti. Tattha ‘‘dve kappe’’tiādiāyuparicchedātikkamasamatthatācodanāvasena āgatā, idha pana saṅghabhedako āyukappameva aṭṭhatvā yadi ekaṃ mahākappaṃ tiṭṭheyya, yathā ekaṃ, evaṃ anekepi kappe tiṭṭheyyāti codanā kātabbā.</p>

<p rend="centre">Kappaṭṭhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Niyatassaniyāmakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="663-664"><hi rend="paranum">663-664</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appattaniyāmāna</hi>nti <pb ed="V" n="0.0140" /> ye anuppannamicchattasammattaniyatadhammā puggalā, tesaṃ dhamme. Ke pana te? Yathāvuttapuggalasantānapariyāpannā dhammā. Te hi bhūmittayapariyāpannatāya <hi rend="bold">‘‘tebhūmakā’’</hi>ti vuttā. Ye pana pattaniyāmānaṃ santāne pavattā aniyatadhammā, na tesamettha saṅgaho kato. Na hi tehi samannāgamena aniyatatā atthi. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘tehi samannāgatopi aniyatoyevā’’ti. Imaṃ vohāramatta</hi>nti iminā niyāmo nāma koci dhammo natthi, upacitasambhāratāya abhisambujjhituṃ bhabbatāva tathā vuccatīti dasseti. Niyatoti vacanassa kāraṇabhāvena vuttoti yojanā. <hi rend="bold">Ubhayassapī</hi>ti niyato niyāmaṃ okkamatīti vacanadvayassa.</p>

<p rend="centre">Niyatassaniyāmakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Asātarāgakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="674"><hi rend="paranum">674</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ pavattamāno</hi>ti ‘‘aho vata me bhaveyyā’’ti evaṃ patthanākārena pavattamāno. <hi rend="bold">Aññathā</hi>ti nandanādiākārena.</p>

<p rend="centre">Asātarāgakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Dhammataṇhāabyākatātikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="676-680"><hi rend="paranum">676-680</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahetvā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0137" /> etena gahaṇamattameva taṃ, na pana sā tādisī atthīti dasseti. Na hi lokuttarārammaṇā abyākatā vā taṇhā atthīti. <hi rend="bold">Tīhi koṭṭhāsehī</hi>ti kāmabhavavibhavataṇhākoṭṭhāsehi. Rūpataṇhādibhedā <hi rend="bold">chapi taṇhā</hi>.</p>

<p rend="centre">Dhammataṇhāabyākatātikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Terasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">14. Cuddasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Kusalākusalapaṭisandahanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="686-690"><hi rend="paranum">686-690</hi><hi rend="dot">.</hi> Anantarapaccayabhāvoyevettha <pb ed="V" n="0.0141" /> paṭisandhānaṃ ghaṭanañcāti āha <hi rend="bold">‘‘anantaraṃ uppādetī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kusalākusalapaṭisandahanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Saḷāyatanuppattikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="691-692"><hi rend="paranum">691-692</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Keci vādino</hi>ti kāpile sandhāyāha. Te hi abhibyattavādino vijjamānameva kāraṇe phalaṃ anabhibyattaṃ hutvā ṭhitaṃ pacchā abhibyattiṃ gacchatīti vadantā bījāvatthāya vijjamānāpi rukkhādīnaṃ na aṅkurādayo āvibhavanti, bījamattaṃ āvibhāvaṃ gacchatīti kathenti.</p>

<p rend="centre">Saḷāyatanuppattikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Anantarapaccayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="693-697"><hi rend="paranum">693-697</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anantaruppattiṃ sallakkhento</hi>ti cakkhuviññāṇānantaraṃ sotaviññāṇuppattiṃ maññamāno. <hi rend="bold">Sotaviññāṇa</hi>nti vacaneneva tassa cakkhusannissayatā <pb ed="M" n="0.0138" /> rūpārammaṇatā ca paṭikkhittā, paṭiññātā ca sotasannissayatā saddārammaṇatā cāti āha <hi rend="bold">‘‘na so cakkhumhi saddārammaṇa’’</hi>nti. Tattha <hi rend="bold">saddārammaṇa</hi>nti ‘‘sotaviññāṇaṃ icchatī’’ti ānetvā sambandhitabbaṃ. Tayidaṃ cakkhuviññāṇassa anantaraṃ sotaviññāṇaṃ uppajjatīti laddhiyā evaṃ ñāyatīti āha <hi rend="bold">‘‘anantarūpaladdhivasena āpannattā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Anantarapaccayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Ariyarūpakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="698-699"><hi rend="paranum">698-699</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sammāvācādī</hi>ti <pb ed="V" n="0.0142" /> sammāvācākammantā. Tattha sammāvācā saddasabhāvā, itaro ca kāyaviññattisabhāvo, ubhayampi vā viññattīti adhippāyena rūpantissa laddhi.</p>

<p rend="centre">Ariyarūpakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Aññoanusayotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="700-701"><hi rend="paranum">700-701</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmiṃ samaye</hi>ti kusalābyākatacittakkhaṇe. <hi rend="bold">So hī</hi>ti pacchimapāṭho.</p>

<p rend="centre">Aññoanusayotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Pariyuṭṭhānaṃcittavippayuttantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="702"><hi rend="paranum">702</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Te</hi>ti rāgādayo. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā vipassantassapi rāgādayo uppajjanti, tasmā.</p>

<p rend="centre">Pariyuṭṭhānaṃcittavippayuttantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Pariyāpannakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="703-705"><hi rend="paranum">703-705</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kilesavatthuokāsavasenā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0139" /> kilesakāmavatthukāmabhūmivasena. <hi rend="bold">Rūpadhātusahagatavasena anusetī</hi>ti kāmarāgo yathā kāmavitakkasaṅkhātāya kāmadhātuyā saha paccayasamavāye <pb ed="V" n="0.0143" /> uppajjanāraho, tameva rūpadhātuyāpīti attho. Rāgādikāraṇalābhe uppattiarahatā hi anusayanaṃ.</p>

<p rend="centre">Pariyāpannakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Abyākatakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="706-608"><hi rend="paranum">706-608</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbathāpī</hi>ti avipākabhāvenapi sassatādibhāvenapi.</p>

<p rend="centre">Abyākatakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Apariyāpannakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="709-710"><hi rend="paranum">709-710</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā diṭṭhi lokiyapariyāpannā na hotīti atthaṃ vadanti,</hi> evaṃ sati atippasaṅgo hoti vītadosādivohārabhāvatoti. Tato aññathā atthaṃ vadanto <hi rend="bold">‘‘rūpadiṭṭhiyā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena arūpadiṭṭhiādiṃ saṅgaṇhāti. Paravādiadhippāyavasena ayamatthavibhāvanāti āha <hi rend="bold">‘‘yadi ca pariyāpannā siyā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tathā ca satī</hi>ti diṭṭhiyā kāmadhātupariyāpannatte satīti attho. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti ‘‘vītadiṭṭhiko’’ti evaṃ vohārābhāvato. <hi rend="bold">Na hi sā tassa avigatā diṭṭhi,</hi> yato so vītadiṭṭhikoti na vuccati. <hi rend="bold">Yenā</hi>ti kāmadiṭṭhibhāvena.</p>

<p rend="centre">Apariyāpannakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Cuddasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">15. Pannarasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Paccayatākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="711-717"><hi rend="paranum">711-717</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vavatthito</hi>ti <pb ed="M" n="0.0140" /><pb ed="V" n="0.0144" /> asaṃkiṇṇo. Yo hi dhammo yena paccayabhāvena paccayo hoti, tassa tato aññenapi paccayabhāve sati paccayatā saṃkiṇṇā nāma bhaveyya. Viruddhāsambhavīnaṃ viya tabbidhurānaṃ paccayabhāvānaṃ sahabhāvaṃ paṭikkhipati.</p>

<p rend="centre">Paccayatākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Aññamaññapaccayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="718-719"><hi rend="paranum">718-719</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sahajātāti vuttattā</hi> na saṅkhārapaccayā ca avijjāti vuttattāti adhippāyo. Anantarādināpi hi saṅkhārā avijjāya paccayā hontiyeva. Aññamaññānantaraṃ avatvā avigatānantaraṃ sampayuttassa vacanaṃ <hi rend="bold">kamabhedo, atthiggahaṇeneva gahito</hi> atthipaccayabhūtoyeva dhammo nissayapaccayo hotīti. <hi rend="bold">Asādhāraṇatāyā</hi>ti padantarāsādhāraṇatāya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vakkhati hī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Aññamaññapaccayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Tatiyasaññāvedayitakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="732"><hi rend="paranum">732</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadipi sesaṃ nāma gahitato aññaṃ, tathāpi pakaraṇaparicchinnamevettha taṃ gayhatīti dassento <hi rend="bold">‘‘yesaṃ…pe… adhippāyo’’</hi>ti vatvā puna anavasesameva saṅgaṇhanto <hi rend="bold">‘‘asaññasattānampi</hi><pb ed="V" n="0.0145" /><hi rend="bold">cā’’</hi>tiādimāha. Tattha sabbasatte sandhāyāti adhippāyoti yojanā. Pāṇisamphassāpi kamantītiādikaṃ sarīrapakatīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="733-734"><hi rend="paranum">733-734</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcahi viññāṇehi na cavati, na upapajjatīti vādaṃ paravādī nānujānātīti āha <hi rend="bold">‘‘sutta…pe… vattabba’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Tatiyasaññāvedayitakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Asaññasattupikākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="735"><hi rend="paranum">735</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathā <pb ed="M" n="0.0141" /> vitakkavicārapītisukhavirāgavasena pavattā samāpatti vitakkādirahitā hoti, evaṃ saññāvirāgavasena pavattāpi saññārahitāva siyāti tassa laddhīti dassento āha <hi rend="bold">‘‘sāpi asaññitā…pe… dassetī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="736"><hi rend="paranum">736</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadi catutthajjhānasamāpatti kathaṃ asaññasamāpattīti codanaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘saññāvirāgavasena samāpannattā asaññitā, na saññāya abhāvato’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Asaññasattupikākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Kammūpacayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="738-739"><hi rend="paranum">738-739</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Kammūpacayo kammena sahajāto’’ti puṭṭho sampayuttasahajātataṃ sandhāya paṭikkhipati, vippayuttasahajātataṃ sandhāya paṭijānātīti. Vippayuttassapi hi atthi sahajātatā cittasamuṭṭhānarūpassa viyāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="741"><hi rend="paranum">741</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tiṇṇa</hi>nti <pb ed="V" n="0.0146" /> kammakammūpacayakammavipākānaṃ.</p>

<p rend="centre">Kammūpacayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pannarasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tatiyo paṇṇāsako samatto.</p>

<p rend="subhead">16. Soḷasamavaggo</p>

<p rend="subhead">3. Sukhānuppadānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="747-748"><hi rend="paranum">747-748</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na tassā</hi>ti yassa taṃ anuppadissati, na tassa. Yo hi anuppadeti, yassa ca anuppadeti, tadubhayavinimuttā idha pareti adhippetā.</p>

<p rend="centre">Sukhānuppadānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Adhigayhamanasikārakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="749-753"><hi rend="paranum">749-753</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃcittatāyā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0142" /> ettha manasikaronto yadi sabbasaṅkhāre ekato manasi karoti, yena cittena manasi karoti, sabbasaṅkhārantogadhattā tasmiṃyeva khaṇe taṃ cittaṃ manasi kātabbaṃ etassāti taṃcittatā nāma doso āpajjatīti dassento āha <hi rend="bold">‘‘tadeva ārammaṇabhūta’’</hi>ntiādi. Etena tasseva tena manasikaraṇāsambhavamāha, <hi rend="bold">taṃ vā</hi>tiādinā pana sasaṃvedanāvādāpattinti ayametesaṃ viseso.</p>

<p rend="centre">Adhigayhamanasikārakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Soḷasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">17. Sattarasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Atthiarahatopuññūpacayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="776-779"><hi rend="paranum">776-779</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiriyacittaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0147" /><hi rend="bold">abyākataṃ anādiyitvā</hi>ti ‘‘kiriyacittaṃ abyākata’’nti aggahetvā, dānādipavattanena dānamayādipuññattena ca gahetvāti attho.</p>

<p rend="centre">Atthiarahatopuññūpacayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Natthiarahatoakālamaccūtikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="780"><hi rend="paranum">780</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aladdhavipākavārāna</hi>nti vipākadānaṃ pati aladdhokāsānaṃ. <hi rend="bold">Byantībhāva</hi>nti vigatantataṃ, vigamaṃ avipākanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="781"><hi rend="paranum">781</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato para</hi>nti byatirekena atthasiddhi, na kevalena anvayenāti āha <hi rend="bold">‘‘tāva na kamati, tato paraṃ kamatīti laddhiyā paṭikkhipatī’’</hi>ti. Tattha <hi rend="bold">tato para</hi>nti pubbe katassa kammassa parikkhayagamanato paraṃ. <hi rend="bold">Natthi pāṇātipāto</hi> pāṇātipātalakkhaṇābhāvatoti adhippāyo. Tameva lakkhaṇābhāvaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘pāṇopāṇasaññitā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">na tenā</hi>ti yo parena upakkamo kato <pb ed="M" n="0.0143" />, tena upakkamena na mato, dhammatāmaraṇeneva matoti <hi rend="bold">dubbiññeyyaṃ</hi> avisesavidūhi, dubbiññeyyaṃ vā hotu suviññeyyaṃ vā, aṅgapāripūriyāva pāṇātipāto.</p>

<p rend="centre">Natthiarahatoakālamaccūtikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Sabbamidaṃkammatotikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="784"><hi rend="paranum">784</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abījato</hi>ti <pb ed="V" n="0.0148" /> sabbena sabbaṃ abījato aññabījato ca. <hi rend="bold">Ta</hi>nti deyyadhammaṃ, gilānapaccayanti attho.</p>

<p rend="centre">Sabbamidaṃkammatotikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Indriyabaddhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="788"><hi rend="paranum">788</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vināpi aniccaṭṭhenā</hi>ti aniccaṭṭhaṃ ṭhapetvāpi aṭṭhapetvāpīti attho, na aniccaṭṭhavirahenāti. Na hi aniccaṭṭhavirahitaṃ anindriyabaddhaṃ atthi.</p>

<p rend="centre">Indriyabaddhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Navattabbaṃsaṅghodakkhiṇaṃvisodhetītikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="793-794"><hi rend="paranum">793-794</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appaṭiggahaṇato</hi>ti paṭiggāhakattābhāvato.</p>

<p rend="centre">Navattabbaṃsaṅghodakkhiṇaṃvisodhetītikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Dakkhiṇāvisuddhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="800-801"><hi rend="paranum">800-801</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭiggāhakanirapekkhā</hi>ti paṭiggāhakassa guṇavisesanirapekkhā, tassa dakkhiṇeyyabhāvena vināti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘paṭiggāhakena</hi><pb ed="M" n="0.0144" /><hi rend="bold">paccayabhūtena vinā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Saccameta</hi>nti <pb ed="V" n="0.0149" /> laddhikittanena vuttabhāvameva paṭijānāti. Paṭiggāhakassa <hi rend="bold">vipākanibbattanaṃ</hi> dānacetanāya mahāphalatā. Paccayabhāvoyeva hi tassa, na tassā kāraṇattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘dānacetanānibbattanena yadi bhaveyyā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Dakkhiṇāvisuddhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sattarasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">18. Aṭṭhārasamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Manussalokakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="802-803"><hi rend="paranum">802-803</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahaṇa</hi>nti micchāgahaṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Manussalokakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Dhammadesanākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="804-806"><hi rend="paranum">804-806</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassa ca</hi> nimmitabuddhassa desanaṃ sampaṭicchitvā āyasmatā ānandena sayameva ca desito.</p>

<p rend="centre">Dhammadesanākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Jhānasaṅkantikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="813-816"><hi rend="paranum">813-816</hi><hi rend="dot">.</hi> Vitakkavicāresu virattacittatā tattha ādīnavamanasikāro, tadākāro ca dutiyajjhānūpacāroti āha <hi rend="bold">‘‘vitakkavicārā ādīnavato manasi kātabbā, tato dutiyajjhānena bhavitabba’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Jhānasaṅkantikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Jhānantarikakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="817-819"><hi rend="paranum">817-819</hi><hi rend="dot">.</hi> Na <pb ed="M" n="0.0145" /><pb ed="V" n="0.0150" /> paṭhamajjhānaṃ vitakkābhāvato, nāpi dutiyajjhānaṃ vicārasabbhāvatoti jhānametaṃ na hotīti dassento āha <hi rend="bold">‘‘paṭhamajjhānādīsu aññatarabhāvābhāvato na jhāna’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Jhānantarikakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Cakkhunārūpaṃpassatītikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="826-827"><hi rend="paranum">826-827</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Cakkhunā rūpaṃ disvā’’ti iminā cakkhuviññāṇena paṭijānanassa aggahaṇe aruciṃ sūcento āha <hi rend="bold">‘‘manoviññāṇapaṭijānanaṃ kira sandhāyā’’</hi>ti. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘manoviññāṇapaṭijānanaṃ panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti manoviññāṇapaṭijānanasseva adhippetattāti attho. <hi rend="bold">Evaṃ sante</hi>ti yadi rūpena rūpaṃ paṭivijānāti, rūpaṃ paṭivijānantampi manoviññāṇaṃ rūpavijānanaṃ hoti, na rūpadassananti āha <hi rend="bold">‘‘manoviññāṇapaṭijānanaṃ pana rūpadassanaṃ kathaṃ hotī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Cakkhunārūpaṃpassatītikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhārasamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">19. Ekūnavīsatimavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Kilesapajahanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="828-831"><hi rend="paranum">828-831</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Te panā</hi>ti ye ariyamaggena pahīnā kilesā, te pana. Kāmañcettha maggena pahātabbakilesā maggabhāvanāya asati uppajjanārahā khaṇattayaṃ na āgatāti ca anāgatā nāma <pb ed="V" n="0.0151" /> siyuṃ, yasmā pana te na uppajjissanti, tasmā tathā na vuccantīti daṭṭhabbaṃ. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘nāpi bhavissantī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kilesapajahanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Suññatakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="832"><hi rend="paranum">832</hi><hi rend="dot">.</hi> Yena <pb ed="M" n="0.0146" /> avasavattanaṭṭhena paraparikappito natthi etesaṃ attano visayanti anattāti vuccanti sabhāvadhammā, svāyaṃ anattatāti āha <hi rend="bold">‘‘avasavattanākāro anattatā’’</hi>ti. Sā panāyaṃ yasmā atthato asārakatāva hoti, tasmā tadekadesena taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘atthato jarāmaraṇamevā’’</hi>ti āha. Evaṃ sati lakkhaṇasaṅkaro siyā, tesaṃ panidaṃ adhippāyakittananti daṭṭhabbaṃ. Arūpadhammānaṃ avasavattanākāratāya eva hi anattalakkhaṇassa saṅkhārakkhandhapariyāpannatā.</p>

<p rend="centre">Suññatakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Sāmaññaphalakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="835-836"><hi rend="paranum">835-836</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pattidhamma</hi>nti heṭṭhā vuttaṃ samannāgamamāha.</p>

<p rend="centre">Sāmaññaphalakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Tathatākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="841-843"><hi rend="paranum">841-843</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpādīnaṃ sabhāvatā</hi>ti etena rūpādayo eva sabhāvatāti imamatthaṃ paṭikkhipati <pb ed="V" n="0.0152" />. Yato taṃ paravādī rūpādīsu apariyāpannaṃ icchati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘bhāvaṃ hesa tathatāti vadati, na bhāvayoga’’</hi>nti. Tattha <hi rend="bold">bhāva</hi>nti dhammamattaṃ, pakatīti attho ‘‘jātidhamma’’ntiādīsu viya. Rūpādīnañhi ruppanādipakati tathā asaṅkhatāti ca paravādino laddhi. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘na bhāvayoga’’</hi>nti. Yena hi bhāvo sabhāvadhammo yujjati, ekībhāvameva gacchati, taṃ ruppanādilakkhaṇaṃ bhāvayogo. Taṃ pana rūpādito anaññaṃ, tato eva saṅkhataṃ, aviparītaṭṭhena pana ‘‘tatha’’nti vuccati.</p>

<p rend="centre">Tathatākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Kusalakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="844-846"><hi rend="paranum">844-846</hi><hi rend="dot">.</hi> Anavajjabhāvamatteneva <pb ed="M" n="0.0147" /> kusalanti yojanā. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā avajjarahitaṃ anavajjaṃ, anavajjabhāvamatteneva ca kusalaṃ, tasmā nibbānaṃ kusalanti.</p>

<p rend="centre">Kusalakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Accantaniyāmakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="847"><hi rend="paranum">847</hi><hi rend="dot">.</hi> Yaṃ ‘‘ekavāraṃ nimuggo tathā nimuggova hoti, etassa puna bhavato vuṭṭhānaṃ nāma natthī’’ti aṭṭhakathāyaṃ āgataṃ, so pana ācariyavādo, na aṭṭhakathānayoti dassento <hi rend="bold">‘‘tāya jātiyā…pe… maññamāno’’</hi>ti āha. Tattha <hi rend="bold">tāya jātiyā</hi>ti yassaṃ jātiyaṃ puggalo kammāvaraṇādiāvaraṇehi samannāgato hoti, tāya jātiyā. <hi rend="bold">Saṃsārakhāṇukabhāvo</hi> vassabhaññādīnaṃ viya makkhaliādīnaṃ viya ca daṭṭhabbo. So ca ahetukādimicchādassanassa phalabhāveneva veditabbo, na accantaniyāmassa nāma kassaci atthibhāvato. Yathā hi vimuccantassa koci niyāmo nāma natthi ṭhapetvā maggena bhavaparicchedaṃ, evaṃ avimuccantassapi koci saṃsāraniyāmo nāma <pb ed="V" n="0.0153" /> natthi. Tādisassa pana micchādassanassa balavabhāve aparimitakappaparicchede cirataraṃ saṃsārappabandho hoti, apāyūpapatti ca yattha saṃsārakhāṇusamaññā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ paneke vadanti ‘‘attheva accantaṃ saṃsaritā anantattā sattanikāyassā’’ti, tampi apuññabahulaṃ sattasantānaṃ sandhāya vuttaṃ siyā. Na hi mātughātakādīnaṃ tenattabhāvena sammattaniyāmokkamanantarāyabhūto micchattaniyāmo viya sattānaṃ vimuttantarāyakaro saṃsāraniyāmo nāma natthi. Yāva pana na maggaphalassa upanissayo upalabbhati, tāva saṃsāro aparicchinno. Yadā ca so upaladdho, tadā so paricchinno evāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yathā niyatasammādassanaṃ, evaṃ niyatamicchādassanenapi savisaye ekaṃsagāhavasena ukkaṃsagatena bhavitabbanti tena samannāgatassa puggalassa sati accantaniyāme kathaṃ tasmiṃ abhinivesavisaye anekaṃsagāho uppajjeyya, abhinivesantaraṃ vā viruddhaṃ yadi uppajjeyya, accantaniyāmo eva na <pb ed="M" n="0.0148" /> siyāti pāḷiyaṃ vicikicchuppattiniyāmantaruppatticodanā katā. Na hi vicikicchā viya sammattaniyatapuggalānaṃ yathākkamaṃ micchattasammattaniyatapuggalānaṃ sammattamicchattaniyatā dhammā kadācipi uppajjanti, aviruddhaṃ pana niyāmantarameva hotīti ānantarikantaraṃ viya micchādassanantaraṃ samānajātikaṃ na nivattetīti viruddhaṃyeva dassetuṃ pāḷiyaṃ vicikicchā viya sassatucchedadiṭṭhiyo eva uddhaṭā. Evamettha vicikicchuppattiniyāmantaruppattīnaṃ niyāmantaruppattinivattakabhāvo veditabbo, accantaniyāmo ca nivattissatīti ca viruddhametanti pana <hi rend="bold">‘‘vicāretvāva gahetabbā’’</hi>ti vuttaṃ siyā.</p>

<p rend="centre">Accantaniyāmakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Indriyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="853-856"><hi rend="paranum">853-856</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathā lokuttarā saddhādayo eva saddhindriyādīni, evaṃ lokiyāpi. Kasmā <pb ed="V" n="0.0154" />? Tatthāpi adhimokkhalakkhaṇādinā indaṭṭhasabbhāvato. Saddheyyādivatthūsu saddahanādimattameva hi tanti imamatthaṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘lokuttarānaṃ…pe… daṭṭhabbo’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Indriyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekūnavīsatimavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">20. Vīsatimavaggo</p>

<p rend="subhead">2. Ñāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="863-865"><hi rend="paranum">863-865</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāmaṃ pubbabhāgepi attheva dukkhapariññā, atthasādhikā pana sā maggakkhaṇikā evāti ukkaṃsagataṃ dukkhapariññaṃ sandhāya avadhārento āha <hi rend="bold">‘‘dukkhaṃ…pe… maggañāṇameva dīpetī’’</hi>ti. Taṃ pana avadhāraṇaṃ na ñāṇantaranivattanaṃ, atha kho ñāṇantarassa yathādhigatakiccanivattanaṃ daṭṭhabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na tasseva ñāṇabhāva’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="centre">Ñāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Nirayapālakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="866-868"><hi rend="paranum">866-868</hi><hi rend="dot">.</hi> Nerayike <pb ed="M" n="0.0149" /> niraye pālenti, tato niggantuṃ appadānavasena rakkhantīti <hi rend="bold">nirayapālā</hi>. Nirayapālatāya vā nerayikānaṃ narakadukkhena pariyonaddhāya alaṃ samatthāti <hi rend="bold">nirayapālā</hi>. Kiṃ panete nirayapālā nerayikā, udāhu anerayikāti. Kiñcettha – yadi tāva nerayikā, nirayasaṃvattaniyena kammena nibbattāti sayampi nirayadukkhaṃ paccanubhaveyyuṃ, tathā sati aññesaṃ nerayikānaṃ yātanāya asamatthā siyuṃ, ‘‘ime nerayikā, ime nirayapālā’’ti vavatthānañca na siyā. Ye ca ye yātenti, tehi samānarūpabalappamāṇehi itaresaṃ bhayasantāsā na <pb ed="V" n="0.0155" /> siyuṃ. Atha anerayikā, tesaṃ tattha kathaṃ sambhavoti? Vuccate – anerayikā nirayapālā anirayagatisaṃvattaniyakammanibbattā. Nirayūpapattisaṃvattaniyakammato hi aññeneva kammunā te nibbattanti rakkhasajātikattā. Tathā hi vadanti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Kodhanā kurūrakammantā, pāpābhirucino tathā;</p>

<p rend="gathalast">Dukkhitesu ca nandanti, jāyanti yamarakkhasā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha yadeke vadanti ‘‘yātanādukkhassa appaṭisaṃvedanato, aññathā puna aññamaññaṃ yāteyyu’’nti ca evamādi, tayidaṃ ākāsaromaṭṭhanaṃ nirayapālānaṃ nerayikabhāvasseva abhāvato. Ye pana vadeyyuṃ – yadipi anerayikā nirayapālā, ayomayāya pana ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya nirayabhūmiyā parivattamānā kathaṃ nāma dukkhaṃ nānubhavantīti? Kammānubhāvato. Yathā hi iddhimanto cetovasippattā mahāmoggallānādayo nerayike anukampantā iddhibalena nirayabhūmiṃ upagatā tattha dāhadukkhena na bādhīyanti, evaṃ sampadamidaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ iddhivisayassa acinteyyabhāvatoti ce? Idampi taṃsamānaṃ kammavipākassa acinteyyabhāvato. Tathārūpena hi kammunā te nibbattā yathā nirayadukkhena abādhitā eva hutvā nerayike yātenti, na cettakena bāhiravisayābhāvo vijjati iṭṭhāniṭṭhatāya paccekaṃ dvārapurisesu vibhattasabhāvattā. Tathā hi ekaccassa dvārassa purisassa iṭṭhaṃ <pb ed="M" n="0.0150" /> ekaccassa aniṭṭhaṃ, ekaccassa ca aniṭṭhaṃ ekaccassa iṭṭhaṃ hoti. Evañca katvā yadeke vadanti ‘‘natthi kammavasena tejasā parūpatāpana’’ntiādi, tadapāhataṃ hoti. Yaṃ pana vadanti ‘‘anerayikānaṃ tesaṃ kathaṃ tattha sambhavo’’ti nerayikānaṃ yātakabhāvato. Nerayikasattayātanāyoggañhi attabhāvaṃ nibbattentaṃ kammaṃ tādisanikantivināmitaṃ nirayaṭṭhāneyeva nibbatteti. Te ca nerayikehi adhikatarabalārohapariṇāhā ativiya bhayānakasantāsakurūratarapayogā ca honti. Eteneva tattha kākasunakhādīnampi nibbatti saṃvaṇṇitāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Kathamaññagatikehi aññagatikabādhananti ca na vattabbaṃ aññatthāpi tathā dassanato. Yaṃ paneke vadanti ‘‘asattasabhāvā nirayapālā nirayasunakhādayo cā’’ti, taṃ tesaṃ matimattaṃ aññattha <pb ed="V" n="0.0156" /> tathā adassanato. Na hi kāci atthi tādisī dhammappavatti, yā asattasabhāvā, sampatisattehi appayojitā ca atthakiccaṃ sādhentī diṭṭhapubbā. Petānaṃ pānīyanivārakānaṃ daṇḍādihatthapurisānampi asattabhāve visesakāraṇaṃ natthi. Supinūpaghātopi atthakiccasamatthatāya appamāṇaṃ dassanādimattenapi tadatthasiddhito. Tathā hi supine āhārūpabhogādinā na atthasiddhi atthi, nimmānarūpaṃ panettha laddhaparihāraṃ iddhivisayassa acinteyyabhāvato. Idhāpi kammavipākassa acinteyyabhāvatoti ce? Taṃ na, asiddhattā. Nerayikānaṃ kammavipāko nirayapālāti asiddhametaṃ, vuttanayena pana nesaṃ sattabhāvo eva siddho. Sakkā hi vattuṃ sattasaṅkhātā nirayapālasaññitā dhammappavatti sābhisandhikā parūpaghāti atthakiccasabbhāvato ojāhārādirakkhasasantati viyāti. Abhisandhipubbakatā cettha na sakkā paṭikkhipituṃ tathā tathā abhisandhiyā yātanato, tato eva na saṅghāṭapabbatādīhi anekantikatā. Ye pana vadanti ‘‘bhūtavisesā eva te vaṇṇasaṇṭhānādivisesavanto bheravākārā narakapālāti samaññaṃ labhantī’’ti, tadasiddhaṃ. Ujukameva pāḷiyaṃ ‘‘atthi niraye nirayapālā’’ti vādassa patiṭṭhāpitattā.</p>

<p rend="bodytext">Apica yathā ariyavinaye narakapālānaṃ bhūtamattatā asiddhā, tathā paññattimattavādinopi tesaṃ bhūtamattatā asiddhāva. Na hi tassa bhūtāni nāma santi. Yadi paramatthaṃ gahetvā voharati, atha kasmā vedanādike <pb ed="M" n="0.0151" /> eva paṭikkhipatīti? Tiṭṭhatesā anavaṭṭhitatakkānaṃ appahīnasammohavipallāsānaṃ vādavīmaṃsā, evaṃ attheva nirayapālāti niṭṭhamettha gantabbaṃ. Sati ca nesaṃ sabbhāve, asatipi bāhire visaye narake viya desādiniyamo hotīti vādo na sijjhati evāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Nirayapālakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Tiracchānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="869-871"><hi rend="paranum">869-871</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassā</hi>ti erāvaṇanāmakassa devaputtassa. Tahiṃ kīḷanakāle hatthivaṇṇena vikubbanaṃ <pb ed="V" n="0.0157" /> sandhāya <hi rend="bold">‘‘hatthināgassā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Dibbayānassā</hi>ti etthāpi eseva nayo. Na hi ekantasukhappaccayaṭṭhāne sagge dukkhādhiṭṭhānassa akusalakammasamuṭṭhānassa attabhāvassa sambhavo yutto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na tiracchānagatassā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Tiracchānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Ñāṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="876-877"><hi rend="paranum">876-877</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Dvādasavatthukaṃ ñāṇaṃ lokuttara’’nti ettha dvādasavatthukassa ñāṇassa lokuttaratā patiṭṭhāpīyatīti dassento paṭhamavikappaṃ vatvā puna lokuttarañāṇassa dvādasavatthukatā patiṭṭhāpīyatīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘taṃ vā…pe… attho’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Pariññeyya</hi>nti ettha <hi rend="bold">iti</hi>-saddo ādiattho, pakārattho vā. Tena ‘‘pahātabba’’nti evamādiṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Pariññāta</hi>nti etthāpi eseva nayo. ‘‘Pariññeyyaṃ pariññāta’’ntiādinā parijānanādikiriyāya nibbattetabbatā nibbattitatā ca dassitā, na nibbattiyamānatāti. Yena pana sā hoti, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘saccañāṇaṃ panā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">saccañāṇa</hi>nti dukkhādisaccasabhāvāvabodhakaṃ ñāṇaṃ, yaṃ sandhāya ‘‘idaṃ dukkha’’ntiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Maggakkhaṇepī</hi>ti <hi rend="bold">api</hi>-saddena tato <pb ed="M" n="0.0152" /> pubbāparabhāgepīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Parijānanādikiccasādhanavasena hoti</hi> asammohato visayato cāti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Ñāṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Vīsatimavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Catuttho paṇṇāsako samatto.</p>

<p rend="subhead">21. Ekavīsatimavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Sāsanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="878"><hi rend="paranum">878</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samudāyā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0158" /> ‘‘sāsanaṃ navaṃ kata’’ntiādinā pucchāvasena pavattā vacanasamudāyā. <hi rend="bold">Ekadesāna</hi>nti tadavayavānaṃ. ‘‘Tīsupi pucchāsū’’ti evaṃ <hi rend="bold">adhikaraṇabhāvena vuttā</hi>.</p>

<p rend="centre">Sāsanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Iddhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="883-884"><hi rend="paranum">883-884</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhippāyavasenā</hi>ti tathā tathā adhimuccanādhippāyavasena.</p>

<p rend="centre">Iddhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Dhammakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="887-888"><hi rend="paranum">887-888</hi><hi rend="dot">.</hi> Rūpasabhāvo rūpaṭṭhoti āha <hi rend="bold">‘‘rūpaṭṭho nāma koci rūpato añño natthī’’</hi>ti. Yaṃ pana yato aññaṃ, na taṃ taṃsabhāvanti āha <hi rend="bold">‘‘rūpaṭṭhato aññaṃ rūpañca na hotī’’</hi>ti, rūpameva na hotīti attho. Etena byatirekato tamatthaṃ sādheti. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā rūpato añño rūpaṭṭho natthi, rūpaṭṭhato ca aññaṃ rūpaṃ, tasmā <hi rend="bold">rūpaṃ rūpameva</hi> rūpasabhāvamevāti <pb ed="M" n="0.0153" /><hi rend="bold">eva</hi>-kārena nivattitaṃ dasseti <hi rend="bold">‘‘na vedanādisabhāva’’</hi>nti. <hi rend="bold">Adhippāyenā</hi>ti rūparūpaṭṭhānaṃ anaññattādhippāyena. <hi rend="bold">Aññathā</hi>ti tesaṃ aññatte rūpaṭṭhena niyamena rūpaṃ niyatanti vattabbanti yojanā. <hi rend="bold">Dassitoyeva hoti</hi> atthato āpannattā. Na hi abhinne vatthusmiṃ pariyāyantarabhedaṃ karoti. <hi rend="bold">Aññatta</hi>nti rūpasabhāvānaṃ rūparūpaṭṭhānañca. Sasāminiddesasiddhābhedā ‘‘silāputtakassa sarīra’’nti <pb ed="V" n="0.0159" /> viya, kappanāmattato cāyaṃ bhedo, na paramatthatoti āha <hi rend="bold">‘‘gahetvā viya pavatto’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vedanādīhi nānattamevā</hi>ti vedanādīhi aññattameva. <hi rend="bold">So sabhāvo</hi>ti so rūpasabhāvo. <hi rend="bold">Nānattasaññāpanattha</hi>nti rūpassa sabhāvo, na vedanādīnanti evaṃ bhedassa ñāpanatthaṃ. <hi rend="bold">Tañca vacana</hi>nti ‘‘rūpaṃ rūpaṭṭhena na niyata’’nti vacanaṃ. <hi rend="bold">Vuttappakārenā</hi>ti ‘‘rūpaṭṭhato aññassa rūpassa abhāvā’’tiādinā vuttākārena. Yadi sadosaṃ, atha kasmā paṭijānātīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vuttameva kāraṇa</hi>nti ‘‘rūpaṃ rūpameva, na vedanādisabhāva’’nti evaṃ vuttameva yuttiṃ. <hi rend="bold">Parena codita</hi>nti ‘‘na vattabbaṃ rūpaṃ rūpaṭṭhena niyata’’ntiādinā paravādino codanaṃ sandhāyāha. <hi rend="bold">Tameva kāraṇaṃ dassetvā</hi>ti tameva yathāvuttaṃ yuttiṃ ‘‘ettha hī’’tiādinā dassetvā. <hi rend="bold">Codanaṃ nivattetī</hi>ti ‘‘atha kasmā paṭijānātī’’ti vuttaṃ codanaṃ nivatteti. Yamatthaṃ sandhāya ‘‘ito aññathā’’ti vuttaṃ, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘rūpādī’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Dhammakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekavīsatimavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">22. Bāvīsatimavaggo</p>

<p rend="subhead">2. Kusalacittakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="894-895"><hi rend="paranum">894-895</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purimajavanakkhaṇe</hi>ti parinibbānacittato anantarātītapurimajavanavārakkhaṇe.</p>

<p rend="centre">Kusalacittakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Āneñjakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="896"><hi rend="paranum">896</hi><hi rend="dot">.</hi> Hetusarūpārammaṇasampayuttadhammārammaṇādito <pb ed="M" n="0.0154" /><pb ed="V" n="0.0160" /> bhavaṅgasadisattā <hi rend="bold">cuticittaṃ ‘‘bhavaṅgacitta’’nti āha</hi>.</p>

<p rend="centre">Āneñjakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5-7. Tissopikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="898-900"><hi rend="paranum">898-900</hi><hi rend="dot">.</hi> Arahattappattipi gabbheyeva atthīti maññati. Sattavassikā hi sopākasāmaṇerādayo arahattaṃ pattā. Sattavassikopi gabbho atthīti paravādino adhippāyo. Ākāsena gacchanto viya supinaṃ <hi rend="bold">ākāsasupinaṃ</hi>. Taṃ abhiññānibbattaṃ maññatīti nidassanaṃ katvā dassento āha <hi rend="bold">‘‘ākāsagamanādiabhiññā viyā’’</hi>ti. Heṭṭhimānaṃ catunnaṃ vā maggānaṃ adhigamena dhammābhisamayo aggaphalādhigamena arahattappatti ca supine atthīti maññatīti yojanā.</p>

<p rend="centre">Tissopikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Āsevanapaccayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="903-905"><hi rend="paranum">903-905</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bījaṃ catumadhurabhāvaṃ na gaṇhātī</hi>ti idaṃ sakasamayavasena vuttaṃ, parasamaye pana rūpadhammāpi arūpadhammehi samānakkhaṇā eva icchitā. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘sabbe dhammā khaṇikā’’</hi>ti. Khaṇikattepi vā acetanesupi anindriyabaddharūpesu bhāvanāviseso labbhati, kimaṅgaṃ pana sacetanesūti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘yathā bījaṃ catumadhurabhāvaṃ na gaṇhātī’’</hi>ti nidassananti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Āsevento nāma koci dhammo natthi</hi> ittaratāya anavaṭṭhānatoti adhippāyo. Ittarakhaṇatāya eva pana āsevanaṃ labbhati. Kusalādibhāvena hi attasadisassa payogena karaṇīyassa <pb ed="V" n="0.0161" /> punappunaṃ karaṇappavattanaṃ attasadisatāpādanaṃ vāsanaṃ vā āsevanaṃ pure paricitagantho viya pacchimassāti.</p>

<p rend="centre">Āsevanapaccayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Khaṇikakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="906-907"><hi rend="paranum">906-907</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pathaviyādirūpesū</hi>ti <pb ed="M" n="0.0155" /> anekakalāpasamudāyabhūtesu sasambhārapathavīādirūpesu. Tattha hi kesuci purimuppannesu ṭhitesu kesañci tadaññesaṃ uppādo, tato purimantaruppannānaṃ kesañci nirodho hoti ekekakalāparūpesu samānuppādanirodhattā tesaṃ. <hi rend="bold">Evaṃ patiṭṭhāna</hi>nti evaṃ vuttappakārena asamānuppādanirodhena pabandhena patiṭṭhānapavattīti attho. Sā panāyaṃ yathāvuttā pavatti kasmā rūpasantatiyā evāti āha <hi rend="bold">‘‘na hi rūpāna’’</hi>ntiādi. Tassattho – yadi sabbe saṅkhatadhammā samānakkhaṇā, tathā sati arūpasantatiyā viya rūpasantatiyāpi anantarādipaccayena vidhinā pavatti siyā, na cetaṃ atthi. Yadi siyā, cittakkhaṇe cittakkhaṇe pathavīādīnaṃ uppādanirodhehi bhavitabbanti.</p>

<p rend="centre">Khaṇikakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Bāvīsatimavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">23. Tevīsatimavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Ekādhippāyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="908"><hi rend="paranum">908</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eka</hi>-saddo aññatthopi hoti ‘‘ittheke abhivadantī’’tiādīsu viya, aññattañcettha <pb ed="V" n="0.0162" /> rāgādhippāyato veditabbaṃ, puthujjanassa pana sachandarāgaparibhogabhāvato āha <hi rend="bold">‘‘rāgādhippāyato aññādhippāyovāti vuttaṃ hotī’’</hi>ti. Ko pana so aññādhippāyoti? Karuṇādhippāyo. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘karuṇādhippāyena ekādhippāyo’’</hi>ti. Ayañca nayo itthiyā jīvitarakkhaṇatthaṃ kāruññena manorathaṃ pūrentassa bodhisattassa saṃvaravināso na hotīti evaṃvādinaṃ paravādiṃ sandhāya vutto, paṇidhānādhippāyavādinaṃ pana sandhāya <hi rend="bold">‘‘eko adhippāyoti etthā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Puttamukhadassanādhippāyopi ettheva saṅgahaṃ gatoti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Ekatobhāve</hi>ti sahabhāve.</p>

<p rend="centre">Ekādhippāyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3-7. Issariyakāmakārikākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="910-914"><hi rend="paranum">910-914</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Issariyenā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0156" /> cittissariyena, na cetovasibhāvenāti attho. <hi rend="bold">Kāmakārikaṃ</hi> yathicchitanipphādanaṃ. <hi rend="bold">Issariyakāmakārikāhetū</hi>ti issariyakāmakāribhāvanimittaṃ, tassa nibbattanatthanti attho. <hi rend="bold">Micchādiṭṭhiyā karīyatī</hi>ti micchābhiniveseneva yā kāci dukkarakārikā karīyatīti attho.</p>

<p rend="centre">Issariyakāmakārikākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Patirūpakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="915-916"><hi rend="paranum">915-916</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mettādayo viyā</hi>ti yathā mettā karuṇā muditā ca sinehasabhāvāpi arañjanasabhāvattā asaṃkiliṭṭhattā ca na rāgo, evaṃ rāgapatirūpako koci dhammo natthi ṭhapetvā mettādayo, aññacittassa siniyhanākāro rāgasseva pavattiākāroti attho. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘rāgameva gaṇhātī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Evaṃ dosepī</hi>ti ettha issādayo viya na doso dosapatirūpako koci atthīti dosameva gaṇhātīti yojetabbaṃ. Ṭhapetvā hi issādayo aññacittassa dussanākāro dosasseva pavattiākāroti.</p>

<p rend="centre">Patirūpakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Aparinipphannakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="917-918"><hi rend="paranum">917-918</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aniccādiko</hi><pb ed="V" n="0.0163" /><hi rend="bold">bhāvo</hi>ti aniccasaṅkhārapaṭiccasamuppannatādiko bhāvo dhammo pakati etassāti attho. <hi rend="bold">Dukkhaññeva parinipphanna</hi>nti ‘‘dukkhasaccaṃ sandhāya pucchā katā, na dukkhatāmatta’’nti ayamattho viññāyati ‘‘na kevalañhi paṭhamasaccameva dukkha’’nti vacanena. Tathā sati paravādinā cakkhāyatanādīnaṃ aññesañca taṃsarikkhakānaṃ dhammānaṃ parinipphannatā nānujānitabbā siyā. Kasmā? Tesampi hi dukkhasaccena saṅgaho, na itarasaccehi. Yañhi samudayasaccato nibbattaṃ, taṃ nippariyāyato dukkhasaccaṃ <pb ed="M" n="0.0157" />, itaraṃ saṅkhāradukkhatāya dukkhanti imamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘na kevalañhī’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">na hi anupādinnānī</hi>ti iminā cakkhāyatanādīnaṃ samudayasaccena saṅgahābhāvamāha. <hi rend="bold">Lokuttarānī</hi>ti iminā nirodhamaggasaccehi. Yadi evamettha yutti vattabbā, kimettha vattabbaṃ? Sabhāvo hesa paravādivādassa, yadidaṃ pubbenāparamasaṃsandanaṃ. Tathā hi so viññūhi paṭikkhitto. Tathā ceva taṃ amhehi tattha tattha vibhāvitaṃ. <hi rend="bold">Eta</hi>nti ‘‘rūpaṃ aparinipphannaṃ, dukkhaññeva parinipphanna’’nti yadetaṃ tayā vuttaṃ, etaṃ no vata re vattabbe. Kasmā? Rūpassa ca dukkhattā. Rūpañhi aniccaṃ dukkhādhiṭṭhānañca. Tena vuttaṃ ‘‘yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ. Saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā’’ti ca.</p>

<p rend="centre">Aparinipphannakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tevīsatimavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kathāvatthupakaraṇa-anuṭīkā samattā.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>