<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">8. Sakkapañhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="subhead">Nidānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="344"><hi rend="paranum">344</hi><hi rend="dot">.</hi> Ambasaṇḍānaṃ <pb ed="P" n="2.0310" /><pb ed="V" n="2.0228" /><pb ed="M" n="2.0246" /> adūrabhavattā ekopi so brāhmaṇagāmo <hi rend="bold">‘‘ambasaṇḍā’’tveva</hi> bahuvacanavasena <hi rend="bold">vuccati,</hi> yathā ‘‘varaṇā nagara’’nti. Vedi eva vediko, vediko eva vediyo ka-kārassa ya-kāraṃ katvā, tasmiṃ <hi rend="bold">vediyake.</hi> Tenāha <hi rend="bold">‘‘maṇivedikāsadisenā’’</hi>tiādi, indanīlādimaṇimayavedikāsadisenāti attho. <hi rend="bold">Pubbepī</hi>ti leṇakaraṇato pubbe, guhārūpena ṭhitā, dvāre indasālarukkhavatī ca, tasmā ‘‘indasālaguhā’’ti vuttā purimavohārena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ussukkaṃ</hi> vuccati abhiruci, taṃ pana buddhadassanakāmatāvasena, tathā ussāhanavasena ca pavattiyā <hi rend="bold">‘‘dhammiko ussāho’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Sakkena sadiso…pe… natthī</hi>ti. Yathāha ‘‘appamādena maghavā, devānaṃ seṭṭhataṃ gato’’ti (dha. pa. 30). <hi rend="bold">Parittakenā</hi>ti aparāparaṃ bahuṃ puññakammaṃ akatvā appamattakeneva <hi rend="bold">puññakammena.</hi></p>

<p rend="bodytext">Sakkopi kāmaṃ mahāpuññakatabhīruttāno hoti, sātisayāya pana dibbasampattiyā viyogahetukena sokena diguṇitena maraṇabhayena <pb ed="P" n="2.0311" /> saṃtajjito jāto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sakko pana maraṇabhayābhibhūto ahosī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Dibbacakkhunā devatānaṃ dassanaṃ nāma paṭivijjhanasadisanti āha <hi rend="bold">‘‘paṭivijjhī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Pāṭiyekko vohāro</hi>ti āveṇiko piyasamudāhāro. Marisaniyasampattikāti <hi rend="bold">mārisā.</hi> Tesañhi sampattiyo mahānubhāvatāya sahanti upaṭṭhahanti, aññe ayonisomanasikāratāya ceva appahukāya ca na sahantiyeva, sā pana nesaṃ marisaniyasampattikatā dukkhavirahitāyāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘niddukkhātipi vuttaṃ hotī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ekako vā</hi>ti devaparisāya vinā āgatattā vuttaṃ, mātaliādayo <pb ed="V" n="2.0229" /> pana tādisā sahāyā tadāpi ahesuṃyeva. Tathā hi vakkhati ‘‘api cāyaṃ āyasmato cakkanemisaddena tamhā samādhimhā vuṭṭhito’’ti (dī. ni. aṭṭha. 2.352). <hi rend="bold">Okāsaṃ nākāsi</hi><pb ed="M" n="2.0247" /> sakkassa ñāṇaparipākaṃ āgamento, aññesañca bahūnaṃ devānaṃ dhammābhisamayaṃ upaparikkhamāno. <hi rend="bold">So</hi>ti sakko.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Eva</hi>nti vacanasampaṭicchane nipātoti āha <hi rend="bold">‘‘evaṃ hotū’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Bhaddaṃtavā</hi>ti pana sakkaṃ uddissa nesaṃ āsi vādo.</p>

<p rend="bodytext" n="345"><hi rend="paranum">345</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vallabho…pe… dhammaṃ suṇātī</hi>ti ayamattho govindasuttādīhi (dī. ni. 2.294) dīpetabbo. <hi rend="bold">Iminā katokāse</hi>ti iminā pañcasikhena katokāse bhagavati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anucariya</hi>nti anucaraṇabhāvaṃ, taṃ panassa anucaraṇaṃ nāma saddhiṃ gamanamevāti āha <hi rend="bold">‘‘sahacaraṇaṃ ekato gamana’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sovaṇṇamaya</hi>nti <pb ed="P" n="2.0312" /> suvaṇṇamayaṃ. <hi rend="bold">Pokkhara</hi>nti vīṇāya doṇimāha. <hi rend="bold">Daṇḍo</hi>ti vīṇadaṇḍo. <hi rend="bold">Veṭhakā</hi>ti tantīnaṃ bandhanāya ceva uppīḷanāya ca dhametabbā veṭhakā. <hi rend="bold">Pattaka</hi>nti pokkharaṃ. <hi rend="bold">Samapaññāsamucchanā mucchetvā</hi>ti yathā samapaññāsamucchanā kamato tattha saṃmucchanaṃ kātuṃ sakkā, evaṃ taṃ sajjetvāti attho. ‘‘Samapaññāsamucchanā saṃmucchetvā’’ti ca idaṃ devaloke niyataṃ vīṇāvādanavidhiṃ sandhāya vuttaṃ. Manussaloke pana ekavīsati mucchanā. Tenevāha <hi rend="bold">vīṇopamasuttavaṇṇanāyaṃ –</hi></p>

<p rend="gatha1">‘‘Satta sarā tayo gāmā, mucchanā ekavīsati;</p>

<p rend="gathalast">Tānā cekūnapaññāsa, iccete saramaṇḍalā’’ti. (a. ni. aṭṭha. 3.55; sārattha. ṭī. 3.243);</p>

<p rend="bodytext">Tattha chajjo, usabho, gandhāro, majjhimo, pañcamo, dhevato, nisādoti ete <hi rend="bold">satta sarā.</hi> Chajjagāmo, majjhimagāmo, sādhāraṇagāmoti <hi rend="bold">tayo gāmā,</hi> sarasamūhāti attho. Manussaloke vādanavidhinā ekekasseva ca sarassa vasena tayo tayo mucchanā katvā <hi rend="bold">ekavīsati mucchanā.</hi> Ekekasseva ca sarassa satta satta tānabhedā, yato sarassa mandataravavatthānaṃ hoti, te <hi rend="bold">ekūnapaññāsa tānavisesā</hi>ti, tisso duve catasso, catasso tisso duve catassoti <hi rend="bold">dvāvīsati suti</hi>bhedā <pb ed="V" n="2.0230" /> icchitā, ayaṃ pana ekekassa sarassa vasena satta satta mucchanā, antarasarassa ca ekāti samapaññāsāya mucchanānaṃ yogyabhāvena vīṇaṃ vajjesi. Tena vuttaṃ ‘‘samapaññāsa <pb ed="M" n="2.0248" /> mucchanā saṃmucchetvā’’ti. Sesadeve jānāpento sakkassa gamanakālanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="346"><hi rend="paranum">346</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atirivā</hi>ti ra-kāro padasandhikaro, atīva ativiyāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Pakati</hi><pb ed="P" n="2.0313" /><hi rend="bold">…pe… agamāsi</hi> maraṇabhayasaṃtajjitattā taramānarūpo. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘nanu cā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="347"><hi rend="paranum">347</hi><hi rend="dot">.</hi> Buddhā nāma mahākāruṇikā, sadevakassa lokassa hitasukhatthāya eva uppannā, te kathaṃ atthikehi durupasaṅkamāti āha <hi rend="bold">‘‘ahaṃ sarāgo’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tadantaraṃ paṭisallīnā</hi>ti yena antarena yena khaṇena upasaṅkameyya, tadantaraṃ paṭisallīnā jhānaṃ samāpannā. Tadantara-saddo vā ‘‘etarahī’’ti iminā samānatthoti āha <hi rend="bold">‘‘sampati paṭisallīnā vā’’</hi>ti.</p>

<p rend="subhead">Pañcasikhagītagāthāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="348"><hi rend="paranum">348</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāvesī</hi>ti yathādhippetamucchanaṃ paṭṭhapetvā vīṇaṃ vādento taṃtaṃṭhānuppattiyā pākaṭībhūtamandatāvavatthaṃ dassento sumadhurakomalamadhupānamattamadhukāravirutāpahāsinilakkhaṇo pasannabhānī samaravaṃ tantissaraṃ sāvesi.</p>

<p rend="gatha1">‘‘Sakyaputtova jhānena, ekodi nipako sato;</p>

<p rend="gathalast">Amataṃ muni jigīsāno….</p>

<p rend="gathalast">Yathāpi muni nandeyya, patvā sambodhiṃ uttama’’nti. (dī. ni. 2.348);</p>

<p rend="unindented">Ca evaṃ <hi rend="bold">buddhūpasañhitā.</hi> Buddhūpasañhitā pana buddhānaṃ dhammasarīraṃ ārabbha nissayaṃ katvā pavattitāti āha ‘‘dhammo arahatāṃ ivā’’ti. Dhammūpasañhitā, arahattūpasañhitā ca veditabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sūriyasamānasarīrā</hi>ti sūriyasamānappabhāsarīrā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tassā kirā’’</hi>tiādi. Yasmā timbaruno gandhabbadevarājassa sūriyavaccha sā <pb ed="P" n="2.0314" /> aṅke jātā, tasmā āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ timbaruṃ devarājānaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0231" /><hi rend="bold">nissāya tvaṃ jātā’’</hi>ti. Kalyāṇaṅgatāya <hi rend="bold">‘‘kalyāṇī’’</hi>ti vuttāti āha <hi rend="bold">‘‘sabbaṅgasobhanā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Rāgāvesavasena <pb ed="M" n="2.0249" /> pubbe vuttā gāthā idānipi <hi rend="bold">tameva ārabbha</hi> purato ṭhitaṃ viya <hi rend="bold">ālapanto vadati.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Thanudara</hi>nti payodharañca udarañca adhippetanti āha <hi rend="bold">‘‘thanavemajjhaṃ udarañcā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kiñci kāraṇa</hi>nti kiñci pīḷaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pakatiṃ jahitvā ṭhitaṃ</hi> abhirattabhāvena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vāmūrū</hi>ti ruciraūrū. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vāmākārenā’’</hi>tiādi. Vāmavikasitarucirasundarābhirūpacārusaddā hi ekatthā daṭṭhabbā. <hi rend="bold">Na tikhiṇa</hi>nti na tikkhaṃ na lūkhaṃ na kakkhaḷaṃ. <hi rend="bold">Manda</hi>nti mudu siniddhaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anekabhāvo</hi>ti anekasabhāvo, so pana bahuvidho nāma hotīti āha <hi rend="bold">‘‘anekavidho jāto’’</hi>ti. <hi rend="bold">Anekabhāgo</hi>ti anekakoṭṭhāso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tayā saddhiṃ vipaccata</hi>nti tayā sahitaṃyeva me taṃ kammaṃ vipaccatu, tayā saheva tassa kammassa phalaṃ anubhaveyyanti adhippāyo. <hi rend="bold">Tayā saddhimevā</hi>ti yathā cakkavattisaṃvattaniyakammaṃ tassa nissandaphalabhūtena itthiratanena saddhiṃyeva vipākaṃ deti, evaṃ taṃ me kammaṃ tayā saddhiṃyeva mayhaṃ vipākaṃ detu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekodī</hi>ti ekodibhāvaṃ gato, samāhitoti attho. <hi rend="bold">Jigīsāno</hi>ti jigīsamāno hoti. Tathābhūtova jigīsati nāmāti tathā paṭhamavikappo vutto. Dutiyavikappe pana ‘‘vicaratī’’ti kiriyāpadaṃ āharitvā attho vutto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nandeyya</hi>nti samāgamaṃ patthento vadati atisassirikarūpasobhāya.</p>

<p rend="bodytext" n="349"><hi rend="paranum">349</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃsandatī</hi>ti <pb ed="P" n="2.0315" /><pb ed="V" n="2.0232" /> sameti, yāya mucchanāya, yena ca ākārena tantissaro pavatto, taṃ mucchanaṃ anativattento, teneva ca ākārena gītassaropi pavattoti attho. Yena ajjhāsayena bhagavā pañcasikhassa gandhabbe vaṇṇaṃ kathesi, yadatthañca kathesi, taṃ sabbaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘kasmā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Natthi</hi> bodhimūle eva samucchinnattā. <hi rend="bold">Upekkhako bhagavā</hi> anupalittabhāvato. <hi rend="bold">Suvimuttacitto bhagavā</hi> chandarāgato, sabbasmā <pb ed="M" n="2.0250" /> ca kilesā. Yadi evaṃ kasmā pañcasikhassa gandhabbe vaṇṇaṃ kathesīti āha <hi rend="bold">‘‘sace panā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ganthitā</hi>ti sandahitā, tā pana nirantaraṃ kathiyamānā rāsikatā viya hontīti āha <hi rend="bold">‘‘piṇḍitā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vohāravacana</hi>nti bhagavato, bhikkhūnañca purato vattabbaṃ upacāravacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanaccantiyā</hi>ti upagantvā naccantiyā.</p>

<p rend="subhead">Sakkūpasaṅkamanavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="350"><hi rend="paranum">350</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Kadā saṃyūḷhā’’tiādīni vadanto <hi rend="bold">paṭisammodati. Vippakārampi dasseyyā</hi>ti aḍḍhakatābhinayavasena naccampi dasseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="351"><hi rend="paranum">351</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Abhivadito sakko devānamindo’’tiādīnaṃ ‘‘tena kho pana samayenā’’tiādīnaṃ (pārā. 16, 24) viya saṅgītikāravacanabhāve saṃsayo natthi, ‘‘evañca pana tathāgatā’’ti idha pana siyā saṃsayoti ‘‘dhammasaṅgāhakattherehi ṭhapitavacana’’nti vatvā itarassāpi tathābhāvaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sabbameta’’</hi>ntiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Vuḍḍhivacanena vutto</hi>ti ‘‘sukhī hotu pañcasikha sakko devānaṃ indo’’ti āsīsavādaṃ vutto. ‘‘Bhagavato pāde sirasā vandatī’’ti vadanto abhivādeti nāma ‘‘sukhī hotū’’ti āsīsavādassa vadāpanato. Tathā pana āsīsavādaṃ vadanto abhivadati nāma sabbakālaṃ tatheva tiṭṭhanato.</p>

<p rend="bodytext">Uruṃ <pb ed="P" n="2.0316" /> vepullaṃ dassati dakkhatīti <hi rend="bold">urundā</hi> vibhattialopena. <hi rend="bold">Vivaṭā</hi> aṅgaṇaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Yo pakatiyā guhāyaṃ andhakāro, so antarahito</hi>ti yo tassaṃ guhāyaṃ satthu samantato asītihatthato ayaṃ pākatiko andhakāro, so devānaṃ vatthābharaṇasarīrobhāsehi antarahito, āloko sampajji. Asītihatthe pana buddhālokeneva andhakāro antarahito, na ca samattho devānaṃ obhāso buddhānaṃ abhibhavituṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="352"><hi rend="paranum">352</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cirappaṭikāha</hi>nti <pb ed="V" n="2.0233" /> cirappabhutiko ahaṃ. <hi rend="bold">Aḍḍakaraṇaṃ nāma natthi</hi> avivādādhikaraṇaṭṭhāne nibbattattā. <hi rend="bold">Kīḷādīnipī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena dhammassavanādiṃ saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Salaḷamayagandhakuṭiya</hi>nti <pb ed="M" n="2.0251" /> salaḷarukkhehi raññā pasenadinā kāritagandhakuṭiyaṃ. <hi rend="bold">Tenassā</hi>ti tena phaladvayādhigamena pahīnaoḷārikakāmarāgatāya <hi rend="bold">assā</hi> bhūjatiyā <hi rend="bold">devaloke abhiratiyeva natthi. Cakkanemisaddena tamhā samādhimhā vuṭṭhito</hi>ti ettha adhippāyaṃ ajānantā ‘‘ārammaṇassa adhimattatāya samāpattito vuṭṭhānaṃ jāta’’nti maññeyyunti taṃ paṭikkhipanto <hi rend="bold">‘‘samāpanno saddaṃ suṇātī</hi>ti <hi rend="bold">no vata re vattabbe’’</hi>ti āha. Sati ca ārammaṇasaṅghaṭṭanāyaṃ gahaṇenapi bhavitabbanti adhippāyena ‘‘suṇātī’’ti vuttaṃ, itaro ‘‘paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa saddo kaṇṭako’’ti vacanamattaṃ nissāya sabbassāpi jhānassa saddo kaṇṭakoti adhippāyena paṭikkhepaṃ asahanto <hi rend="bold">‘‘nanu bhagavā…pe…</hi><pb ed="P" n="2.0317" /><hi rend="bold">bhaṇatī’’</hi>ti imameva suttapadaṃ uddhari. Tattha yathā dosadassanapaṭipakkhabhāvanāvasena paṭighasaññānaṃ suppahīnattā mahatāpi saddena arūpasamāpattito na vuṭṭhānaṃ, evaṃ ‘‘uppādo bhayaṃ, anuppādo khema’’ntiādinā sammadeva dosadassanapaṭipakkhabhāvanāvasena sabbāsampi lokiyasaññānaṃ aggamaggena samatikkantattā ārammaṇādhigamatāya na kadāci phalasamāpattito vuṭṭhānaṃ hotīti. Tathā pana na suppahīnattā paṭighasaññānaṃ sabbarūpasamāpattito vuṭṭhānaṃ hoti, paṭhamajjhānaṃ pana appakampi saddaṃ na sahatīti taṃsamāpannassa ‘‘saddo kaṇṭako’’ti vuttaṃ. Yadi pana paṭighasaññānaṃ vikkhambhitattā mahatāpi saddena arūpasamāpattito na vuṭṭhānaṃ hoti, pageva maggaphalasamāpattito. Tenāha <hi rend="bold">‘‘cakkanemisaddenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Cakkanemisaddenā</hi>ti ca nayidaṃ karaṇavacanaṃ hetumhi, karaṇe vā atha kho sahayoge. Imameva hi atthaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘bhagavā panā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">Gopakavatthuvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="353"><hi rend="paranum">353</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paripūrakārinī</hi>ti paripuṇṇāni, parisuddhāni ca katvā rakkhitavatī. <hi rend="bold">‘‘Itthitta’’</hi>ntiādi tattha virajjanākāradassanaṃ. <hi rend="bold">Dhitthibhāvaṃ</hi>itthibhāvassa dhikkāro hetūti attho. <hi rend="bold">Ala</hi>nti paṭikkhepavacanaṃ, payojanaṃ natthīti attho. <hi rend="bold">Virājetī</hi>ti jigucchati. <hi rend="bold">Etā sampattiyo</hi>ti cakkavattisiriādikā etā yathāvuttasampattiyo. <hi rend="bold">Tasmā</hi> pubbaparicayena upaṭṭhita<hi rend="bold">nikantivasena. Upaṭṭhānasāla</hi>nti sudhammadevasabhaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">So</hi>ti <pb ed="P" n="2.0318" /><pb ed="M" n="2.0252" /><pb ed="V" n="2.0234" /> gopakadevaputto. <hi rend="bold">Vaṭṭetvā vaṭṭetvā</hi>ti tomarādiṃ vattentena viya codanavacanaṃ parivaṭṭetvā parivaṭṭetvā. <hi rend="bold">Gāḷhaṃ vijjhitabbā</hi>ti gāḷhataraṃ ghaṭṭetabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kuto mukhā</hi>ti kuto pavattañāṇamukhā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘aññavihitakā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Katapuññe</hi>ti sammā katapuññe dhamme.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dāyo</hi>ti lābho. So hi dīyati tehi dātabbattā dāyo, yesaṃ dīyati, tehi laddhattā lābhoti ca vuccati. <hi rend="bold">Saṅkhāre…pe… patiṭṭhahiṃsu</hi> katādhikārattā. <hi rend="bold">Tattha</hi> tāvatiṃsabhavane <hi rend="bold">ṭhitānaṃyeva nibbatto</hi> yathā sakkassa indasālaguhāyaṃ ṭhitasseva sakkattabhāvo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nikantiṃ</hi> tasmiṃ gandhabbakāye ālayaṃ samucchindituṃ na sakkonto.</p>

<p rend="bodytext" n="354"><hi rend="paranum">354</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attanāva veditabbo</hi>ti attanāva adhigantvā veditabbo, na parappaccayikena. <hi rend="bold">Tumhehi vuccamānānī</hi>ti kevalaṃ tumhehi vuccamānāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Viyāyāmā</hi>ti vissaṭṭhaṃ vīriyaṃ santāne pavattema. <hi rend="bold">Pakatiyā</hi>ti rūpāvacarabhāvena, ‘‘anussara’’nti vā pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Kāmarāgo eva ‘‘chando rāgo chandarāgo’’tiādi pavattibhedena saṃyojanaṭṭhena <hi rend="bold">‘‘kāmarāgasaṃyojanānī’’</hi>ti, yogaganthādipavattiākārabhedena <hi rend="bold">‘‘kāmabandhanānī’’</hi>ti ca vutto. <hi rend="bold">Pāpimayogānī</hi>ti ettha pana sesayogaganthānampi vasena attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Duvidhāna</hi>nti <pb ed="P" n="2.0319" /> vatthukāmakilesakāmavasena duvidhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Ettha kiṃ, tattha ki’’nti ca padadvaye <hi rend="bold">ki</hi>nti nipātamattaṃ. <hi rend="bold">Cātuddisabhāve</hi>ti tesaṃ buddhādīnaṃ tiṇṇaṃ ratanānaṃ catuddisayogyabhāve appaṭihaṭabhāve. Buddharatanañhi mahākāruṇikatāya, anāvaraṇañāṇatāya, paramasantuṭṭhatāya ca cātuddisaṃ, dhammaratanaṃ svākkhātatāya, saṅgharatanaṃ suppaṭipannatāya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sabbadisāsu asajjamāno’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Majjhimassa paṭhamajjhānassa adhigatattā tāvadeva <hi rend="bold">kāyaṃ brahmapurohitaṃ adhigantvā</hi> tāvadeva purimaṃ <pb ed="V" n="2.0235" /> jhānasatiṃ paṭilabhitvā taṃ jhānaṃ pādakaṃ katvā vipassanaṃ vaḍḍhetvā orambhāgiyasaṃyojanasamucchindanena <hi rend="bold">maggaphalavisesaṃ</hi> anāgāmiphalasaṅkhātaṃ visesaṃ <hi rend="bold">ajjhagaṃsu</hi> adhigacchiṃsu. Keci pana ‘‘kāmāvacarattabhāvena <pb ed="M" n="2.0253" /> maggaphalāni adhigacchiṃsūti adhippāyena pañcamassa jhānassa anadhigatattā suddhāvāsesu na uppajjiṃsu, paṭhamajjhānalābhitāya pana brahmapurohitesu nibbattiṃsū’’ti vadanti.</p>

<p rend="subhead">Maghamāṇavavatthuvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="355"><hi rend="paranum">355</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visuddho</hi>ti visuddhaajjhāsayo, upanissayasampannoti adhippāyo. <hi rend="bold">Gāmakammakaraṇaṭṭhāna</hi>nti gāmikānaṃ upaṭṭhānaṭṭhānaṃ vadati. <hi rend="bold">Tāvatakenevā</hi>ti attanā sodhitaṭṭhāneva aññassa āgantvā avaṭṭhāneneva. <hi rend="bold">Satiṃ paṭilabhitvā</hi>ti ‘‘aho mayā katakammaṃ saphalaṃ jāta’’nti yoniso cittaṃ uppādetvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pāsāṇe</hi>ti maggamajjhe uccatarabhāvena ṭhitapāsāṇe. <hi rend="bold">Uccāletvā</hi>ti uddharitvā. <hi rend="bold">Etassa saggassa gamanamagga</hi>nti etassa candādīnaṃ uppattiṭṭhānabhūtassa saggassa gamanamaggaṃ puññakammaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Sugativasena laddhabbaṃ, kahāpaṇañcāti <hi rend="bold">kahāpaṇaṃ,</hi> daṇḍavasena laddhabbaṃ bali <hi rend="bold">daṇḍabali. Gahapatikā</hi><pb ed="P" n="2.0320" /><hi rend="bold">kiṃ karissantī</hi>ti gahapatikā nāma aṭavikā viya visamanissitā, te na kañci anatthaṃ karissanti, evaṃ <hi rend="bold">tayā jānamānena kasmā mayhaṃ na kathita</hi>nti yadipi pubbe na kathitaṃ, etarahi pana bhayena kathitaṃ, <hi rend="bold">mā mayhaṃ dosaṃ kareyyātha,</hi> ārocitakālato paṭṭhāya na mayhaṃ dosoti vadati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nibaddha</hi>nti ekantikaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pisuṇesī</hi>ti pisuṇakammamakāsi, tumhākaṃ antare mayhaṃ pesuññaṃ upasaṃharatīti attho. Puna aharaṇīyaṃ brahmadeyyaṃ <hi rend="bold">katvā. Mayhampī</hi>ti mayhampi atthāya maṃ uddissa <hi rend="bold">puññakammaṃ karotha.</hi> Nīluppalaṃ nāma vikasamānaṃ udakato uggantvāva vikasati, evaṃ ahutvā <hi rend="bold">antoudake pupphitaṃ nīluppalaṃ viya.</hi> Amhākaṃ panidaṃ puññakammaṃ bhavantarūpapattiyā vinā imasmiṃyeva attabhāve vipākaṃ detīti yojanā. <hi rend="bold">Cintāmattakampī</hi>ti domanassavasena cintāmattakampi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pagevā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0236" /> kālasseva, ativiya pātoti attho. <hi rend="bold">Kaṇṇikūpaga</hi>nti kaṇṇikayogyaṃ. <hi rend="bold">Tacchetvā maṭṭhaṃ katvā</hi> kaṇṇikāya kattabbaṃ sabbaṃ niṭṭhapetvā. Tathā hi sā vatthena veṭhetvā ṭhapitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cayabandhanaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0254" /> sālāya adhiṭṭhānasajjanaṃ. <hi rend="bold">Kaṇṇikamañcabandhanaṃ</hi> kaṇṇikārohanakāle āruhitvā avaṭṭhānaaṭṭakaraṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yassa atthate phalake</hi> yassa phalake atthateti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Avidūre</hi>ti sālāya, koviḷārarukkhassa ca avidūre. <hi rend="bold">Sabbajeṭṭhikā</hi>ti sabbāsaṃ tassa bhariyānaṃ jeṭṭhikā sujātā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassevā</hi>ti sakkasseva. <hi rend="bold">Santike</hi>ti samīpe santikāvacarā hutvā nibbattā. Dhajena saddhiṃ sahassayojaniko <hi rend="bold">pāsādo.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kakkaṭakavijjhanasūlasadisa</hi>nti <pb ed="P" n="2.0321" /> kakkaṭake gaṇhituṃ tassa bilapariyantassa vijjhanasūcisadisaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Maccharūpenā</hi>ti matamaccharūpena. <hi rend="bold">Osaratī</hi>ti pilavanto gacchati. <hi rend="bold">Tassāpi</hi> bakasakuṇikāya <hi rend="bold">pañca vassasatāni āyu ahosi</hi> devanerayikānaṃ viya manussapetatiracchānānaṃ āyuno aparicchinnattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ukkuṭṭhimakāsī</hi>ti uccāsaddamakāsi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pubbasannivāsenā</hi>ti purimajātīsu cirasannivāsena. Evañhi ekaccānaṃ diṭṭhamattenapi sineho uppajjati. Tenāha bhagavā –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Pubbeva sannivāsena, paccuppannahitena vā;</p>

<p rend="gathalast">Evaṃ taṃ jāyate pemaṃ, uppalaṃva yathodake’’ti. (jā. 1.2.174);</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Avasesesū</hi>ti <pb ed="V" n="2.0237" /> asure, sakkaṃ ṭhapetvā dvīsu devalokesu deveva sandhāya vadati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atthanissita</hi>nti attano, paresañca atthameva hitameva nissitaṃ, taṃ pana hitaṃ sukhassa nidānanti āha <hi rend="bold">‘‘kāraṇanissita’’</hi>nti.</p>

<p rend="subhead">Pañhaveyyākaraṇavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="357"><hi rend="paranum">357</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiṃsaṃyojanā</hi>ti kīdisasaṃyojanā. Satte anatthe saṃyojenti bandhantīti <hi rend="bold">saṃyojanānī</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘kiṃbandhanā, kena bandhanena baddhā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Puthukāyā</hi>ti bahū sattakāyāti āha <hi rend="bold">‘‘bahū janā’’</hi>ti. Veraṃ vuccati dosoti āha <hi rend="bold">‘‘averāti appaṭighā’’</hi>ti. Āvudhena <pb ed="M" n="2.0255" /> sarīre daṇḍo <hi rend="bold">āvudhadaṇḍo,</hi> dhanassa dāpanatthena daṇḍo <hi rend="bold">dhanadaṇḍo,</hi> tadubhayākaraṇena tato vinimutto <hi rend="bold">adaṇḍo,</hi> sampattiharaṇato, saha anatthuppattito ca sapatto, paṭisattūti āha <hi rend="bold">‘‘asapattāti apaccatthikā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Byāpajjhaṃ</hi><pb ed="P" n="2.0322" /> vuccati cittadukkhaṃ, tabbirahitā <hi rend="bold">abyāpajjhā</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘vigatadomanassā’’</hi>ti. Pubbe ‘‘averā’’ti padena sambaddhāghātakābhāvo vutto. Tenāha ‘‘appaṭighā’’ti. <hi rend="bold">‘‘Averino’’</hi>ti pana imināpi kopamattassapi anuppādanaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘katthaci kopaṃ na uppādetvā’’</hi>ti. ‘‘Viharemū’’ti ca padaṃ purimapadehipi yojetabbaṃ ‘‘averā viharemū’’tiādinā. Ayañca averādibhāvo saṃvibhāgena pākaṭo hotīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘accharāyā’’</hi>ti ādiṃ vatvā <hi rend="bold">‘‘iti ce nesaṃ hotī’’</hi>ti vuttaṃ. Cittuppatti daḷhatarāpi hutvā pavattatīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘dānaṃ datvā, pūjaṃ katvā ca patthayantī’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Iti ce</hi>ti <hi rend="bold">ce</hi>-saddo anvayasaṃsaggena parikappetīti āha <hi rend="bold">‘‘evañca nesa’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext">Yāya kāyaci paresaṃ sampattiyā khīyanaṃ usūyanaṃ asahanaṃ lakkhaṇaṃ etissāti <hi rend="bold">parasampattikhīyanalakkhaṇā,</hi> yadaggena attasampattiyā parehi sādhāraṇabhāvaṃ asahanalakkhaṇaṃ, tadaggenassa ‘‘nigūhanalakkhaṇa’’ntipi vattabbaṃ. Tathā hissa porāṇā ‘‘mā idaṃ acchariyaṃ aññesaṃ hotu, mayhameva hotūti macchariya’’nti nibbacanaṃ vadanti. <hi rend="bold">Abhidhamme</hi> ‘‘yā paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issā issāyanā’’tiādinā (dha. sa. 1126) nikkhepakaṇḍe, ‘‘yā etesu paresaṃ lābhādīsu kiṃ iminā imesa’’ntiādinā taṃsaṃvaṇṇanāyañca <hi rend="bold">vuttāneva,</hi> tasmā tattha vuttanayeneva veditabbānīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Yasmā pana issāmacchariyāni bahvādīnavāni, tesaṃ vibhāvanā lokassa bahukārā <pb ed="P" n="2.0323" />, tasmā <hi rend="bold">abhidhammaṭṭhakathāyaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0238" /> (dha. sa. aṭṭha. 1125) vibhāvitānampi tesaṃ diṭṭhadhammikepi samparāyike piādīnave dassento <hi rend="bold">‘‘āvāsamacchariyena panā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti etesu issāmacchariyesu, etesu vā āvāsamacchariyādīsu pañcasu macchariyesu. <hi rend="bold">Saṅkāraṃ sīsena ukkhipitvāva vicarati</hi><pb ed="M" n="2.0256" /> tattha laggacittatāya, nihīnajjhāsayatāya ca. <hi rend="bold">Mamā</hi>ti mayā, ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Lohitampi mukhato uggacchati</hi> cittavighātena saṃtattahadayatāya. <hi rend="bold">Kucchivirecanampi hoti</hi> atijalaggino. Añño vibhavapaṭivedhadhammo ariyānaṃyeva hoti, te ca taṃ na maccharāyanti macchariyassa sabbaso pahīnattā. Paṭivedhadhamme macchariyassa asambhavo evāti āha <hi rend="bold">‘‘pariyattidhammamacchariyena cā’’</hi>ti. Vaṇṇamacchariyena <hi rend="bold">dubbaṇṇo,</hi> dhammamacchariyena <hi rend="bold">eḷamūgo</hi> duppañño hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Apicā’’</hi>tiādi pañcannaṃ macchariyānaṃ vasena kammasarikkhakavipākadassanaṃ. <hi rend="bold">Āvāsamacchariyena lohagehe paccati</hi> paresaṃ āvāsapaccayahitasukhanisedhanato. <hi rend="bold">Kulamacchariyena appalābho hoti</hi> parehi kulesu laddhabbalābhanisedhanato, <hi rend="bold">appalābho</hi>ti ca alābhoti attho. <hi rend="bold">Lābhamacchariyena gūthaniraye nibbattati</hi> lābhahetu parehi laddhabbassa assādanisedhanato. Sabbathāpi nirassādo hi gūthanirayo. <hi rend="bold">Vaṇṇo nāma na hotī</hi>ti sarīravaṇṇo, guṇavaṇṇoti duvidhopi vaṇṇo nāmamattenapi na hoti, tattha tattha nibbattamāno virūpo eva hoti. Sampattinigūhanasabhāvena macchariyena virūpite santāne yebhuyyena guṇā patiṭṭhameva na labhanti, ye ca patiṭṭhaheyyuṃ, tesampi vasenassa vaṇṇo na bhaveyya. Te hi tassa loke rattiṃ khittā sarā viya na paññāyanti. <hi rend="bold">Dhammamacchariyena</hi><hi rend="bold">kukkuḷaniraye.</hi><hi rend="bold">Sotāpattimaggena</hi><pb ed="P" n="2.0324" /><hi rend="bold">pahīyati</hi> apāyagamanīyabhāvato. <hi rend="bold">Verādīhi na parimuccantiyeva</hi> tapparimuccanāya icchāya appattabbattā jātiādidhammānaṃ sattānaṃ jātiādīhi viya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tiṇṇā mettha kaṅkhā</hi>ti ma-kāro padasandhikaro. <hi rend="bold">Etasmiṃ pañhe</hi>ti etasmiṃ ‘‘kiṃsaṃyojanā nu kho’’ti evaṃ ñātuṃ icchite atthe. <hi rend="bold">Tumhākaṃ vacanaṃ sutvā</hi>ti ‘‘issāmacchariyasaṃyojanā’’ti evaṃ pavattaṃ tumhākaṃ vissajjanavacanaṃ sutvā. <hi rend="bold">Kaṅkhā tiṇṇā</hi>ti yathāpucchite atthe saṃsayo tarito vigato desanānussaraṇamattena, na samucchedavasenāti āha <hi rend="bold">‘‘na maggavasenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Ayampi kathaṃkathā vigatā</hi>ti kaṅkhāya vigatattā eva tassā pavattiākāravisesabhūtā <hi rend="bold">‘‘idaṃ katha idaṃ katha’’</hi>nti ayampi kathaṃkathā <hi rend="bold">vigatā apagatā.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="358"><hi rend="paranum">358</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nidānādīni</hi><pb ed="M" n="2.0257" /> mahānidānasuttavaṇṇanāyaṃ (dī. ni. aṭṭha. 2.95) <hi rend="bold">vuttatthāneva.</hi> Piyānaṃ <pb ed="V" n="2.0239" /> attano pariggahabhūtānaṃ sattasaṅkhārānaṃ parehi sādhāraṇabhāvāsahanavasena, nigūhanavasena ca pavattanato <hi rend="bold">piyasattasaṅkhāranidānaṃ macchariyaṃ,</hi> appiyānaṃ pariggahabhūtānaṃ sattānaṃ, saṅkhārānañca asahanavasena pavattiyā <hi rend="bold">appiyasattasaṅkhāranidānā issā.</hi> Yañhi kiñci appiyasambandhaṃ bhaddakampi taṃ kodhanassa appiyamevāti. <hi rend="bold">Ubhaya</hi>nti macchariyaṃ, issā cāti ubhayaṃ. <hi rend="bold">Ubhayanidāna</hi>nti piyanidānañceva appiyanidānañca. <hi rend="bold">Piyā</hi>ti iṭṭhā. <hi rend="bold">Keḷāyitā</hi>ti dhanāyitā. <hi rend="bold">Mamāyitā</hi>ti mamattaṃ katvā pariggahitā. <hi rend="bold">Issaṃ karotī</hi>ti ‘‘kiṃ imassa iminā’’ti tassa piyasattalābhāsahanavasena ussūyati, <hi rend="bold">tameva</hi> piyasattaṃ <hi rend="bold">yācito. Aho vatassā</hi>ti sādhu vata assa. ‘‘Imassa puggalassa <hi rend="bold">evarūpaṃ piyavatthu na bhaveyyā’’ti issaṃ karoti</hi> usūyaṃ uppādeti. <hi rend="bold">Mamāyantā</hi>ti keḷāyantā. <hi rend="bold">Appiye</hi>ti appiye satte tesaṃ satāpato. <hi rend="bold">Assā</hi>ti puggalassa, yena te laddhā. <hi rend="bold">Te</hi>ti <pb ed="P" n="2.0325" /> sattasaṅkhārā, <hi rend="bold">sacepi amanāpā honti</hi> appiyehi samudāgatattā. <hi rend="bold">Viparītavuttitāyā</hi>ti ayāthāvagāhitāya. <hi rend="bold">Ko añño evarūpassa lābhī</hi>ti tena attānaṃ sambhāvento <hi rend="bold">issaṃ vā karoti.</hi> Aññassa tādisaṃ uppajjamānampi ‘‘aho vatassa evarūpaṃ na bhaveyyā’’ti <hi rend="bold">issaṃ vā karoti,</hi> ayañca nayo heṭṭhā vuttanayattā na gahito.</p>

<p rend="bodytext">Vatthukāmānaṃ pariyesanavasena pavatto chando <hi rend="bold">pariyesanachando.</hi> Paṭilābhapaccayo chando <hi rend="bold">paṭilābhachando.</hi> Paribhuñjanavasena pavatto chando <hi rend="bold">paribhogachando.</hi> Paṭiladdhānaṃ sannidhāpanavasena, saṅgopanavasena ca pavatto chando <hi rend="bold">sannidhichando.</hi> Diṭṭhadhammikameva payojanaṃ cintetvā vissajjanavasena pavatto chando <hi rend="bold">vissajjanachando.</hi> Tenāha ‘‘katamo’’tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Ayaṃ pañcavidhopi atthato taṇhāyanamevāti āha <hi rend="bold">‘‘taṇhāmattamevā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evaṃ vutto</hi> ‘‘lābhaṃ paṭicca vinicchayo’’ti evaṃ mahānidānasutte (dī. ni. 2.103) vutto <hi rend="bold">vinicchayavitakko vitakko nāma,</hi> na yo koci vitakko. Idāni yathāvuttaṃ <pb ed="M" n="2.0258" /> vinicchayavitakkaṃ atthuddhāranayena nīharitvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘vinicchayo’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhasata</hi>nti aṭṭhādhikaṃ sataṃ, tañca kho taṇhāvicaritānaṃ sataṃ, na yassa kassacīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘taṇhāvicarita’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Taṇhāvinicchayo nāma</hi> taṇhāya vasena vakkhamānanayena ārammaṇassa vinicchinanato. Diṭṭhidassanavasena ‘‘idameva saccaṃ, moghaṃ añña’’nti vinicchinanato <hi rend="bold">diṭṭhivinicchayo nāma. Iṭṭhaṃ</hi> paṇītaṃ, <hi rend="bold">aniṭṭhaṃ</hi> appaṇītaṃ, piyāyitabbaṃ <hi rend="bold">piyaṃ,</hi> appiyāyitabbaṃ <hi rend="bold">appiyaṃ,</hi> tesaṃ <hi rend="bold">vavatthānaṃ</hi> taṇhāvasena <hi rend="bold">na hoti.</hi> Taṇhāvasena hi ekacco kiñci vatthuṃ paṇītaṃ maññati, ekacco <pb ed="P" n="2.0326" /> hīnaṃ, ekacco piyāyati, ekacco nappiyāyati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tadeva hī’’</hi>tiādi <pb ed="V" n="2.0240" />. <hi rend="bold">‘‘Dassāmī’’</hi>ti idaṃ vissajjanachande vuttanayena ceva vaṭṭūpanissayadānavasena ca veditabbaṃ. Tampi hi taṇhāchandahetukanti.</p>

<p rend="bodytext">Yattha sayaṃ uppajjanti, taṃ santānaṃ saṃsāre papañcenti vitthārayantīti <hi rend="bold">papañcā.</hi> Yassa ca uppannā, taṃ ‘‘ratto’’ti vā ‘‘satto’’ti vā ‘‘micchābhiniviṭṭho’’ti vā papañcenti byañjentīti <hi rend="bold">papañcā.</hi> Yasmā taṇhādiṭṭhiyo adhimattā hutvā pavattamānā taṃsamaṅgīpuggalaṃ pamattākāraṃ pāpenti, māno pana jātimadādi vasena mattākārampi, tasmā <hi rend="bold">‘‘mattapamattākārapāpanaṭṭhenā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Saṅkhā vuccati koṭṭhāso</hi> bhāgaso saṅkhāyati upaṭṭhātīti. Yasmā papañcasaññā taṃtaṃdvāravasena, ārammaṇavasena ca bhāgaso vitakkassa paccayā honti, na kevalā, tasmā <hi rend="bold">papañcasaññāsaṅkhānidāno vitakko</hi> vutto, papañcasaññānaṃ vā anekabhedabhinnattā taṃsamudāyo ‘‘papañcasaññāsaṅkhā’’ti vutto. Papañcasaññāsaṅkhāggahaṇena ca anavaseso dukkhasamudayo vutto taṃtaṃ nimittattā vaṭṭadukkhassāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yo nirodho vūpasamo</hi>ti nirodhasaccamāha. <hi rend="bold">Tassa sāruppa</hi>nti tassa papañcasaññāsaṅkhāya nirodhassa vūpasamassa adhigamupāyatāya sāruppaṃ anucchavikaṃ, etena vipassanaṃ vadati. Tattha yathāvuttanirodhe ārammaṇakaraṇavasena gacchati pavattatīti <hi rend="bold">tatthagāminī,</hi> etena maggaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saha vipassanāya maggaṃ pucchatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="subhead">Vedanākammaṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="359"><hi rend="paranum">359</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pucchitameva kathitaṃ.</hi> Yasmā sakkena devānaṃ indena papañcasaññāsaṅkhānirodhagāminipaṭipadā pucchitāva, bhagavā ca tadadhigamupāyaṃ arūpakammaṭṭhānaṃ tassa <pb ed="M" n="2.0259" /> ajjhāsayavasena vedanāmukhena kathento tisso vedanā ārabhi, iti pucchitameva kathentena pucchānusandhivasena <pb ed="P" n="2.0327" /><hi rend="bold">sānusandhimeva</hi> ca kathitaṃ. Na hi buddhānaṃ ananusandhikā kathā nāma atthi. Idānissa vedanāmukhena arūpakammaṭṭhānasseva kathane kāraṇaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘devatānañhī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Karajakāyassa sukhumatāvacaneneva accantamudusukhumālabhāvāpi vuttā evāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Kammaja</hi>nti kammajatejaṃ. Tassa balavabhāvo uḷārapuññakammanibbattattā, ativiya garumadhurasiniddhasuddhāhārajīraṇato ca. <hi rend="bold">Ekāhārampī</hi>ti ekāhāravārampi. <hi rend="bold">‘‘Vilīyantī’’</hi>ti etena karajakāyassa mandatāya kammajatejassa balavabhāvena āhāravelātikkamena nesaṃ balavatī dukkhavedanā uppajjamānā supākaṭā hotīti dasseti. Nidassanamattañcetaṃ <pb ed="V" n="2.0241" />, sukhavedanāpi pana nesaṃ uḷārapaṇītesu ārammaṇesu uparūpari aniggahaṇavasena pavattamānā supākaṭā hutvā upaṭṭhātiyeva. Upekkhāpi tesaṃ kadāci uppajjamānā santapaṇītarūpā eva iṭṭhamajjhatte eva ārammaṇe pavattanato. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘tasmā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rūpakammaṭṭhāna</hi>nti rūpapariggahaṃ, rūpamukhena vipassanābhinivesanti attho. <hi rend="bold">Arūpakammaṭṭhāna</hi>nti etthāpi eseva nayo. Tattha rūpakammaṭṭhānena samathābhinivesopi saṅgayhati, vipassanābhiniveso pana idhādhippetoti dassento <hi rend="bold">‘‘rūpapariggaho arūpapariggahotipi etadeva vuccatī’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Catudhātuvavatthāna</hi>nti ettha yebhuyyena catudhātuvavatthānaṃ vitthārento rūpakammaṭṭhānaṃ kathetīti adhippāyo. <hi rend="bold">Rūpakammaṭṭhānaṃ dassetvāva katheti</hi> ‘‘evaṃ rūpakammaṭṭhānaṃ vuccamānaṃ suṭṭhu vibhūtaṃ pākaṭaṃ hutvā upaṭṭhātī’’ti. ‘‘Etena idhāpi rūpakammaṭṭhānaṃ ekadesena vibhāvitamevā’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Kāmañcettha vedanāvasena arūpakammaṭṭhānaṃ āgataṃ, tadaññadhammavasenapi arūpakammaṭṭhānaṃ labbhatīti taṃ vibhāgena dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tividho hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">abhiniveso</hi>ti anuppaveso, ārambhoti attho. Ārambhe eva hi ayaṃ vibhāgo, sammasanaṃ pana anavasesatova dhamme pariggahetvā pavattatīti. <hi rend="bold">‘‘Pariggahite rūpakammaṭṭhāne’’</hi>ti <pb ed="P" n="2.0328" /> idaṃ rūpamukhena vipassanābhinivesaṃ sandhāya vuttaṃ, arūpamukhena pana vipassanābhiniveso yebhuyyena samathayānikassa icchitabbo, so ca <pb ed="M" n="2.0260" /> paṭhamaṃ jhānaṅgāni pariggahetvā tato paraṃ sesadhamme pariggaṇhāti. <hi rend="bold">Paṭhamābhinipāto</hi>ti sabbe cetasikā cittāyattā cittakiriyābhāvena vuccantīti phasso cittassa paṭhamābhinipāto vutto. <hi rend="bold">Taṃ ārammaṇa</hi>nti yathāpariggahitaṃ rūpakammaṭṭhānasaññitaṃ ārammaṇaṃ. Uppannaphasso puggalo, cittacetasikarāsi vā ārammaṇena phuṭṭho phassasahajātāya vedanāya taṃsamakālameva vedeti, phasso pana obhāsassa viya padīpo vedanādīnaṃ paccayaviseso hotīti purimakālo viya vuccati, yā tassa ārammaṇābhiniropanalakkhaṇatā vuccati. <hi rend="bold">Phusanto</hi>ti ārammaṇassa phusanākārena. Ayañhi arūpadhammattā ekadesena anallīyamānopi rūpaṃ viya cakkhuṃ, saddo viya ca sotaṃ, cittaṃ, ārammaṇañca phusanto viya, saṅghaṭṭento viya ca pavattatīti. Tathā hesa ‘‘saṅghaṭṭanaraso’’ti vuccati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ārammaṇaṃ anubhavantī</hi>ti issaravatāya visavitāya sāmibhāvena ārammaṇarasaṃ saṃvedentī. Phassādīnañhi sampayuttadhammānaṃ ārammaṇe ekadeseneva pavatti phusanādimattabhāvato, vedanāya pana <pb ed="V" n="2.0242" /> iṭṭhākārasambhogādivasena pavattanato ārammaṇe nippadesato pavatti. Phusanādibhāvena hi ārammaṇaggahaṇaṃ ekadesānubhavanaṃ, vedayitabhāvena gahaṇaṃ yathākāmaṃ sabbānubhavanaṃ, evaṃsabhāvāneva tāni gahaṇānīti na vedanāya viya phassādīnampi yathā sakakiccakaraṇena sāmibhāvānubhavanaṃ codetabbaṃ. <hi rend="bold">Vijānanta</hi>nti paricchindanavasena visesato jānantaṃ. Viññāṇañhi minitabbavatthuṃ nāḷiyā minanto puriso viya ārammaṇaṃ paricchijja vibhāventaṃ pavattati, na saññā viya sañjānanamattaṃ <pb ed="P" n="2.0329" /> hutvā. Tathā hi anena kadāci lakkhaṇattayavibhāvanāpi hoti, imesaṃ pana phassādīnaṃ tassa tassa pākaṭabhāvo paccayavisesasiddhassa pubbabhāgassa vasena veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ tassa tasseva pākaṭabhāvepi ‘‘sabbaṃ, bhikkhave, abhiññeyya’’nti (saṃ. ni. 4.46; paṭi. ma. 1.3), ‘‘sabbañca kho, bhikkhave, abhijāna’’nti (saṃ. ni. 4.27) ca evamādi vacanato sabbe sammasanupagā dhammā pariggahetabbāti dassento <hi rend="bold">‘‘tattha yassā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">phassapañcamakeyevā</hi>ti avadhāraṇaṃ tadantogadhattā taggahaṇeneva gahitattā catunnaṃ arūpakkhandhānaṃ. Phassapañcamakaggahaṇañhi tassa sabbassa sabbacittuppādasādhāraṇabhāvato <pb ed="M" n="2.0261" />. Tattha ca phassacetanāggahaṇena sabbasaṅkhārakkhandhadhammasaṅgaho cetanappadhānattā tesaṃ. Tathā hi suttantabhājanīye <hi rend="bold">saṅkhārakkhandhavibhaṅge</hi> ‘‘cakkhusamphassajā cetanā’’tiādinā (vibha. 21) cetanāva vibhattā, itare pana khandhā sarūpeneva gahitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vatthunissitā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vatthu</hi>-saddo karajakāyavisayo, na chabbatthuvisayoti. Kathamidaṃ viññāyatīti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ sandhāya vutta’’</hi>nti. Kattha pana vuttaṃ? <hi rend="bold">Sāmaññaphalasutte. So</hi>ti karajakāyo. <hi rend="bold">‘‘Pañcakkhandhavinimuttaṃ nāmarūpaṃ natthī’’</hi>ti idaṃ adhikāravasena vuttaṃ. Aññathā hi khandhavinimuttampi nāmaṃ atthevāti. <hi rend="bold">Avijjādihetukā</hi>ti avijjātaṇhupādānādihetukā. ‘‘Vipassanāpaṭipāṭiyā aniccaṃ dukkhaṃ anattāti sammasanto vicaratī’’ti iminā balavavipassanaṃ vatvā puna tassa ussukkāpanaṃ, visesādhigamañca dassento <hi rend="bold">‘‘so’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Idhā</hi>ti imasmiṃ <hi rend="bold">sakkapañhasutte.</hi> Vedanāvasena cettha arūpakammaṭṭhānakathane kāraṇaṃ heṭṭhā vuttanayameva <pb ed="P" n="2.0330" />. Yathāvuttesu ca tīsu kammaṭṭhānābhinivesesu vedanāvasena kammaṭṭhānābhiniveso sukaro vedanānaṃ vibhūtabhāvatoti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘phassavasena hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Na pākaṭaṃ hotī’’</hi>ti idaṃ sakkapamukhānaṃ tesaṃ devānaṃ yathā vedanā vibhūtā hutvā upaṭṭhāti, na evaṃ itaradvayanti <pb ed="V" n="2.0243" /> katvā vuttaṃ. Vedanāya eva ca nesaṃ vibhūtabhāvo vedanāmukhenevettha bhagavatā desanāya āraddhattā. <hi rend="bold">‘‘Vedanānaṃ uppattiyā pākaṭatāyā’’</hi>ti idaṃ sukhadukkhavedanānaṃ vasena vuttaṃ. Tāsañhi pavatti oḷārikā, na itarāya. Tadubhayaggahaṇamukhena vā gahetabbattā itarāyapi pavatti viññūnaṃ pākaṭā evāti <hi rend="bold">sukhadukkhavedanānañhī’’</hi>ti visesaggahaṇaṃ daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Yadā sukhaṃ uppajjatī’’</hi>tiādi sukhavedanāya pākaṭabhāvavibhāvanaṃ, tayidaṃ asamāhitabhūmivasena veditabbaṃ. Tattha <hi rend="bold">‘‘sakalaṃ sarīraṃ kho bhante’’</hi>ntiādinā kāmaṃ pavattioḷārikatāya avūpasantasabhāvametaṃ sukhaṃ, sātalakkhaṇatāya pana sampayuttadhamme, nissayañca anuggaṇhantameva pavattatīti dasseti. <hi rend="bold">‘‘Yadā dukkhaṃ uppajjatī’’</hi>tiādīsu vuttavipariyāyena attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Duddīpanā</hi>ti ñāṇena dīpetuṃ asakkuṇeyyā, dubbiññeyyāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘andhakārā abhibhūtā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Andhakārā</hi>ti andhakāragatasadisī, jānitukāme <pb ed="M" n="2.0262" /> ca andhakārinī. Pubbāparaṃ samaṃ sukare supalakkhitamaggavasena pāsāṇatale migagatamaggo viya iṭṭhāniṭṭhārammaṇesu sukhadukkhānubhavanehi majjhattārammaṇesu anuminitabbatāya vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘sā sukhadukkhānaṃ…pe… pākaṭā hotī’’</hi>ti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yathā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Nayato gaṇhantassā</hi>ti etthāyaṃ nayo – yasmā iṭṭhāniṭṭhavisayāya ārammaṇūpaladdhiyā anubhavanato niṭṭhāmajjhattavisayā ca upaladdhi, tasmā na tāya niranubhavanāya <pb ed="P" n="2.0331" /> bhavitabbaṃ, yaṃ tatthānubhavanaṃ, sā adukkhamasukhā. Tathā anupalabbhamānaṃ rūpādianubhuyyamānaṃ diṭṭhaṃ upalabbhati, yo pana majjhattārammaṇaṃ tabbisayassa viññāṇappavattiyaṃ, tasmā ananubhuyyamānena tena na bhavitabbaṃ. Sakkā hi vattuṃ anubhavamānā majjhattavisayupaladdhi upaladdhibhāvato. Iṭṭhāniṭṭhavisayupaladdhivisayaṃ pana niranubhavanaṃ taṃ anupaladdhisabhāvameva diṭṭhaṃ, taṃ yathārūpanti. <hi rend="bold">Nivattetvā</hi>ti nīharitvā, ‘‘somanassaṃpāha’’ntiādinā samānajātiyampi bhindanto aññehi arūpadhammehi vivecetvā asaṃsaṭṭhaṃ katvāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Ayañca rūpakammaṭṭhānaṃ kathetvā arūpakammaṭṭhānaṃ vedanāvasena nivattetvā desanā tathāvinetabbapuggalāpekkhāya suttantaresupi (dī. ni. 2.373; ma. ni. 1.106, 390, 413, 450, 465, 467; ma. ni. 2.306, 209; 3.67, 342; saṃ. ni. 4.248) āgatā evāti dassento <hi rend="bold">‘‘na kevala’’</hi>ntiādimāha. Tattha <hi rend="bold">mahāsatipaṭṭhāne</hi> (dī. ni. 2.273) tathā desanāya āgatabhāvo anantarameva āvi bhavissati, <hi rend="bold">majjhimanikāye</hi> satipaṭṭhānadesanāpi (ma. ni. 1.106) tādisī eva. <hi rend="bold">Cūḷataṇhāsaṅkhaye</hi> ‘‘evaṃ cetaṃ, devānaṃ inda, bhikkhuno sutaṃ hoti ‘sabbe dhammā nālaṃ abhinivesāyā’ti, so sabbaṃ dhammaṃ abhijānāti <pb ed="V" n="2.0244" />, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya sabbaṃ dhammaṃ parijānāti, sabbaṃ dhammaṃ pariññāya yaṃ kiñci vedanaṃ vedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā, so tāsu vedanāsu aniccānupassī viharati, virāgānupassī’’tiādinā (ma. ni. 1.390) āgataṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘arūpakammaṭṭhānaṃ vedanāvasena nivattetvā dassesī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Mahātaṇhāsaṅkhaye</hi> pana ‘‘so <pb ed="P" n="2.0332" /> evaṃ anurodhavirodhavippahīno yaṃ kiñci vedanaṃ vedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā, so taṃ vedanaṃ nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati. Tassa taṃ vedanaṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato yā vedanāsu nandī <pb ed="M" n="2.0263" /> sā nirujjhatī’’tiādinā (ma. ni. 1.414) āgataṃ. <hi rend="bold">Cūḷavedalle</hi> ‘‘kati panāyyevedanā’’tiādinā (ma. ni. 1.465) āgataṃ. <hi rend="bold">Mahāvedalle</hi> ‘‘vedanāti, āvuso, vuccati, kittāvatā nu kho, āvuso, ‘vedanā’ti vuccatī’’tiādinā (ma. ni. 1.450) āgataṃ. Evaṃ raṭṭhapālasuttādīsupi (ma. ni. 2.305) vedanākammaṭṭhānassa āgataṭṭhānaṃ uddharitvā vattabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Paṭhamaṃ rūpakammaṭṭhānaṃ kathetvā’’ti vuttaṃ, kathaṃ tamettha kathitanti āha <hi rend="bold">‘‘rūpakammaṭṭhāna’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Saṅkhittaṃ,</hi> kathaṃ saṅkhittaṃ? <hi rend="bold">Vedanāya ārammaṇamattakaṃyeva,</hi> yebhuyyena vedanā rūpadhammārammaṇā pañcadvāravasena pavattanato. Tena cassā purimasiddhā eva ārammaṇanti vedanaṃ vadantena tassārammaṇadhammā atthato paṭhamataraṃ gahitā eva nāma hontīti imāya atthāpattiyā rūpakammaṭṭhānassevettha paṭhamaṃ gahitatā jotitā, na sarūpeneva gahitattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tasmā pāḷiyaṃ nāruḷhaṃ bhavissatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="360"><hi rend="paranum">360</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvīhi koṭṭhāsehī</hi>ti sevitabbāsevitabbabhāgehi. <hi rend="bold">Evarūpa</hi>nti yaṃ akusalānaṃ abhibuddhiyā, kusalānañca parihānāya saṃvattati, evarūpaṃ, taṃ pana kāmūpasañhitatāya ‘‘gehanissita’’nti vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘gehasitasomanassa’’</hi>nti. <hi rend="bold">Iṭṭhāna</hi>nti piyānaṃ. <hi rend="bold">Kantāna</hi>nti kamanīyānaṃ. <hi rend="bold">Manāpāna</hi>nti manavaḍḍhanakānaṃ. Tato eva mano ramentīti <hi rend="bold">manoramānaṃ. Lokāmisapaṭisaṃyuttāna</hi>nti <pb ed="P" n="2.0333" /> taṇhāsannissitānaṃ kāmūpasañhitānaṃ. <hi rend="bold">Paṭilābhato samanupassato</hi>ti ‘‘aho mayā imāni laddhānī’’ti yathāladdhāni rūpārammaṇādīni assādayato. <hi rend="bold">Atīta</hi>nti atikkantaṃ. <hi rend="bold">Niruddha</hi>nti nirodhappattaṃ. <hi rend="bold">Vipariṇata</hi>nti sabhāvavigamena vigataṃ. <hi rend="bold">Samanussarato</hi>ti assādanavasena anucintayato. <hi rend="bold">Gehasita</hi>nti kāmaguṇanissitaṃ. Kāmaguṇā hi kāmarāgassa gehasadisattā idha ‘‘geha’’nti adhippetā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evarūpa</hi>nti yaṃ akusalānaṃ parihānāya, kusalānañca abhibuddhiyā saṃvattati, evarūpaṃ, taṃ <pb ed="V" n="2.0245" /> pana pabbajjādivasena pavattiyā nekkhammūpasañhitanti āha <hi rend="bold">‘‘nekkhammasitaṃ somanassa’’</hi>nti. Idāni taṃ pāḷivaseneva dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tattha katamānī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha vipassanālakkhaṇe nekkhamme <pb ed="M" n="2.0264" /> dassite itarāni tassa kāraṇato, phalato, atthato ca dassitāneva hontīti vipassanālakkhaṇameva taṃ dassento <hi rend="bold">‘‘rūpānantvevā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Vipariṇāmavirāganirodha</hi>nti jarāya vipariṇāmetabbatañceva jarāmaraṇehi palujjanaṃ nirujjhanañca viditvāti yojanā. <hi rend="bold">Uppajjati somanassa</hi>nti vipassanāya vīthipaṭipattiyā kamena uppannānaṃ pāmojjapītipassaddhīnaṃ upari anappakaṃ somanassaṃ uppajjati. Yaṃ sandhāya vuttaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Suññāgāraṃ paviṭṭhassa, santacittassa bhikkhuno;</p>

<p rend="gathalast">Amānusī rati hoti, sammā dhammaṃ vipassato.</p>

<p rend="gatha1">Yato yato sammasati, khandhānaṃ udayabbayaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Labhatī pītipāmojjaṃ, amataṃ taṃ vijānata’’nti. (dha. pa. 374) ca –</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nekkhammavasenā</hi>ti pabbajjādivasena. ‘‘Vaṭṭadukkhato nittharissāmī’’ti pabbajituṃ bhikkhūnaṃ santikaṃ gacchantassa, pabbajantassa, catupārisuddhisīlaṃ anutiṭṭhantassa, taṃ sodhentassa, dhutaguṇe samādāya vattantassa, kasiṇaparikammādīni karontassa ca yā paṭipatti, sabbā sā idha ‘‘nekkhamma’’nti adhippetā. Yebhuyyena anussatiyā <pb ed="P" n="2.0334" /> upacārajjhānaṃ niṭṭhātīti katvā ‘‘anussativasenā’’ti vatvā <hi rend="bold">‘‘paṭhamajjhānādivasenā’’</hi>ti vuttaṃ. Ettha ca yathā pabbajjā gharabandhanato nikkhamanaṭṭhena <hi rend="bold">nekkhammaṃ,</hi> evaṃ vipassanādayopi taṃpaṭipakkhato. Tenāha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Pabbajjā paṭhamaṃ jhānaṃ, nibbānañca vipassanā;</p>

<p rend="gathalast">Sabbepi kusalā dhammā, nekkhammanti pavuccare’’ti. (itivu. aṭṭha. 109);</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yaṃ ce</hi>ti ettha <hi rend="bold">ce</hi>ti nipātamattaṃ somanassassa adhippetattā. Catukkanayavaseneva ca suttantesu jhānakathāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘dutiyatatiyajjhānavasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Dvīsū</hi>ti ‘‘savitakkaṃ savicāraṃ avitakkaṃ avicāra’’nti vuttesu dvīsu somanassesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Savitakkasavicāre somanasse</hi>ti parittabhūmike, paṭhamajjhāne vā somanasse. <hi rend="bold">Abhiniviṭṭhasomanassesū</hi>ti vipassanaṃ paṭṭhapitasomanassesu. <hi rend="bold">Pi</hi>-saddena sammaṭṭhasomanassesu pīti imamatthaṃ <pb ed="V" n="2.0246" /> dasseti. <hi rend="bold">Somanassavipassanātopī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0265" /> savitakkasavicārasomanassapavattivipassanātopi. <hi rend="bold">Avitakkaavicāra vipassanā paṇītatarā</hi> sammasitadhammavasenapi vipassanāya visesasiddhito, yato maggepi tathārūpā visesā ijjhanti. Ayaṃ panattho ‘‘ariyamagga bojjhaṅgādivisesaṃ vipassanāya ārammaṇabhūtā khandhā niyamentī’’ti evaṃ pavattena moravāpīvāsimahādattattheravādena dīpetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="361"><hi rend="paranum">361</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gehasitadomanassaṃ</hi> nāma kāmaguṇānaṃ appaṭilābhanimittaṃ, vigatanimittañca uppajjanakadomanassaṃ. <hi rend="bold">Appaṭilābhato samanupassato</hi>ti appaṭilābhena ‘‘ahameva na labhāmī’’ti paritassanato. <hi rend="bold">Samanussarato</hi>ti ‘‘ahu vata <pb ed="P" n="2.0335" /> me taṃ vata natthī’’tiādinā anussaraṇavasena cintayato. Tenāha <hi rend="bold">‘‘evaṃ chasu dvāresū’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuttaresu vimokkhesū</hi>ti suññataphalādiariyaphalavimokkhesu. <hi rend="bold">Piha</hi>nti apekkhaṃ, āsanti attho. Kathaṃ pana lokuttaradhamme ārabbha āsā uppajjatīti? Na kho panetaṃ evaṃ daṭṭhabbaṃ ‘‘yaṃ ārammaṇakaraṇavasena tattha pihā pavattatī’’ti avisayattā, puggalassa ca anadhigatabhāvato. Anussavūpaladdhe pana anuttaravimokkhe uddissa pihaṃ upaṭṭhapento ‘‘tattha pihaṃ upaṭṭhapetī’’ti vutto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kudāssu nāmāha’’</hi>ntiādi. Chasu dvāresu iṭṭhārammaṇe āpāthagate aniccādivasena vipassanaṃ paṭṭhapetvāti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Iṭṭhārammaṇe’’</hi>ti ca iminā nayidaṃ domanassaṃ sabhāvato aniṭṭhadhammeyeva ārabbha uppajjanakaṃ, atha kho icchitālābhahetukaṃ icchābhighātavasena yattha katthaci ārammaṇe uppajjanakanti dasseti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> ‘‘kudāssu nāmāha’’nti vuttākārena pihaṃ upaṭṭhapetvā <hi rend="bold">evaṃ</hi> imampi pakkhaṃ…pe… nāsakkhinti anusocatoti yojanā. ‘‘Imasmiṃ pakkhe, imasmiṃ māse, imasmiṃ saṃvacchare pabbajituṃ nāladdhaṃ, kasiṇaparikammaṃ kātuṃ nāladdha’’ntiādivasena pavattiṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘nekkhammavasenā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Vipassanāvasenā’’</hi>tiādīsupi iminā nayena yojanā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext">Yato eva-kāro, tato aññattha niyamoti katvā <hi rend="bold">‘‘tasmimpi…pe… gehasitadomanassamevā’’</hi>ti vuttaṃ. Na hettha gehasitadomanassatā savitakkasavicāre niyatā, atha kho gehasitadomanasse savitakkasavicāratā <pb ed="M" n="2.0266" /> niyatā paṭiyoginivattanatthattā eva-kārassa. ‘‘Gehasitadomanassaṃ savitakkasavicārameva, na avitakkaavicāra’’nti. Nekkhammasitadomanassaṃ pana siyā savitakkasavicāraṃ, siyā avitakkaavicāraṃ. Savitakkasavicārasseva <pb ed="P" n="2.0336" /> kāraṇabhūtaṃ domanassaṃ <hi rend="bold">savitakkasavicāradomanassaṃ.</hi> Kiṃ taṃ? Gehasitadomanassaṃ <pb ed="V" n="2.0247" />, yaṃ pana nekkhammādivasena uppannaṃ, taṃ avitakkaavicārassa kāraṇabhūtaṃ <hi rend="bold">avitakkaavicāradomanassa</hi>nti. Ayañca nayo pariyāyavasena vuttoti āha <hi rend="bold">‘‘nippariyāyena panā’’</hi>tiādi. Yadi evaṃ kasmā ‘‘yaṃ ce avitakkaṃ avicāra’’nti pāḷiyaṃ vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘etassa panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Maññanavasenā</hi>ti parikappanavasena. <hi rend="bold">Vuttaṃ</hi> pāḷiyaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatrā</hi>ti tasmiṃ maññane. <hi rend="bold">Ayaṃ</hi> idāni vuccamāno <hi rend="bold">nayo. Domanassapaccayabhūte</hi>ti domanassassa paccayabhūte. Upacārajjhānañhi paṭhamajjhānādīni vā pādakāni katvā maggaphalāni nibbattetukāmassa tesaṃ alābhe domanassassa uppajjane tāni tassa paccayā nāma honti iti te dhammā phalūpacārena ‘‘domanassa’’nti vuttā. Yo pana tathā uppannadomanasso dhuranikkhepaṃ akatvā anukkamena vipassanaṃ ussukkāpetvā maggaphaladhamme nibbatteti, te kāraṇūpacārena <hi rend="bold">‘‘domanassa’’</hi>nti vuttāti imamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘idha bhikkhū’’</hi>tiādimāha. Nanu etassa tadā domanassameva uppannaṃ, na domanassahetukā vipassanāmaggaphaladhammā uppannā, tattha kathaṃ domanassasamaññaṃ āropetvā voharatīti āha <hi rend="bold">‘‘aññesaṃ paṭipattidassanavasena domanassanti gahetvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Savitakkasavicāradomanasse</hi>ti savitakkasavicāranimitte domanasse. Tīhi māsehi nibbattetabbā temāsikā, taṃ <hi rend="bold">temāsikaṃ.</hi> Imā ca temāsikādayo paṭipadā tathāpavattaukkaṭṭhamajjhimamudindriyavasena veditabbā, adhikamajjhimamudussāhavasena vā. <hi rend="bold">Jaggatī</hi>ti jāgarikaṃ anuyuñjati.</p>

<p rend="subhead">Mahāsivattheravatthuvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Sahassadvisahassasaṅkhyattā <hi rend="bold">mahāgaṇe.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhakathātherā</hi>ti aṭṭhakathāya atthapaṭipucchanakatherā. <hi rend="bold">Antarāmagge</hi>ti bhikkhaṃ gahetvā gāmato vihāraṃ paṭigamanamagge <pb ed="P" n="2.0337" />. <hi rend="bold">Tayo…pe… gāhāpetvā</hi>ti tīṇi cattāri uṇhāpanāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kenaci</hi><pb ed="M" n="2.0267" /><hi rend="bold">papañcenā</hi>ti kenaci sarīrakiccabhūtena papañcena. <hi rend="bold">Saññaṃ akāsi</hi> rattiyaṃ pacchato gacchantaṃ asallakkhento.</p>

<p rend="bodytext">Kasmā pana thero antevāsikānaṃ anārocetvāva gatoti āha <hi rend="bold">‘‘thero kirā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Arahattaṃ nāma ki</hi>nti tadadhigamassa adukkarabhāvaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Catūhi iriyāpathehī</hi>ti catūhipi <pb ed="V" n="2.0248" /> iriyāpathehi pavattamānassa, tasmā yāva arahattādhigamā sayanaṃ paṭikkhipāmīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Anucchavikaṃ nu kho te eta’’</hi>nti saṃvegajāto vīriyaṃ samuttejento <hi rend="bold">arahattaṃ aggahesi</hi> ettakaṃ kālaṃ vipassanāya suciṇṇabhāvato ñāṇassa paripākaṃ gatattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parimajjī</hi>ti parimasi. Keci pana <hi rend="bold">‘‘parimajjī</hi>ti parivattetvā therena dhoviyamānaṃ pariggahetvā dhovī’’ti atthaṃ vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vipassanāya ārammaṇaṃ</hi> nāma upacārajjhānapaṭhamajjhānādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Savitakkasavicāradomanasse’’</hi>tiādīsu vattabbaṃ somanassesu vuttanayānusārena veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="362"><hi rend="paranum">362</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evarūpā</hi>ti yā akusalānaṃ abhibuddhiyā, kusalānaṃ parihānāya ca saṃvattati, evarūpā, sā pana kāmūpasañhitatāya ‘‘gehasitā’’ti vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘gehasitaupekkhā’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Bālassā’’</hi>tiādīsu bālakaradhammayogato <hi rend="bold">bālassa</hi> attahitaparahitabyāmūḷhatāya <hi rend="bold">mūḷhassa</hi> puthūnaṃ kilesādīnaṃ jananādīhi kāraṇehi <hi rend="bold">puthujjanassa</hi> kilesodhīnaṃ maggodhīhi ajitattā <hi rend="bold">anodhijinassa, odhijino</hi> vāyapekkhā, odhiso ca kilesānaṃ jitattā, tenassa sekkhabhāvaṃ paṭikkhipati. Sattamabhavādito uddhaṃ pavattanavipākassa ajitattā <hi rend="bold">avipākajinassa, vipākajinā</hi> vā arahanto appaṭisandhikattā, tenassa asekkhattaṃ paṭikkhipati. Anekādīnave sabbesampi pāpadhammānaṃ <pb ed="P" n="2.0338" /> mūlabhūte sammohe ādīnavānaṃ adassanasīlatāya <hi rend="bold">anādīnavadassāvino.</hi> Āgamādhigamābhāvā <hi rend="bold">assutavato.</hi> Ediso ekaṃsena andhaputhujjano nāma hotīti tassa andhaputhujjanabhāvaṃ dassetuṃ punapi <hi rend="bold">‘‘puthujjanassā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Evarūpā</hi>ti vuttappakārā <pb ed="M" n="2.0268" /> sammohapubbikā. <hi rend="bold">Rūpaṃ sā nātivattatī</hi>ti rūpānaṃ samatikkamanāya kāraṇaṃ na hoti, rūpārammaṇe kilese nātikkamatīti adhippāyo. Aññāṇāvibhūtatāya ārammaṇe ajjhupekkhanavasena pavattamānā lobhasampayuttaupekkhā idhādhippetāti tassa lobhassa anucchavikameva ārammaṇaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘iṭṭhārammaṇe’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Anativattamānā</hi> anādīnavadassitāya. Tato eva assādānupassanato <hi rend="bold">tattheva laggā.</hi> Abhisaṅgassa lobhassa vasena, dummocanīyatāya ca tena <hi rend="bold">laggitā</hi> viya <hi rend="bold">hutvā uppannā.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evarūpā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0249" /> yā akusalānaṃ pahānāya, kusalānañca abhibuddhiyā saṃvattati, evarūpā, sā pana pabbajjādivasena pavattiyā nekkhammūpasañhitāti āha <hi rend="bold">‘‘nekkhammasitā’’</hi>ti. Idāni taṃ pāḷivasena dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tattha katamā’’</hi>tiādi vuttaṃ, tassattho heṭṭhā vuttanayānusārena veditabbo. <hi rend="bold">Rūpaṃ sā ativattatī</hi>ti rūpasmiṃ sammadeva ādīnavadassanato. Rūpaniyātāti kilesehi anabhibhavanīyato. <hi rend="bold">Iṭṭhe</hi>ti sabhāvato, saṅkappato ca iṭṭhe ārammaṇe. <hi rend="bold">Arajjantassā</hi>ti na rajjantassa rāgaṃ anuppādentassa. <hi rend="bold">Aniṭṭhe adussantassā</hi>ti ettha vuttanayena attho veditabbo. Samaṃ sammā yoniso na pekkhanaṃ <hi rend="bold">asamapekkhanaṃ,</hi> taṃ pana iṭṭhāniṭṭhamajjhatte viya iṭṭhāniṭṭhesupi bālassa hotīti ‘‘iṭṭhāniṭṭhamajjhatte’’ti avatvā <hi rend="bold">‘‘asamapekkhanena asammuyhantassā’’</hi>ti vuttaṃ, tividhepi ārammaṇe asamapekkhanavasena muyhantassāti attho. <hi rend="bold">Vipassanāñāṇasampayuttā upekkhā.</hi> Nekkhammasitā upekkhā <hi rend="bold">vedanāsabhāgā</hi>ti udāsinākārena pavattiyā, upekkhā <pb ed="P" n="2.0339" /> vedanāya ca sabhāgā. <hi rend="bold">Ettha upekkhā vā</hi>ti ettha etasmiṃ upekkhāniddese ‘‘upekkhā’’ti gahitā eva. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti tatramajjhattupekkhāyapi idha upekkhāggahaṇena gahitattā. Tañhi sandhāya <hi rend="bold">‘‘paṭhamadutiyatatiyacatutthajjhānavasena uppajjanakaupekkhā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tāyapi nekkhammasitaupekkhāyā</hi>ti niddhāraṇe bhummaṃ. <hi rend="bold">‘‘Yaṃ nekkhammavasenā’’</hi>tiādi heṭṭhā vuttanayattā uttā natthameva.</p>

<p rend="bodytext" n="363"><hi rend="paranum">363</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadi sakkassa tadā sotāpattiphalapattiyāva upanissayo, atha kasmā bhagavā yāva arahattaṃ desanaṃ vaḍḍhesīti āha <hi rend="bold">‘‘buddhānañhī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Taruṇasakko</hi>ti abhinavo adhunā pātubhūto sakko. Sampati <pb ed="M" n="2.0269" /> pātubhāvañhi sandhāya ‘‘taruṇasakko’’ti vuttaṃ, na tassa kumāratā, vuddhatā vā atthi. <hi rend="bold">Gatāgataṭṭhāna</hi>nti gamanāgamanakāraṇaṃ. <hi rend="bold">Na paññāyati</hi> na upalabbhati. Gabbhaseyyakānañhi cavantānaṃ kammajarūpaṃ vigacchati anudeva cittajaṃ, āhārajañca paccayābhāvato, utujaṃ pana sucirampi kālaṃ paveṇiṃ ghaṭṭentaṃ bhassantaṃ vā sosantaṃ vā kilesantaṃ vā viṭṭhataṃ vā hoti, na evaṃ devānaṃ. Tesañhi opapātikattā kammajarūpe antaradhāyante sesatisantatirūpampi tena saddhiṃ antaradhāyati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘dīpasikhāgamanaṃ viya hotī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sesadevatā na jāniṃsu</hi> punapi sakkattabhāvena tasmiṃyeva ṭhāne nibbattattā. <hi rend="bold">Tīsu ṭhānesū</hi>ti somanassadomanassaupekkhāvissajjanāvasānaṭṭhānesu. <hi rend="bold">Nibbattitaphalamevā</hi>ti sappimhā sappimaṇḍo viya āgamanīyapaṭipadāya nibbattitaphalabhūtaṃ lokuttaramaggaphalameva <hi rend="bold">kathitaṃ. Sakuṇikāya viya</hi> kiñci gayhūpagaṃ <pb ed="P" n="2.0340" /><hi rend="bold">uppatitvā</hi> uḍḍetvā ullaṅghitvā. <hi rend="bold">Assā</hi>ti maggaphalasaññitassa ariyassa dhammassa.</p>

<p rend="subhead">Pātimokkhasaṃvaravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="364"><hi rend="paranum">364</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pātimokkhasaṃvarāyā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0250" /> pātimokkhabhūtasīlasaṃvarāyāti ayamettha atthoti āha <hi rend="bold">‘‘uttamajeṭṭhakasīlasaṃvarāyā’’</hi>ti. ‘‘Pātimokkhasīlañhi sabbasīlato jeṭṭhakasīla’’nti dīghavāpīvihāravāsi sumatthero vadati, antevāsiko panassa tepiṭakacūḷanāgatthero ‘‘pātimokkhasaṃvaro eva sīlaṃ, itarāni pana ‘sīlanti vuttaṭṭhānaṃ nāma atthī’ti ananujānanto indriyasaṃvaro nāma chadvārarakkhāmattakaṃ, ājīvapārisuddhi dhammena samena paccayuppādanamattakaṃ, paccayasannissitaṃ paṭiladdhapaccaye ‘ida mattha’nti paccavekkhitvā paribhuñjanamattakaṃ, nippariyāyena pātimokkhasaṃvarova sīlaṃ. Tathā hi yassa so bhinno, so itarāni rakkhituṃ abhabbattā asīlo hoti. Yassa pana sabbaso arogo sesānaṃ rakkhituṃ bhabbattā sampannasīlo’’ti vadati, tasmā itaresaṃ tassa parivārabhāvato, sabbaso ekadesena ca tadantogadhabhāvato tadeva padhānasīlaṃ nāmāti āha <hi rend="bold">‘‘uttamajeṭṭhakasīlasaṃvarāyā’’</hi>ti. Tattha yathā heṭṭhā papañcasaññāsaṅkhānirodhasāruppagāminiṃ paṭipadaṃ pucchitena bhagavatā papañcasaññānaṃ, paṭipadāya ca mūlabhūtaṃ vedanaṃ vibhajitvā paṭipadā desitā sakkassa ajjhāsayavasena saṃkilesadhammappahānamukhena vodānadhammapāripūrīti, evaṃ tassā eva paṭipadāya mūlabhūtampi sīlasaṃvaraṃ pucchitena bhagavatā <pb ed="M" n="2.0270" /> yato so visujjhati, yathā ca visujjhati, tadubhayaṃ sakkassa ajjhāsayavasena vibhajitvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘kāyasamācārampī’’</hi>tiādi vuttaṃ saṃkilesadhammappahānamukhena vodānadhammapāripūrīti katvā. Sīlakathāyaṃ asevitabbakāyasamācārādikathane kāraṇaṃ vuttameva, tasmā <hi rend="bold">kammapathavasenā</hi>ti kusalākusalakammapathavasena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kammapathavasenā</hi>ti ca kammapathavicāravasena <pb ed="P" n="2.0341" />. Kammapathabhāvaṃ apattānampi hi kāyaduccaritādīnaṃ asevitabbakādīnaṃ asevitabbakāyasamācārādibhāvo idha vuccatīti. <hi rend="bold">Paṇṇattivasenā</hi>ti sikkhāpadapaṇṇattivasena. Yato yato hi yā yā veramaṇī, tadubhayepi vibhāvento paṇṇattivasena katheti nāma. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kāyadvāre’’</hi>tiādi. Sikkhāpadaṃ vītikkamati etenāti <hi rend="bold">sikkhāpadavītikkamo,</hi> sikkhāpadassa vītikkamanākārena pavatto akusaladhammo yaṃ, tassa asevitabbakāyasamācārāditā. Vītikkamapaṭipakkho <hi rend="bold">avītikkamo,</hi> na vītikkamati etenāti <hi rend="bold">avītikkamo,</hi> sīlaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Micchā sammā ca pariyesati etāyāti <hi rend="bold">pariyesanā,</hi> ājīvo, atthato paccayagavesanabyāpāro kāyavacīdvāriko. Yadi evaṃ kasmā visuṃ gahaṇanti āha <hi rend="bold">‘‘yasmā’’</hi>tiādi <pb ed="V" n="2.0251" />. Ariyā niddosā pariyesanā gavesanāti <hi rend="bold">ariyapariyesanā,</hi> ariyehi sādhūhi pariyesitabbātipi <hi rend="bold">ariyapariyesanā</hi>ti. Vuttavipariyāyato <hi rend="bold">anariyapariyesanā</hi> veditabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jātidhammo</hi>ti jāyanasabhāvo jāyanapakatiko. <hi rend="bold">Jarādhammo</hi>ti jīraṇasabhāvo. <hi rend="bold">Byādhidhammo</hi>ti byādhisabhāvo. <hi rend="bold">Maraṇadhammo</hi>ti mīyanasabhāvo. <hi rend="bold">Sokadhammo</hi>ti socanakasabhāvo. <hi rend="bold">Saṃkilesadhammo</hi>ti saṃkilissanasabhāvo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Puttabhariya</hi>nti puttā ca bhariyā ca. Esa nayo sabbattha. Dvandekattavasena tesaṃ niddeso. <hi rend="bold">Jātarūparajata</hi>nti ettha pana yato vikāraṃ anāpajjitvā sabbaṃ jātarūpameva hotīti <hi rend="bold">jātarūpaṃ</hi> nāma suvaṇṇaṃ. Dhavalasabhāvatāya rajatīti <hi rend="bold">rajataṃ,</hi> rūpiyaṃ. Idha pana suvaṇṇaṃ ṭhapetvā yaṃ kiñci upabhogaparibhogārahaṃ ‘‘rajata’’ntveva gahitaṃ vohārūpagamāsakādi. <hi rend="bold">Jātidhammā hete, bhikkhave, upadhayo</hi>ti <pb ed="P" n="2.0342" /> ete kāmaguṇūpadhayo nāma honti, te sabbepi jātidhammāti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Byādhidhammavārādīsu</hi><pb ed="M" n="2.0271" /> jātarūparajataṃ na gahitaṃ. Na hetassa sīsarogādayo byādhayo nāma santi, na sattānaṃ viya cutisaṅkhātaṃ maraṇaṃ, na soke uppajjati, <hi rend="bold">cutisaṅkhātaṃ maraṇa</hi>nti ca ekabhavapariyāpannakhandhanirodho, so tassa natthi, khaṇikanirodho pana khaṇe khaṇe labbhateva. Rāgādīhi pana saṃkilesehi saṃkilissatīti <hi rend="bold">saṃkilesadhammavāre</hi> gahitaṃ jātarūpaṃ, tathā utusamuṭṭhānattā <hi rend="bold">jātidhammavāre,</hi> malaṃ gahetvā <hi rend="bold">jīraṇato jarādhammavāre ca.</hi> Ariyehi na araṇīyā, pariyesanātipi <hi rend="bold">anariyapariyesanā.</hi></p>

<p rend="bodytext">Idāni anesanāvasenāpi taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘apicā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Iminā nayena sukkapakkhepi attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sambhārapariyesanaṃ</hi> paharaṇavisādigavesanaṃ, payogavasena <hi rend="bold">payogakaraṇaṃ</hi> tajjāvāyāmajananaṃ tādisaṃ upakkamanibbattanaṃ, pāṇātipātādiatthaṃ <hi rend="bold">gamanaṃ,</hi> paccekaṃ <hi rend="bold">kāla</hi>-saddo yojetabbo ‘‘sambhārapariyesanakālato paṭṭhāya, payogakaraṇakālato paṭṭhāya, gamanakālato paṭṭhāyā’’ti. <hi rend="bold">Itaro</hi>ti ‘‘sevitabbo’’ti vuttakāyasamācārādiko. <hi rend="bold">Cittampi uppādetabbaṃ.</hi> Tathā uppāditacitto hi sati paccayasamavāye tādisaṃ payogaṃ parakkamaṃ karonto paṭipattiyā matthakaṃ gaṇhāti. Tenāha ‘‘cittuppādampi kho ahaṃ, bhikkhave, kusalesu dhammesu bahupakāraṃ vadāmī’’ti (ma. ni. 1.84).</p>

<p rend="bodytext">Idāni <pb ed="V" n="2.0252" /> taṃ matthakappattaṃ asevitabbaṃ, sevitabbañca dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘apicā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Saṅghabhedādīna</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena lohituppādanādiṃ saṅgaṇhāti. Buddharatanasaṅgharatanupaṭṭhāneheva dhammaratanupaṭṭhānasiddhīti āha <hi rend="bold">‘‘divasassa dvattikkhattuṃ tiṇṇaṃ ratanānaṃ upaṭṭhānagamanādivasenā’’</hi>ti <pb ed="P" n="2.0343" />. <hi rend="bold">Dhanuggahapesanaṃ</hi> dhanuggahapurisānaṃ uyyojanaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena pañcavarayācanādiṃ saṅgaṇhāti. ‘‘Ajātasattuṃ pasādetvā lābhuppādavasena parihīnalābhasakkārassa kulesu viññāpana’’nti evamādiṃ anariyapariyesanaṃ pariyesantānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pāripūriyā</hi>ti pāripūriatthaṃ. Aggamaggaphalavaseneva hi sevitabbānaṃ pāripūrīti tadatthaṃ sabbā pubbabhāgapaṭipadā, pātimokkhasaṃvaropi aggamaggeneva paripuṇṇo <pb ed="M" n="2.0272" /> hotīti tadatthaṃ pubbabhāgapaṭipadaṃ vatvā nigamento <hi rend="bold">‘‘pātimokkho…pe… hotī’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="subhead">Indriyasaṃvaravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="365"><hi rend="paranum">365</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Indriyānaṃ pidhānāyā</hi>ti indriyānaṃ pidahanatthāya. <hi rend="bold">Indriyāni</hi> ca cakkhādīni dvārāni, tesaṃ <hi rend="bold">pidhānaṃ</hi> saṃvaraṇaṃ akusaluppattito gopanāti āha <hi rend="bold">‘‘guttadvāratāyā’’</hi>ti. Asevitabbarūpādivasena indriyesu aguttadvāratā asaṃvaro, saṃkilesadhammavippahānavasena vodānadhammapārisuddhīti. Kāmaṃ pāḷiyaṃ asevitabbampi rūpādi dassitaṃ, sakkena pana indriyasaṃvarāya paṭipatti pucchitāti tameva nivattetvā dassetuṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi>vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘cakkhuviññeyyaṃ rūpampītiādi sevitabbarūpādivasena indriyasaṃvaradassanatthaṃ vutta’’</hi>nti. ‘‘Tuṇhī ahosī’’ti vatvā tuṇhībhāvassa kāraṇaṃ byatirekamukhena vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘kathetukāmopī’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Aya</hi>nti sakko devānaṃ indo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rūpa</hi>nti rūpāyatanaṃ, tassa asevanaṃ nāma adassanaṃ evāti āha <hi rend="bold">‘‘na sevitabbaṃ na daṭṭhabba’’</hi>nti. <hi rend="bold">Yaṃ</hi> pana sattasantānagataṃ rūpaṃ <hi rend="bold">passato</hi> paṭikūlamanasikāravasena, <hi rend="bold">asubhasaññā vā saṇṭhāti</hi> dassanānuttariyavasena. Atha vā kammaphalasaddahanavasena <hi rend="bold">pasādo vā uppajjati.</hi> Hutvā abhāvākārasallakkhaṇena <hi rend="bold">aniccasaññāpaṭilābho vā hoti.</hi></p>

<p rend="bodytext">Pariyāyakkharaṇato <pb ed="P" n="2.0344" /><hi rend="bold">akkharaṃ,</hi> vaṇṇo, so eva nirantaruppattiyā samuddito padavākyasaññito, adhippetamatthaṃ byañjetīti <hi rend="bold">byañjanaṃ,</hi> tayidaṃ kābyanāṭakādigatavevacanavasena, uccāraṇavasena ca vicittasannivesatāya tathāpavattavikappanavasena cittavicittabhāvena upatiṭṭhanakaṃ <pb ed="V" n="2.0253" /> sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘yaṃ cittakkharaṃ cittabyañjanampi saddaṃ suṇato rāgādayo uppajjantī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Atthanissita</hi>nti samparāyikatthanissitaṃ. <hi rend="bold">Dhammanissita</hi>nti vivaṭṭadhammanissitaṃ, lokuttararatanattayadhammanissitaṃ vā. <hi rend="bold">Pasādo</hi>ti ratanattayasaddhā, kammaphalasaddhāpi. <hi rend="bold">Nibbidā vā</hi>ti aniccasaññādivasena vaṭṭato ukkaṇṭhā vā.</p>

<p rend="bodytext">Gandharasāviparodhādivasena seviyamānaṃ ayoniso paṭipannattā <hi rend="bold">asevitabbaṃ</hi> nāma. Yoniso paccavekkhitvā seviyamānaṃ sampajaññavasena gahaṇato <hi rend="bold">sevitabbaṃ</hi> nāma. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘yaṃ gandhaṃ ghāyato’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0273" /><hi rend="bold">pana phusato</hi>ti yaṃ pana sevitabbaṃ phoṭṭhabbaṃ anipphannasseva phusato. <hi rend="bold">Āsavakkhayo ceva</hi> hoti jāgariyānuyogassa matthakappattito. <hi rend="bold">Vīriyañca supaggahitaṃ hoti</hi> catutthassa ariyavaṃsassa ukkaṃsanato. <hi rend="bold">Pacchimā ca…pe… anuggahitā hoti</hi> sammāpaṭipattiyaṃ niyojanato.</p>

<p rend="bodytext">Ye <hi rend="bold">manoviññeyye dhamme</hi> iṭṭhādibhede <hi rend="bold">samannāharantassa</hi> āvajjantassa <hi rend="bold">āpāthaṃ āgacchanti.</hi> ‘‘Manoviññeyyā dhammā’’ti vibhatti vipariṇāmetabbā, mettādivasena samannāharantassa ye manoviññeyyā dhammā āpāthaṃ āgacchanti, evarūpā sevitabbāti yojanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena karuṇādīnañceva aniccādīnañca saṅgaho daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Tiṇṇaṃ therānaṃ dhammā</hi>ti idāni vuccamānapaṭipattīnaṃ tiṇṇaṃ therānaṃ manoviññeyyā dhammā. <hi rend="bold">Bahi dhāvituṃ na adāsi</hi>nti antopariveṇaṃ āgatameva rūpādiṃ ārabbha imasmiṃ temāse kammaṭṭhānavinimuttaṃ <pb ed="P" n="2.0345" /> cittaṃ kadāci uppannapubbaṃ, antopariveṇe ca visabhāgarūpādīnaṃ asambhavo eva, tasmā visaṭavitakkavasena cittaṃ bahi dhāvituṃ na adāsinti dasseti. <hi rend="bold">Nivāsagehato</hi> nivāsanagabbhato. <hi rend="bold">Niyakajjhattakhandhapañcakato</hi> vipassanāgocarato. Thero kira sabbampi attanā kātabbakiriyaṃ kammaṭṭhānasīseneva paṭipajjati.</p>

<p rend="bodytext" n="366"><hi rend="paranum">366</hi><hi rend="dot">.</hi> Asammohasampajaññavasena advejjhābhāvato eko anto etassāti <hi rend="bold">ekanto,</hi> ekanto vādo etesanti <hi rend="bold">ekantavādā.</hi> Tenāha <hi rend="bold">‘‘ekaṃyeva vadantī’’</hi>ti, abhinnavādāti attho. <hi rend="bold">Ekācārā</hi>ti samānācārā. <hi rend="bold">Ekaladdhikā</hi>ti samānaladdhikā. <hi rend="bold">Ekapariyosānā</hi>ti samānaniṭṭhānā.</p>

<p rend="bodytext">Iti sakko pubbe attanā sutaṃ puthusamaṇabrāhmaṇānaṃ nānāvādā cāraladdhiniṭṭhānaṃ idāni saccapaṭivedhena <pb ed="V" n="2.0254" /> asārato ñatvā ṭhito, tassa kāraṇaṃ ñātukāmo tameva tāva byatirekamukhena pucchati ‘‘sabbeva dhammā nu kho’’tiādinā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhātū</hi>ti ajjhāsayadhātu uttarapadalopena vuttā, <hi rend="bold">ajjhāsayadhātū</hi>ti ca atthato ajjhāsayo evāti āha <hi rend="bold">‘‘anekajjhāsayo nānajjhāsayo’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Ekasmiṃ gantukāme eko ṭhātukāmo hotī’’</hi>ti idaṃ nidassanavasena vuttaṃ iriyāpathepi nāma sattā ekajjhāsayā dullabhā, pageva <pb ed="M" n="2.0274" /> laddhīsūti dassanatthaṃ. <hi rend="bold">Yaṃ yadeva ajjhāsaya</hi>nti yaṃ yameva sassatādiajjhāsayaṃ. <hi rend="bold">Abhinivisantī</hi>ti taṃ taṃ laddhiṃ diṭṭhābhinivesavasena abhimukhā hutvā duppaṭinissaggibhāvena nivisanti, ādānaggāhaṃ <hi rend="bold">gaṇhanti. Thāmena ca parāmāsena cā</hi>ti diṭṭhithāmena ca diṭṭhiparāmāsena ca. <hi rend="bold">Suṭṭhu gaṇhitvā</hi>ti ativiya daḷhaggāhaṃ gaṇhitvā. <hi rend="bold">Voharantī</hi>ti yathābhiniviṭṭhaṃ diṭṭhivādaṃ paññāpenti <pb ed="P" n="2.0346" /> pare hi gāhenti patiṭṭhapenti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kathenti dīpenti kittentī’’</hi>ti, ugghosentīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Antaṃ atītā <hi rend="bold">accantā,</hi> accantā niṭṭhā etesanti <hi rend="bold">accantaniṭṭhā. Sabbesa</hi>nti sabbesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ. <hi rend="bold">Yogakkhemo</hi>tipi nibbānaṃ catūhipi yogehi anuppaduṭṭhattā. ‘‘Accantayogakkhemā’’ti vattabbe i-kārena niddesena <hi rend="bold">‘‘accantayogakkhemī’’</hi>ti vuttaṃ, accantayogakkhemo vā etesaṃ atthīti <hi rend="bold">accantayogakkhemī</hi>ti. <hi rend="bold">Caranti</hi> upagacchanti, adhigacchantīti attho. Pariyassati parikkhissati vaṭṭadukkhantaṃ āgammāti <hi rend="bold">pariyosānantipi nibbānassa nāmaṃ.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅkhiṇātī</hi>ti samucchindanena khepeti. <hi rend="bold">Vināsetī</hi>ti tato eva sabbaso adassanaṃ pāpeti. <hi rend="bold">Vimuttā</hi>ti vaṭṭadukkhato accantaniggamena visesena muttā.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Issāmacchariyaṃ eko pañho’’ti kasmā vuttaṃ, nanu issāmacchariyaṃ vissajjananti? Saccametaṃ, yo pana ñātuṃ icchito attho, so pañho. So eva ca vissajjīyatīti nāyaṃ doso, aññathā ambaṃ puṭṭhassa labujaṃ byākaraṇaṃ viya siyā, evaṃ pañhasīsena pañhabyākaraṇaṃ vadati. Tathā hi ‘‘piyāppiya’’ntiādinā vissajjanapadāneva gahitāni, <hi rend="bold">‘‘piyāppiyaṃ eko’’</hi>tiādīsupi eseva nayo. <hi rend="bold">Papañcasaññā</hi>ti saññāsīsena papañcā eva vuttāti āha <hi rend="bold">‘‘papañco eko’’</hi>ti. Ettha ca yathā pātimokkhasaṃvarapucchā kāyasamācārādivibhāgena vissajjitattā tayo pañhā jātā, evaṃ indriyasaṃvarapucchā rūpādivibhāgena vissajjitattā cha pañhā <pb ed="V" n="2.0255" /> siyuṃ. Tathā sati ekūnavīsati pucchā siyuṃ, atha indriyasaṃvaratāsāmaññena ekova pañho kato, evaṃ sati pātimokkhasaṃvarapucchābhāvasāmaññena tepi tayo ekova pañhoti sabbeva dvādaseva pañhā bhaveyyunti? Nayidamevaṃ. Yasmā kāyasamācārādīsu vibhajja <pb ed="P" n="2.0347" /> vuccamānesu mahāvisayatāya aparimāṇo vibhāgo sambhavati <pb ed="M" n="2.0275" /> vissajjetuṃ. Sakalampi vinayapiṭakaṃ tassa niddeso. Rūpādīsu pana vibhajja vuccamānesu appavisayatāya na tādiso vibhāgo sambhavati vissajjetuṃ. Iti mahāvisayatāya pātimokkhasaṃvarapucchā tayo pañhā katā, indriyasaṃvarapucchā pana appavisayatāya ekova pañho kato. Tena vuttaṃ ‘‘cuddasa mahāpañhā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="367"><hi rend="paranum">367</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Calanaṭṭhenā</hi>ti kampanaṭṭhena. Taṇhā hi kāmarāgarūparāgaarūparāgādivasena pavattiyā anavaṭṭhitatāya sayampi calati, yattha uppannā, tampi santānaṃ bhavādīsu parikaḍḍhanena cāleti, tasmā calanaṭṭhena taṇhā ejā nāma. <hi rend="bold">Pīḷanaṭṭhenā</hi>ti vibādhanaṭṭhena tassa tassa dukkhassa hetubhāvena. <hi rend="bold">Padussanaṭṭhenā</hi>ti adhammarāgādibhāvena, sammukhaparaṃmukhena, kilesāsucipaggharaṇena ca pakārato dussanaṭṭhena <hi rend="bold">gaṇḍo. Anuppaviṭṭhaṭṭhenā</hi>ti āsayassa dunnīharaṇīyabhāvena anuppavisanaṭṭhena. <hi rend="bold">Kaḍḍhati</hi> attano ca ruciyā upaneti. <hi rend="bold">Uccāvaca</hi>nti paṇītabhāvaṃ, nihīnabhāvañca. <hi rend="bold">Yesu</hi> samaṇabrāhmaṇesu. ‘‘Yesāha’’ntipi pāḷi, tassā keci ‘‘yesaṃ aha’’nti atthaṃ vadanti. <hi rend="bold">Eva</hi>nti sutānurūpaṃ, uggahānurūpañca. ‘‘Ahaṃ kho pana bhante aññesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ dhammācariyo hontopi bhagavato sāvako…pe… sambodhiparāyaṇo’’ti evaṃ <hi rend="bold">attano sotāpannabhāvaṃ jānāpeti.</hi></p>

<p rend="subhead">Somanassapaṭilābhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="368"><hi rend="paranum">368</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samāpanno</hi>ti samogāḷho pavattasampahāro viyātibyūḷho. <hi rend="bold">Jiniṃsū</hi>ti yathā asurā puna sīsaṃ ukkhipituṃ nāsakkhiṃsu, evaṃ devā vijiniṃsuyevāti dassento āha <hi rend="bold">‘‘devā puna apaccāgamanāya asure jiniṃsū’’</hi>ti. Tādiso hissa jayo sātisayaṃ vedapaṭilābhāya ahosi. <hi rend="bold">Duvidhampi</hi><pb ed="P" n="2.0348" /><hi rend="bold">oja</hi>nti dibbaṃ, asuraṃ cāti dvippakārampi ojaṃ. <hi rend="bold">Devāyeva paribhuñjissanti</hi> asurānaṃ pavesābhāvato. Daṇḍassa avacaraṇaṃ āvaraṇaṃ <hi rend="bold">daṇḍāvacaro,</hi> saha daṇḍāvacarenāti <hi rend="bold">sadaṇḍāvacaro,</hi> daṇḍena paharitvā vā āvaritvā vā sādhetabbanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="369"><hi rend="paranum">369</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imasmiṃyeva</hi><pb ed="V" n="2.0256" /><hi rend="bold">okāse</hi>ti imissameva indasālaguhāyaṃ. <hi rend="bold">Devabhūtassa me</hi>ti pubbepi devabhūtassa sakkasseva me bhūtassa. <hi rend="bold">Sato</hi>ti idānipi sakkasseva sato <hi rend="bold">punarāyu ca me laddho.</hi></p>

<p rend="bodytext">Diviyā <pb ed="M" n="2.0276" /> kāyāti <hi rend="bold">dibbā,</hi> khandhapañcakasaṅkhātā kāyāti āha <hi rend="bold">‘‘dibbā attabhāvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Amūḷho gabbhaṃ essāmī’’</hi>ti iminā ariyasāvakānaṃ andhaputhujjanānaṃ viya sammohamaraṇaṃ, asampajānagabbhokkamanañca natthi, atha kho asammohamaraṇañceva sampajānagabbhokkamanañca hotīti dasseti. Ariyasāvakā niyatagatikattā sugatīsu eva uppajjanti, tatthāpi manussesu uppajjantā uḷāresu eva kulesu paṭisandhiṃ gaṇhissanti, sakkassāpi tādiso ajjhāsayo. Tena vuttaṃ pāḷiyaṃ ‘‘yattha me ramatī mano’’ti, taṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘yattha me’’</hi>tiādi. Sakko pana attano dibbānubhāvenāpi tādisaṃ jānituṃ sakkotiyeva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāraṇenā</hi>ti yuttena ariyasāvakabhāvassa anucchavikena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘samenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sakadāgāmimaggaṃ sandhāya vadati</hi> chaṭṭhe atthavase anāgāmimaggassa vakkhamānattā. <hi rend="bold">Ājānitukāmo</hi>ti appattaṃ visesaṃ paṭivijjhitukāmo. <hi rend="bold">Manussaloke anto bhavissati</hi> puna mānussūpapattiyā abhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Punadevā</hi>ti manussesu uppanno tato cavitvā punadeva <pb ed="P" n="2.0349" />. Imasmiṃ tāvatiṃsa<hi rend="bold">devalokasmiṃ. Uttamo,</hi> kīdisoti āha <hi rend="bold">‘‘sakko’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antime bhave</hi>ti mama sabbabhavesu antime sabbapariyosāne bhave. <hi rend="bold">‘‘Āyunā’’</hi>ti iminā ca taṃsahabhāvino sabbepi vaṇṇādike saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">‘‘Paññāyā’’</hi>ti ca iminā sabbepi saddhāsativīriyādike. <hi rend="bold">Tasmiṃ attabhāve</hi>ti tasmiṃ sabbantime sakkattabhāve. <hi rend="bold">Akaniṭṭhagāmī hutvā</hi>ti antarāyaparinibbāyiādibhāvaṃ anupagantvā ekaṃsato uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī eva hutvā. Tato eva anukkamena <hi rend="bold">avihādīsu nibbattanto. Evamāhā</hi>ti ‘‘so nivāso bhavissatī’’ti evamāha. ‘‘Avihādīsu…pe… nibbattissatī’’ti saṅkhepato vuttamatthaṃ vivarituṃ <hi rend="bold">‘‘esa kirā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Ayañca nayo na kevalaṃ sakkasseva, atha kho mahāseṭṭhimahāupāsikānampi hotiyevāti dassento <hi rend="bold">‘‘sakko devarājā’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="bodytext" n="370"><hi rend="paranum">370</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhavasampattinibbānasampattīnaṃ vasena aparipuṇṇajjhāsayatāya <hi rend="bold">aniṭṭhitamanoratho</hi> taṃ taṃ <pb ed="V" n="2.0257" /> pattukāmoyeva hutvā ṭhito. <hi rend="bold">Ye ca samaṇe</hi>ti <pb ed="M" n="2.0277" /> ye ca pabbajite. <hi rend="bold">Pavivittavihārino</hi>ti ‘‘anekavivekattayaṃ paribrūhetvā viharantī’’ti <hi rend="bold">maññāmi.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sampādanā</hi>ti maggassa upasampādanaṃ tassa sampāpanaṃ sammadeva pāpanaṃ. <hi rend="bold">Virādhanā</hi>ti anārādhanā anupāyapaṭipatti. <hi rend="bold">Na sambhontī</hi>ti anabhisambhuṇanti. Yathāpucchite atthe anabhisambhuṇanaṃ nāma sammā kathetuṃ asamatthatā evāti āha <hi rend="bold">‘‘sampādetvā kathetuṃ na sakkontī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā ādiccena samānagottatāya. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘ādicca</hi> nāma gottenā’’ti, tasmā <pb ed="P" n="2.0350" />. Ādicco bandhu etassāti ādiccabandhu, atha vā ādiccassa bandhūti ādiccabandhu, bhagavā, taṃ <hi rend="bold">ādiccabandhunaṃ.</hi> Ādicco hi sotāpannatāya bhagavato orasaputto. Tenevāha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Yo andhakāre tamasi pabhaṅkaro,</p>

<p rend="gatha2">Verocano maṇḍalī uggatejo;</p>

<p rend="gatha3">Mā rāhu gilī caraṃ antalikkhe,</p>

<p rend="gathalast">Pajaṃ mamaṃ rāhu pamuñca sūriya’’nti. (saṃ. ni. 1.91);</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sāma</hi>nti sāmaṃpayogaṃ, satthu pana sāvakassa sāmaṃpayogo nāma sanipāto evāti āha <hi rend="bold">‘‘namakkāraṃ karomā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="371"><hi rend="paranum">371</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parāmasitvā</hi>ti ‘‘imāya nāma pathaviyaṃ nisinnena mayā ayaṃ acchariyadhammo adhigato’’ti somanassajāto, ‘‘imāya nāma pathaviyaṃ evaṃ acchariyabbhutaṃ buddharatanaṃ uppanna’’nti acchariyabbhutacittajāto ca pathaviṃ parāmasitvā. <hi rend="bold">Patthitapañhā</hi>ti dīgharattānusayitasaṃsayasamugghātatthaṃ ‘‘kadā nu kho bhagavantaṃ pucchituṃ labhāmī’’ti evaṃ abhipatthitapañhā. Yaṃ panettha atthato na vibhattaṃ, taṃ suviññeyyamevāti.</p>

<p rend="centre">Sakkapañhasuttavaṇṇanāya līnatthappakāsanā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>