<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">8. Lakkhaṇasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="title">1. Paṭhamavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Aṭṭhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="202"><hi rend="paranum">202</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āyasmā</hi><pb ed="V" n="2.0161" /><pb ed="M" n="2.0182" /><hi rend="bold">ca lakkhaṇo</hi>tiādīsu ‘‘ko nāmāyasmā lakkhaṇo, kasmā ca ‘lakkhaṇo’ti nāmaṃ ahosi, ko cāyasmā moggallāno, kasmā ca sitaṃ pātvākāsī’’ti taṃ sabbaṃ pakāsetuṃ <hi rend="bold">‘‘yvāya’’</hi>ntiādi āraddhaṃ. <hi rend="bold">Lakkhaṇasampannenā</hi>ti purisalakkhaṇasampannena.</p>

<p rend="bodytext">Īsaṃ hasitaṃ ‘‘sita’’nti vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘mandahasita’’</hi>nti. <hi rend="bold">Aṭṭhisaṅkhalika</hi>nti nayidaṃ aviññāṇakaṃ aṭṭhisaṅkhalikamattaṃ, atha kho eko petoti āha <hi rend="bold">‘‘petaloke nibbatta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Ete attabhāvā</hi>ti petattabhāvā. <hi rend="bold">Na āpāthaṃ āgacchantī</hi>ti devattabhāvā viya na āpāthaṃ āgacchanti pakatiyā. Tesaṃ pana ruciyā āpāthaṃ āgaccheyyuṃ manussānaṃ. Dukkhābhibhūtānaṃ anāthabhāvadassanapadaṭṭhānā karuṇāti āha <hi rend="bold">‘‘kāruññe kattabbe’’</hi>ti. Attano ca sampattiṃ buddhañāṇassa ca sampattinti paccekaṃ sampattisaddo yojetabbo. Tadubhayaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘taṃ hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha attano sampattiṃ anussaritvā sitaṃ pātvākāsīti padaṃ ānetvā sambandhitabbaṃ. <hi rend="bold">Dhammadhātū</hi>ti sabbaññutaññāṇaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Dhammadhātū</hi>ti vā dhammānaṃ sabhāvo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Itaro</hi>ti lakkhaṇatthero. <hi rend="bold">Upapattī</hi>ti jāti. Upapattisīsena hi tathārūpaṃ attabhāvaṃ vadati. <hi rend="bold">Lohatuṇḍakehī</hi>ti lohamayeheva tuṇḍakehi. <hi rend="bold">Carantī</hi>ti ākāsena gacchanti. <hi rend="bold">Acchariyaṃ vatā</hi>ti garahacchariyaṃ nāmetaṃ. <hi rend="bold">Cakkhubhūtā</hi>ti sampattadibbacakkhukā, lokassa cakkhubhūtāti evaṃ vā ettha attho daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yatrā</hi>ti hetuatthe nipātoti āha <hi rend="bold">‘‘yatrāti kāraṇavacana’’</hi>nti. Aññatra hi ‘‘yatra hi nāmā’’ti attho vuccati. <hi rend="bold">Appamāṇe sattanikāye</hi> te ca kho vibhāgena kāmabhavādibhede bhave, nirayādibhedā <pb ed="V" n="2.0162" /> gatiyo, nānattakāyanānattasaññiādiviññāṇaṭṭhitiyo, tathārūpe sattāvāse ca sabbaññutaññāṇañca me upanetuṃ <hi rend="bold">paccakkhaṃ karontena</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Goghātako</hi>ti <pb ed="M" n="2.0183" /> gunnaṃ abhiṇhaṃ hananako. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vadhitvā vadhitvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti gunnaṃ vadhakakammassa. <hi rend="bold">Aparāpariyakammassā</hi>ti aparāpariyavedanīyakammassa. Balavatā goghātakakammena vipāke dīyamāne aladdhokāsaṃ aparāpariyavedanīyaṃ tasmiṃ vipakkavipāke idāni laddhokāsaṃ <hi rend="bold">‘‘avasesakamma’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Paṭisandhī</hi>ti pāpakammajanitā paṭisandhi. <hi rend="bold">Kammasabhāgatāyā</hi>ti kammasadisabhāvena. <hi rend="bold">Ārammaṇasabhāgatāyā</hi>ti ārammaṇassa sabhāgabhāvena sadisabhāvena. Yādise hi ārammaṇe pubbe taṃ kammaṃ tassa ca vipāko pavatto, tādiseyeva ārammaṇe idaṃ kammaṃ imassa vipāko ca pavattoti katvā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tasseva kammassa vipākāvasesenā’’</hi>ti. Bhavati hi taṃsadisepi tabbohāro yathā ‘‘so eva tittiro, tāniyeva osadhānī’’ti. <hi rend="bold">Nimittaṃ ahosī</hi>ti pubbe katūpacitassa petūpapattinibbattanavasena katokāsassa tassa kammassa nimittabhūtaṃ idāni tathā upaṭṭhahantaṃ tassa vipākassa nimittaṃ ārammaṇaṃ ahosi. <hi rend="bold">So</hi>ti goghātako. <hi rend="bold">Aṭṭhisaṅkhalikapeto jāto</hi> kammasarikkhakavipākatāvasena.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Pesisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="203"><hi rend="paranum">203</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gomaṃsapesiyo katvā</hi>ti gāviṃ vadhitvā vadhitvā gomaṃsaṃ phāletvā pesiyo katvā. <hi rend="bold">Sukkhāpetvā</hi>ti kālantaraṃ ṭhapanatthaṃ sukkhāpetvā. Sukkhāpiyamānānaṃ maṃsapesīnañhi vallūrasamaññā.</p>

<p rend="centre">Pesisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Piṇḍasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="204"><hi rend="paranum">204</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nippakkhacamme</hi>ti vigatapakkhacamme.</p>

<p rend="subhead">4. Nicchavisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="205"><hi rend="paranum">205</hi><hi rend="dot">.</hi> Urabbhe hanatīti <hi rend="bold">orabbhiko. Eḷake</hi>ti aje.</p>

<p rend="subhead">5. Asilomasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="206"><hi rend="paranum">206</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nivāpapuṭṭhe</hi>ti <pb ed="V" n="2.0163" /><pb ed="M" n="2.0184" /> attanā dinnanivāpena posite. <hi rend="bold">Asinā vadhitvā vadhitvā</hi> vikkiṇanto.</p>

<p rend="subhead">6. Sattisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="207"><hi rend="paranum">207</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaṃ miga</hi>nti ekaṃ dīpakamigaṃ.</p>

<p rend="subhead">7. Usulomasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="208"><hi rend="paranum">208</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāraṇāhī</hi>ti yātanāhi. <hi rend="bold">Ñatvā</hi>ti kammaṭṭhānaṃ ñatvā.</p>

<p rend="subhead">8. Sūcilomasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="209"><hi rend="paranum">209</hi><hi rend="dot">.</hi> Suṇoti pūretīti <hi rend="bold">sūto,</hi> assadamakādiko.</p>

<p rend="subhead">9. Dutiyasūcilomasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="210"><hi rend="paranum">210</hi><hi rend="dot">.</hi> Pesuññūpasaṃhāravasena ito sutaṃ amutra, amutra vā sutaṃ idha sūcetīti <hi rend="bold">sūcako</hi>. Anayabyasanaṃ pāpesi manusseti sambandho.</p>

<p rend="subhead">10. Kumbhaṇḍasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="211"><hi rend="paranum">211</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vinicchayāmacco</hi>ti raññā aḍḍakaraṇe ṭhapito vinicchayamahāmatto. So hi gāmajanakāyaṃ kūṭeti vañcetīti <hi rend="bold">gāmakūṭako</hi>ti vuccati. Keci ‘‘tādiso eva gāmajeṭṭhako gāmakūṭako’’ti vadanti. <hi rend="bold">Samena bhavitabbaṃ,</hi> ‘‘dhammaṭṭho’’ti vattabbato. Rahassaṅge nisīdanavasena <hi rend="bold">visamā nisajjāva ahosi</hi>.</p>

<p rend="centre">Kumbhaṇḍasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">2. Dutiyavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Sasīsakasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="212"><hi rend="paranum">212</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phusanto</hi>ti <pb ed="V" n="2.0164" /><pb ed="M" n="2.0185" /> theyyāya phusanto.</p>

<p rend="subhead">3. Nicchavitthisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="214"><hi rend="paranum">214</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mātugāmo</hi> sassāmiko <hi rend="bold">attano phasse anissaro. Vaṭṭitvā</hi>ti bhassitvā aparaṃ gantvā.</p>

<p rend="subhead">4. Maṅgulitthisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="215"><hi rend="paranum">215</hi><hi rend="dot">.</hi> Maṅganavasena ulatīti <hi rend="bold">maṅguli,</hi> virūpabībhacchabhāvena pavattatīti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘virūpaṃ duddasikaṃ bībhaccha’’</hi>nti.</p>

<p rend="subhead">5. Okilinīsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="216"><hi rend="paranum">216</hi><hi rend="dot">.</hi> Uddhaṃ uddhaṃ agginā pakkasarīratāya <hi rend="bold">uppakkaṃ</hi>. Heṭṭhato paggharaṇavasena kilinnasarīratāya <hi rend="bold">okilinī</hi>. Ito cito ca aṅgārasamparikiṇṇatāya <hi rend="bold">okirinī</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sā kirā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Aṅgāracitake</hi>ti aṅgārasañcaye. <hi rend="bold">Sarīrato paggharanti</hi> asuciduggandhajegucchāni sedagatāni. <hi rend="bold">Tassa kira rañño</hi>ti tassa kāliṅgassa rañño. <hi rend="bold">Nāṭakinī</hi>ti nacce adhikatā itthī. <hi rend="bold">Seda</hi>nti sedanaṃ, tāpananti attho.</p>

<p rend="centre">Okilinīsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Asīsakasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="217"><hi rend="paranum">217</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asīsakaṃ kabandhaṃ hutvā nibbatti</hi> kammāyūhanakāle tathā nimittaggahaṇaparicayato.</p>

<p rend="subhead">7-11. Pāpabhikkhusuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="218-222"><hi rend="paranum">218-222</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lāmakabhikkhū</hi>ti <pb ed="V" n="2.0165" /><pb ed="M" n="2.0186" /> hīnācāratāya lāmako, bhikkhuvesatāya, bhikkhāhārena jīvanato ca bhikkhu. <hi rend="bold">Cittakeḷi</hi>nti cittaruciyaṃ taṃ taṃ kīḷanto. <hi rend="bold">Ayamevā</hi>ti bhikkhuvatthusmiṃ vuttanayo eva.</p>

<p rend="centre">Pāpabhikkhusuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Lakkhaṇasaṃyuttavaṇṇanāya līnatthappakāsanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>