<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">9. Vanasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Vivekasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="221"><hi rend="paranum">221</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃvejetukāmā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0260" /><pb ed="M" n="1.0297" /> atthato saṃvegaṃ uppādetukāmā. Tathābhūtā naṃ kilesasaṅgaṇikādito vivecetukāmā nāma hotīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vivekaṃ paṭipajjāpetukāmā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Bāhiresū</hi>ti gocarajjhattato bahibhūtesu. <hi rend="bold">Puthuttārammaṇesū</hi>ti rūpādinānārammaṇesu. <hi rend="bold">Caratī</hi>ti pavattati. <hi rend="bold">Tvaṃ jano</hi>ti tvaṃ attano kilesehi jananato visuṃ jāto tādise eva aññasmiṃ jane imaṃ ayonisomanasikāravasena pavattamānaṃ chandarāgaṃ vinayassu vinodehi. <hi rend="bold">Sataṃ taṃ sārayāmase</hi>ti niyyānikasāsane pabbajitvā satthu santike kammaṭṭhānaṃ gahetvā araññavāsena ca satimantaṃ paṇḍitaṃ taṃ mayampi yathāuppannaṃ vitakkaṃ vinodanāya sārayāma, sataṃ vā sappurisānaṃ kilesavigamanadhammaṃ paṭipajjitvā vasantaṃ taṃ sārayāma vaṭṭadukkhaṃ. <hi rend="bold">Pātāla</hi>nti mohapātālaṃ kilesarajo, tadeva ‘‘pātāla’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Mā avaharī</hi>ti heṭṭhā duggatisotaṃ mā upanesi. <hi rend="bold">Sita</hi>nti sambandhaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sarīralagga’’</hi>nti. <hi rend="bold">Vivekamāpanno</hi>ti kilesavivekaṃ samathavipassanābhāvanamāpanno. <hi rend="bold">Uttamavīriya</hi>nti ussoḷhilakkhaṇappattaṃ vīriyaṃ, catubbidhaṃ samappadhānavīriyaṃ vā sampattaṃ. <hi rend="bold">Paggayhā</hi>ti āropetvā. <hi rend="bold">Paramaviveka</hi>nti paramaṃ samucchedavivekaṃ.</p>

<p rend="centre">Vivekasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Upaṭṭhānasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="222"><hi rend="paranum">222</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyadaratho hotiyeva</hi> niyamena, na cittadaratho tassa maggeneva samugghāṭitattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jarāturo</hi>ti jarābhibhavanena āturoyeva. Padadvayepi eseva nayo. Upariṭṭhatāya parito dīghaputhulatāya ativiya vijjhatīti sattisallaggahaṇaṃ. Evaṃ hissa taṇhāsallassa sadisatā. Avijjāya pana sammohāpādanena <pb ed="M" n="1.0298" /> dukkhāpādanena ca visasadisatā. <hi rend="bold">Ruppato</hi>ti vikāraṃ āpādiyamānassa pīḷiyamānassāti atthoti āha <hi rend="bold">‘‘ghaṭṭiyamānassā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pabbajita</hi>nti <pb ed="V" n="1.0261" /> sasantānato pabbajitaṃ vā rāgādimalato pabbajitaṃ vā. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā therassevetaṃ vacanaṃ, tasmā <hi rend="bold">ayaṃ</hi> idāni vuccamāno <hi rend="bold">ettha</hi> gāthāya attho. <hi rend="bold">Devatāya hī</hi>tiādi vuttasseva atthassa pākaṭakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti sesagāthāsu. Atthassa vuttanayattā <hi rend="bold">‘‘anuttānapadavaṇṇanā’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Vinayā</hi>ti hetumhi nissakkavacananti tassa hetumhi karaṇavacanena atthamāha <hi rend="bold">‘‘vinayenā’’</hi>ti. Tathā <hi rend="bold">‘‘samatikkamā’’</hi>ti etthāpi. <hi rend="bold">Paramaparisuddhaṃ</hi> saṃkilesasamucchindanato. <hi rend="bold">Āraddhavīriya</hi>nti sambhāvitavīriyaṃ. Sambhāvanañcassa paggaṇhanaṃ paripūraṇañcāti āha <hi rend="bold">‘‘paggahitavīriyaṃ paripuṇṇavīriya’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Upaṭṭhānasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Kassapagottasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="223"><hi rend="paranum">223</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cheta</hi>nti migānaṃ jīvitaṃ chetaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘migaluddaka’’</hi>nti. <hi rend="bold">Rohitamiga</hi>nti lohitavaṇṇaṃ khuddakamigaṃ, ‘‘mahārohitamiga’’nti keci. Satthu santike kammaṭṭhānaṃ gahetvā tassa janapadassa sulabhabhikkhatāya tattha gantvā viharatīti imamatthaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘paṭhamasutte vuttanayenevā’’</hi>ti vuttaṃ. Ayaṃ pana thero pañcābhiñño vipassanākammiko. <hi rend="bold">Ṭhatvā</hi>ti padānubandhanavasena gamanaṃ upacchinditvā therassa āsannaṭṭhāne ṭhatvā. Tassa vacanaṃ <hi rend="bold">sotuṃ āraddho. Aṅguṭṭhakaṃ jālāpesī</hi>ti adhiṭṭhānabalena daṇḍadīpikaṃ viya attano aṅguṭṭhakaṃ jālāpesi. <hi rend="bold">Akkhīhipi passati</hi> aṅguṭṭhakaṃ jālamānaṃ. <hi rend="bold">Kaṇṇehipi</hi> suṇāti tena vuccamānaṃ dhammaṃ ekadesena. Cittaṃ panassa dhāvatīti sambandho. <hi rend="bold">Etassapī</hi>ti luddakassapi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Appapañña</hi>nti ettha <hi rend="bold">appa</hi>-saddo ‘‘appaharite’’tiādīsu viya abhāvatthoti āha <hi rend="bold">‘‘nippañña’’</hi>nti. <hi rend="bold">Kāraṇajānanasamatthenā</hi>ti iminā kāraṇena sattānaṃ sukhaṃ, iminā dukkhanti evaṃ samācaramānena kāraṇaṃ jānituṃ <pb ed="M" n="1.0299" /> samatthena kammassakatañāṇasampayuttacittenāti attho. <hi rend="bold">Suṇātī</hi>ti kevalaṃ savanamattavasena suṇāti, na tadatthavasena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘atthamassa na jānātī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Kāraṇarūpānī</hi>ti sabhāvakāraṇāni. <hi rend="bold">Kiṃ me iminā</hi>ti? ‘‘Idaṃ papañca’’nti pahāya. <hi rend="bold">Vīriyaṃ paggayhā</hi>ti catubbidhaṃ sammappadhānaṃ vīriyaṃ paggaṇhitvā.</p>

<p rend="centre">Kassapagottasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Sambahulasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="224"><hi rend="paranum">224</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sambahulā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0262" /> suttantanayena sambahulā. Suttante sajjhāyiṃsūti <hi rend="bold">suttantikā</hi>. Vinayaṃ dhārentīti <hi rend="bold">vinayadharā. Yuñjantī</hi>ti vāsadhure yogaṃ karonti. <hi rend="bold">Ghaṭentī</hi>ti tattha vāyāmaṃ karonti. Karontānaṃyeva aruṇo uggacchatīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kome</hi>ti kiṃ ime? Tenāha <hi rend="bold">‘‘kahaṃ ime’’</hi>ti? Vajjibhūmiṃ vajjiraṭṭhaṃ gatāti <hi rend="bold">vajjibhūmiyā</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vajjiraṭṭhābhimukhā gatā’’</hi>ti. Natthi etesaṃ nikebhaṃ nibaddhanivāsaṭṭhānanti <hi rend="bold">aniketā</hi> tenāha <hi rend="bold">‘‘agehā’’</hi>ti. Utu eva sappāyaṃ, utuvasena vā kāyacittānaṃ kallattā sappāyaṃ. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="centre">Sambahulasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Ānandasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="225"><hi rend="paranum">225</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ativela</hi>nti atibahukālaṃ. Bhikkhunā nāma upagatānaṃ upanisinnakathāmattaṃ vatvā ganthadhurehi vāsadhurehi vā yuttapayuttacittena bhavitabbaṃ, nātivelaṃ tesaṃ saññattibahulena. Thero pana tadā kenaci kāraṇena bahuvelaṃ gihisaññattibahulo ahosi, taṃ sandhāya vuttaṃ ‘‘ativela’’ntiādi. Idāni tamatthaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘bhagavatī’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ tādisaṃ saññāpanaṃ sandhāya etaṃ ‘‘ativelaṃ gihisaññattibahulo’’ti vacanaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Bhikkhusaṅghassa kathaṃ sutvā</hi>ti saṅghassa <pb ed="M" n="1.0300" /> majjhe nisīditvā therena kathitattā vuttaṃ. <hi rend="bold">Satthusāsana</hi>nti piṭakattayaṃ vadati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pasakkiyā</hi>ti upasakkitvā gantvā. Taṃ pana tattha ajjhogāhanaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘pavisitvā’’</hi>ti. Saṅkhāradukkhato nibbinnahadayassa sabbasaṅkhāravinissaṭaṃ nibbānaṃ yāthāvato paccavekkhantassa sammadeva samassāsakaraṃ hutvā upaṭṭhahantaṃ taṃ upari adhigamāya ussukkaṃ karonto nibbānaṃ hadaye nikkhipati nāmāti āha – <hi rend="bold">‘‘nibbānaṃ…pe… opeti nāmā’’</hi>ti. Nibbānaṃ…pe… ārammaṇato opeti nāmāti ānetvā sambandho. Atthavirahitā ‘‘biḷibiḷī’’ti pavattakiriyā biḷikā, ayaṃ pana gihisaññattikathā therassa attano sāmaññatthaasādhanato devatāya biḷikā viyāti <hi rend="bold">biḷibiḷikā</hi>ti vuttā.</p>

<p rend="centre">Ānandasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Anuruddhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="226"><hi rend="paranum">226</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anantare</hi><pb ed="V" n="1.0263" /><hi rend="bold">attabhāve</hi>ti atītānantare devattabhāve. Thero hi tāvatiṃsadevalokā cavitvā idhūpapanno. <hi rend="bold">Aggamahesī</hi>ti kāci paricārikā devadhītā cittapaṇidhānamattena idānipi devakāye bhavissati upacitakusaladhammattāti maññamānā tasmiṃ vattamānaṃ viya kathentī <hi rend="bold">‘‘sobhasī’’</hi>ti āha. Evaṃ atītampissa dibbasotaṃ paccuppannaṃ viya maññeyya nāticirakālattāti dassento <hi rend="bold">‘‘pubbepi sobhasī’’</hi>ti āha. Sugatinirayādiduggatiyā vasena duggatā etarahīti adhippāyo. <hi rend="bold">Paṭipattiduggatiyā</hi> kāmesu sammucchitabhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Patiṭṭhahanto</hi>ti nivisanto. <hi rend="bold">Aṭṭhahi kāraṇehī</hi>ti cirakālaparibhāvanāya viruḷhamūlehi ayonisomanasikārādipaccayamūlakehi vuccamānehi aṭṭhahi kāraṇehi. <hi rend="bold">Ratto rāgavasenā</hi>ti sabhāvato saṅkappato ca yathāsamīhite iṭṭhākāre sakkāye sañjātarāgavasā ratto giddho gadhito. <hi rend="bold">Patiṭṭhātī</hi>ti oruyha tiṭṭhati. <hi rend="bold">Duṭṭho dosavasenā</hi>ti <pb ed="M" n="1.0301" /> sabhāvato saṅkappato ca yathāsamīhite aniṭṭhākāre sakkāye sañjātadosavasena duṭṭho rupitacitto. <hi rend="bold">Mūḷho mohavasenā</hi>ti asamapekkhanena mūḷho muyhanavasena. <hi rend="bold">Vinibaddho</hi>ti ahaṃkārena visesato nibandhanato mānavatthusmiṃ bandhito. <hi rend="bold">Mānavasenā</hi>ti tena tena maññanākārena. <hi rend="bold">Parāmaṭṭho</hi>ti dhammasabhāvaṃ niccādivasena parato āmaṭṭho. <hi rend="bold">Diṭṭhivasenā</hi>ti micchādassanavasena. <hi rend="bold">Thāmagato</hi>ti rāgādikilesavasena thāmaṃ thirabhāvaṃ upagato. <hi rend="bold">Anusayavasenā</hi>ti maggena appahīnatāya anu anu santāne sayanavasena. Appahīnaṭṭho hi tesaṃ anusayaṭṭho. <hi rend="bold">Aniṭṭhaṅgato</hi>ti saṃsayito. <hi rend="bold">Vikkhepagato</hi>ti vikkhittabhāvaṃ upagato. <hi rend="bold">Uddhaccavasenā</hi>ti cittassa uddhatabhāvavasena. <hi rend="bold">Tāpī</hi>ti tāpi devakaññāyo. <hi rend="bold">Evaṃ patiṭṭhitāvā</hi>ti yathāvuttanayena rattabhāvādinā sakkāyasmiṃ patiṭṭhitā eva. <hi rend="bold">Naradevāna</hi>nti purisabhūtadevānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭigantu</hi>nti apekkhāvasena tato apagantuṃ apekkhaṃ vissajjetuṃ. <hi rend="bold">Dussanta</hi>nti dasantaṃ, ‘‘vattha’’nti keci. <hi rend="bold">Sūciṃ yojetvā</hi>ti sibbanasuttena sūciṃ yojetvā pāse ca pavesetvā. Manāpakāye devanikāye jātā <hi rend="bold">manāpakāyikā</hi>. Tesaṃ pabhāvaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘manasā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Samajja</hi>nti saṃhitaṃ. <hi rend="bold">Gamanabhāva</hi>nti gamanajjhāsayaṃ. <hi rend="bold">Vikkhīṇo</hi>ti vicchindanavasena khīṇo. Devatānaṃ uttarimanussadhammārocane doso natthīti tāsaṃ puna anāgamanatthaṃ arahattaṃ byākāsi.</p>

<p rend="centre">Anuruddhasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Nāgadattasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="227"><hi rend="paranum">227</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atikālenā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0264" /> ativiya pubbaṇhakālena, kālassevāti attho. <hi rend="bold">Koṭisammuñjaniyā</hi>ti sammuñjanikoṭiyā, sammuñjaniyā ekadesenevāti attho. Iminā sammajjane amanāpakāritaṃ dasseti. <hi rend="bold">Majjhanhike vītivatte</hi>ti gihisaṃsaggavasena kālaṃ vītināmento majjhanhe bahuvītivatte. <hi rend="bold">Aññehi bhikkhūhī</hi>ti nātikālaṃ paviṭṭhehi. Nissakkavacanañcetaṃ. <hi rend="bold">Bhāyāmi nāgadatta</hi>nti tassa paṭipattiṃ bhāyitabbaṃ katvā devatā vadantī <pb ed="M" n="1.0302" /> paṭipattiyaṃ niyojeti. <hi rend="bold">Suppagabbha</hi>nti kāyapāgabbiyādīhi ativiya samannāgataṃ.</p>

<p rend="centre">Nāgadattasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Kulagharaṇīsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="228"><hi rend="paranum">228</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ogāhappatto</hi>ti vissāsavasena anuppavesaṃ patto. <hi rend="bold">Aññataraṃ kula</hi>nti tasmiṃ kule jāyampatiṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">‘‘Bahūpakāraṃ me etaṃ kulaṃ</hi> ciraṃ sappāyāhāradānādinā; tasmā idhāhaṃ aggadakkhiṇeyyo jāto; imesaṃyeva deyyadhammapaṭiggaṇhanena puññaṃ vaḍḍhessāmī’’ti cintesi. Tenāha <hi rend="bold">‘‘aññattha gantvā kiṃ karissāmī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Sā</hi>ti devatā. <hi rend="bold">Ubhopete</hi>ti taṃ bhikkhuñca gharaṇiñca sandhāya vadati. <hi rend="bold">Paṭigādhappattā</hi>ti paṭigādhaṃ pattā aññamaññasmiṃ patiṭṭhitavissāsena.</p>

<p rend="bodytext">Vissamappattivasena santiṭṭhanti etthāti <hi rend="bold">saṇṭhānaṃ,</hi> vissamanaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Samāgantvā</hi>ti sannipatitvā. Paṭiññūdāharaṇehi mantayatīti <hi rend="bold">mantanaṃ,</hi> ñāpakaṃ kāraṇaṃ. <hi rend="bold">Paṭilomasaddā</hi>ti paṭilomabhāvena patitattā asaccavibhāvanā paṭikūlasaddā. <hi rend="bold">Tena kāraṇenā</hi>ti tena kāraṇapaṭirūpakena micchāvacanena. <hi rend="bold">Na maṅkuhotabbaṃ</hi> akārakabhāvato. <hi rend="bold">Saddena paritassatī</hi>ti parehi attani payuttamicchāsaddamattena paritassanasīlo. <hi rend="bold">Vataṃ na sampajjatī</hi>ti yathāsamādinnavataṃ lahucittatāya na pāripūriṃ gacchati. <hi rend="bold">Sampannavato</hi>ti paripuṇṇasīlādivataguṇo</p>

<p rend="centre">Kulagharaṇīsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Vajjiputtasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="229"><hi rend="paranum">229</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vajjiraṭṭhe rājaputto</hi>ti vajjiraṭṭhe jātasaṃvaddho vajjirājaputto. <hi rend="bold">Sabbaratticāro</hi>ti chaṇasampattiyā ito cito carantehi anubhavitabbanakkhattamaho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kattikanakkhattaṃ ghosetvā’’</hi><pb ed="V" n="1.0265" /> tiādi. <hi rend="bold">Ekābaddhaṃ hotī</hi>ti yasmā cātumahārājikadevā tasmiṃ divase nakkhattaṃ <pb ed="M" n="1.0303" /> ghosetvā attano puññānubhāvasiddhāya dibbasampattiyā mahantaṃ nakkhattakīḷāsukhaṃ anubhavanti, tasmā taṃ tehi ekābaddhaṃ viya hoti. <hi rend="bold">Bheriāditūriyāna</hi>nti bherimudiṅgasaṅkhapaṇavavīṇāditūriyānaṃ. <hi rend="bold">Tāḷitāna</hi>nti āraddhalayānurūpaṃ pahaṭānaṃ. <hi rend="bold">Vīṇādīna</hi>nti vīṇāveṇugomukhīādīnaṃ. <hi rend="bold">Vāditāna</hi>nti yathāraddhamucchanānurūpaṃ saṅghaṭṭitānaṃ. <hi rend="bold">Abhāsī</hi>ti tena saddena ākaḍḍhiyamānahadayo ayoniso ummujjitvā ‘‘mahatī vata me jānī’’ti anutthunanto abhāsi. <hi rend="bold">Chaḍḍitadārukaṃ viyā</hi>ti vane chaḍḍitaniratthakakaḷiṅgaraṃ viya. <hi rend="bold">Lāmakataro</hi>ti nihīnataro. Devatā paṭhamappitaṃ āṇiṃ paṭāṇiyā nīharantī viya tena bhikkhunā vuttamatthaṃ apanentī ‘‘tassa te bahukā pihayantī’’ti avocāti vuttanti dassento <hi rend="bold">‘‘thero’’</hi>tiādimāha. Saggaṃ gacchantānaṃ yathā nerayikā pihayanti, evaṃ sammāpaṭipannassa tuyhaṃ bahū pihayanti, tasmā tvaṃ ‘‘pāpiyo’’ti attānaṃ mā maññitthāti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Vajjiputtasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Sajjhāyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="230"><hi rend="paranum">230</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nissaraṇapariyattivasenā</hi>ti addhā imaṃ pariyattiṃ nissāya vaṭṭadukkhato nissarituṃ labbhāti evaṃ nissaraṇapariyattivasena. <hi rend="bold">Sajjhāyanato</hi>ti vimuttāyatanasīse ṭhatvā sajjhāyanato. Idāni tassa nissaraṇapariyattivasena sajjhāyanakaraṇaṃ, paṭipattivasena vattapaṭivattakaraṇaṃ, vipassanābhāvanañca dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘so kirā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Arahattaṃ pattadivase paṭipattikittanāya purimadivasesupi tathā paṭipajji, vipassanaṃ pana ussukkāpetuṃ nāsakkhīti dasseti. <hi rend="bold">Kālaṃ ativattetī</hi>ti idaṃ <hi rend="bold">‘‘saṅkasāyatī’’</hi>ti padassa atthavacanaṃ. <hi rend="bold">Therassā</hi>ti sajjhāyakattherassa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammapadānī</hi>ti sīlādidhammakkhandhadīpakāni padāni. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sabbampi buddhavacanaṃ adhippeta’’</hi>nti. Na gaṇhāsi uddesanti adhippāyo. Pāḷiyaṃ ‘‘bhikkhūhi saṃvasanto’’ti iminā tesaṃ dhammassavanatthāyapi dhammo pariyāpuṇitabboti dasseti. Virajjati etenāti <hi rend="bold">virāgo,</hi> ariyamaggo. <hi rend="bold">Jānitvā</hi>ti pariññābhisamayavasena diṭṭhasutādiṃ yāthāvato jānitvā paṭivijjhitvā. <hi rend="bold">Vissajjana</hi>nti <pb ed="M" n="1.0304" /> pahānaṃ. <hi rend="bold">Na buddhavacanassa</hi> vissajjanaṃ. Bhaṇḍāgārikapariyattiyāpi anuññātattā pageva nissaraṇatthāya, tattha pana mattā jānitabbāti dassento <hi rend="bold">‘‘ettāvatā’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Sajjhāyasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Akusalavitakkasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="231"><hi rend="paranum">231</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akusale</hi><pb ed="V" n="1.0266" /><hi rend="bold">vitakke</hi>ti akosallasambhūtaṭṭhena akusale micchāvitakke. Yoni vuccati upāyo, tasmā asubhādike subhādivasena manasikāro ayonisomanasikāroti āha <hi rend="bold">‘‘anupāyamanasikārenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Pāsādikakammaṭṭhāna</hi>nti pasādāvahaṃ buddhānussatiādikammaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Balavapītiñca sukhañcā</hi>ti nīvaraṇavikkhambhanato balavantaṃ upacārajjhānasahagataṃ pītiñca sukhañca.</p>

<p rend="centre">Akusalavitakkasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Majjhanhikasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="232"><hi rend="paranum">232</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nandanavagge</hi>ti nandanavaggavaṇṇanāyaṃ tattha idhāpi gāthāya visesābhāvato. Yadi evaṃ kasmā tattha saṅgītaṃ idha gahitanti? Devatāpaṭisaṃyuttataṃ upādāya devatāsaṃyutte saṅgahitampi aṭṭhuppattiyā paṭisaṃyuttattā idha gahitaṃ.</p>

<p rend="centre">Majjhanhikasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">13. Pākatindriyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="233"><hi rend="paranum">233</hi><hi rend="dot">.</hi> Terasame yaṃ vattabbaṃ, taṃ vitthāritamevāti yojanā. <hi rend="bold">Jantudevaputtasutte</hi>ti jantudevaputtasuttasaṃvaṇṇanāya. ‘‘Tattha saṅgītaṃ idhāpī’’tiādi anantarasuttavaṇṇanāyaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Pākatindriyasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">14. Gandhatthenasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="234"><hi rend="paranum">234</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gandhārammaṇaṃ</hi><pb ed="M" n="1.0305" /><hi rend="bold">upanijjhāyatī</hi>ti gandhasaṅkhātaṃ ārammaṇaṃ upecca nijjhāyati, rūpārammaṇena viya viññāṇena rūpaṃ, gandhārammaṇena taṃ upecca nijjhāyati paccakkhato, yāthāvato sabhāvato paṭivijjhatīti attho. <hi rend="bold">Upasiṅghissatī</hi>ti taṇhāvasena upagantvā siṅghissati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekaṅgametaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0267" /><hi rend="bold">theyyāna</hi>nti ārammaṇavasena theyyavatthūsu vibhajiyamānesu ekamaṅgametaṃ gandhārammaṇanti āha <hi rend="bold">‘‘thenitabbāna’’</hi>ntiādi. Ojāpekkhāya theyyāya pavattamānāya dhammārammaṇatāpi tassā siyā, sā pana na madhurā theyyakatā cāti <hi rend="bold">‘‘pañcakoṭṭhāsāna’’</hi>nti vuttaṃ. Kāmañca taṃ gandhārammaṇaṃ kenaci pariggahitaṃ na hotīti ādiyituṃ sakkā, satthārā pana ananuññātattā na yutto tassa paribhogo. Yaṃ pana tena bhikkhunā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘na harāmi na bhañjāmī’’</hi>ti, tassapi ayameva parihāro. Vaṇṇīyati phalaṃ etenāti <hi rend="bold">vaṇṇaṃ,</hi> kāraṇanti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vaṇṇenāti kāraṇenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tasmi</hi>nti tasmiṃ bhikkhusmiṃ. <hi rend="bold">Ākiṇṇakammanto</hi>ti taṇhādiṭṭhiādivasena akusalakammanto diṭṭhimohataṇhādivasena ādito paṭṭhāya kusalakammānaṃ paṭikkhepanato. Diṭṭhivasena ca kathinakakkhaḷakharigatattā <hi rend="bold">‘‘akhīṇakammanto kakkhaḷakammanto’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ākiṇṇaluddo</hi>ti ākiṇṇo hutvā kakkhaḷo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘bahupāpo’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Makkhito</hi>ti litto. <hi rend="bold">Ta</hi>nti devatācodanaṃ. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti atikkamma ṭhitattā‘‘tvañcārahāmi vattave’’ti evamāha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gavesantassa</hi> attano santāne uppādanavasena pariyesantassa. Anekayojanāyāmavitthāraṃ gaganatalaṃ byāpetvā uppannavalāhakakūṭappamāṇaṃ viya. <hi rend="bold">Suddho</hi>ti sīlena parisuddho ayanti jānāsi. <hi rend="bold">Sugati</hi>nti sundaranibbattiṃ. Tena nibbānassapi saṅgaho siddho.</p>

<p rend="centre">Gandhatthenasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Vanasaṃyuttavaṇṇanāya līnatthappakāsanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>