<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">10. Abyākatasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Khemāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="410"><hi rend="paranum">410</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bimbisārassa</hi><pb ed="M" n="2.0389" /><pb ed="V" n="2.0100" /><hi rend="bold">upāsikā</hi>ti bimbisārassa orodhabhūtā upāsikā. <hi rend="bold">Paṇḍiccaṃ</hi> sikkhitabhāvena. <hi rend="bold">Veyyattiyaṃ</hi> visāradabhāvena. <hi rend="bold">Visāradā</hi> nāma tihetukapaṭisandhisiddhasābhāvikapaññā, tāya samannāgatā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchiddakagaṇanāya kusalo</hi>ti navantagaṇanāya kusalo. <hi rend="bold">Aṅgulimuddāya gaṇanāya kusalo</hi>ti aṅgulikāya eva gaṇanāya kusalo seyyathāpi pādasikā. <hi rend="bold">Piṇḍagaṇanāyā</hi>ti saṅkalanapaṭuppannakārino piṇḍavasena gaṇanā. <hi rend="bold">Tathāgato</hi>ti khīṇāsavo, tathāgataṃ sandhāya pucchatīti khīṇāsavoti cassa arahattaphalavasibhāvitakhandhe upādāya ayaṃ paññatti hoti. Tesu khandhesu sati khīṇāsavā sattasaṅkhātā hontīti vohārena paññapetuṃ sakkā bhaveyya, asantesu na sakkā, tasmā paraṃ maraṇāti vuttattā tesaṃ abhāvā <hi rend="bold">‘‘abyākatameta’’</hi>nti vuttaṃ. Yadi evaṃ tesaṃ abhāvato ‘‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’’ti puṭṭhāya ‘‘āmā’’ti paṭijānitabbā siyā, taṃ pana sattasaṅkhātassa pucchitattā na paṭiññātanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Yena rūpenā</hi>ti sattatathāgate vuttarūpaṃ sabbaññutathāgate paṭikkhipituṃ <hi rend="bold">‘‘taṃ rūpa’’</hi>ntiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Yaṃ upādāyā</hi>ti yaṃ khandhapañcakaṃ upādāya. <hi rend="bold">Tadabhāvenā</hi>ti tassa khandhapañcakassa abhāvena. <hi rend="bold">Tassā paññattiyā</hi>ti sattapaññattiyā abhāvaṃ. Niruddhaṃ na nidasseti.</p>

<p rend="bodytext">Khemāya theriyā vuttaṃ paṭhamaṃ suttaṃ bhagavato seṭṭhatthadīpanato aggapadāvacaraṃva hotīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘aggapadasmi’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Khemāsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Anurādhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="411"><hi rend="paranum">411</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> saḷāyatanavagge saṅgāyanavasena saṅgītikārehi vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">3-8. Paṭhamasāriputtakoṭṭhikasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="412-417"><hi rend="paranum">412-417</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpamatta</hi>nti <pb ed="M" n="2.0390" /><pb ed="V" n="2.0101" /> ettha <hi rend="bold">matta</hi>-saddo visesanivattiattho. Ko pana so visesoti? Yo bāhiraparikappito idha tathāgatoti vuccamāno attā. <hi rend="bold">Anupalabbhiyasabhāvo</hi>ti anupalabbhiyattā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamasāriputtakoṭṭhikasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Kutūhalasālāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="418"><hi rend="paranum">418</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nānāvidha</hi>nti taṃtaṃdiṭṭhivādapaṭisaṃyuttaṃ aññampi vā nānāvidhaṃ tiracchānakathaṃ. Bahūnaṃ kutūhaluppattiṭṭhānatoti yojanā. <hi rend="bold">Yāva ābhassarabrahmalokā gacchatī</hi>ti agginā kappavuṭṭhānakāle gacchati, taṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Imañca kāya</hi>nti imaṃ rūpakāyaṃ. <hi rend="bold">Cuticittena nikkhipatī</hi>ti cuticittena bhijjamānena nikkhipati. Cuticittassa hi oraṃ sattarasamassa cittassa uppādakkhaṇe uppannaṃ kammajarūpaṃ cuticittena saddhiṃ nirujjhati, tato paraṃ kammajarūpaṃ na uppajjati. Yadi uppajjeyya, maraṇaṃ na siyā, cuticittaṃ rūpaṃ na samuṭṭhāpeti, āhārajassa ca asambhavo eva, utujaṃ pana vattateva. Yasmā paṭisandhikkhaṇe satto aññataraṇāya upapajjati nāma, cutikkhaṇe paṭisandhicittaṃ aladdhaṃ aññataraṇāya, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘cutikkhaṇe…pe… hotī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kutūhalasālāsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Ānandasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="419"><hi rend="paranum">419</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tesaṃ laddhiyā</hi>ti tesaṃ sassatavādānaṃ laddhiyā saddhiṃ <hi rend="bold">etaṃ</hi> ‘‘atthattā’’ti vacanaṃ ekaṃ abhavissa. Tato eva anulomaṃ taṃ nābhavissa ñāṇassāti asāraṃ etanti adhippāyo. <hi rend="bold">Api nu metassā</hi>ti me etassa anattāti vipassanāñāṇassa anulomaṃ api nu abhavissa, vilomakameva tassa siyāti attho.</p>

<p rend="centre">Ānandasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Sabhiyakaccānasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="420"><hi rend="paranum">420</hi><hi rend="dot">.</hi> Yassapa’ssāti <pb ed="M" n="2.0391" /><pb ed="V" n="2.0102" /> pāṭhassa ayaṃ piṇḍattho ‘‘āvuso’’tiādi. Tatthāyaṃ sambandho – āvuso, yassapi puggalassa tīṇi vassāni vuṭṭho, ettakena kālena ‘‘hetumhi sati rūpītiādipaññāpanā hoti, asati na hotī’’ti ettakaṃ byākaraṇaṃ bhaveyya, tassa puggalassa ettakameva bahu, ko pana vādo atikkante! Ito atikkante dhammadesanānaye vādoyeva vattabbameva natthīti therassa pañhabyākaraṇaṃ sutvā paribbājako pītisomanassaṃ pavedesi.</p>

<p rend="centre">Sabhiyakaccānasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Abyākatasaṃyuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Saḷāyatanavaggavaṇṇanāya līnatthappakāsanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>