<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">9. Opammasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Kūṭasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="223"><hi rend="paranum">223</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kūṭaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0166" /><pb ed="M" n="2.0187" /><hi rend="bold">gacchantī</hi>ti kūṭacchiddassa anupavisanavasena kūṭaṃ gacchanti. Yā ca gopānasiyo gopānasantaragatā, tāpi kūṭaṃ āhacca ṭhānena <hi rend="bold">kūṭaṅgamā</hi>. Duvidhāpi kūṭe samosaraṇā. <hi rend="bold">Kūṭassa samugghātena</hi> vināsena bhijjanena. <hi rend="bold">Avijjāya samugghātenā</hi>ti avijjāya accantameva appavattiyā. Tena ca mokkhadhammādhigamena tadanurūpadhammādhigamo dassito. <hi rend="bold">Appamattā</hi>ti pana iminā tassa upāyo dassito.</p>

<p rend="centre">Kūṭasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Nakhasikhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="224"><hi rend="paranum">224</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ appakā</hi> yathā nakhasikhāya āropitapaṃsu, sugatisaṃvattaniyassa kammassa appakattā <hi rend="bold">evaṃ devesupī</hi>ti hīnūdāharaṇavasena vuttaṃ. Appatarā hi sattā ye devesu jāyanti, tañca kho kāmadevesu. Itaresu pana vattabbameva natthi.</p>

<p rend="centre">Nakhasikhasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Kulasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="225"><hi rend="paranum">225</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vidhaṃsayanti</hi> viheṭhayanti. <hi rend="bold">Vaḍḍhitā</hi>ti bhāvanāpāripūrivasena paribrūhitā. <hi rend="bold">Punappunaṃ katā</hi>ti bhāvanāya bahulīkaraṇena aparāparaṃ pavattitā <hi rend="bold">yuttayānaṃ viya katā</hi>ti yathā yuttaṃ ājaññarathaṃ chekena sārathinā adhiṭṭhitaṃ yathāruci pavattati, evaṃ yathāruci pavattiyā gamitā. <hi rend="bold">Patiṭṭhānaṭṭhenā</hi>ti adhiṭṭhānaṭṭhena. <hi rend="bold">Vatthu viya katā</hi> sabbaso upakkilesavisodhanena suvisodhitamariyādaṃ viya katā. <hi rend="bold">Adhiṭṭhitā</hi>ti paṭipakkhadūrībhāvato subhāvitabhāvena avikampaneyyatāya ṭhapitā <pb ed="V" n="2.0167" />. <hi rend="bold">Samantato citā</hi>ti sabbabhāgena bhāvanūpacayaṃ gamitā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘suvaḍḍhitā’’</hi>ti <pb ed="M" n="2.0188" />. <hi rend="bold">Suṭṭhu samāraddhā</hi>ti mettābhāvanāya matthakappattiyā sammadeva sampāditā.</p>

<p rend="centre">Kulasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Okkhāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="226"><hi rend="paranum">226</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāmukhaukkhalīna</hi>nti mahāmukhānaṃ mahantakoḷumbānaṃ sataṃ. <hi rend="bold">Paṇītabhojanabharitāna</hi>nti sappimadhusakkarādīhi upanītapaṇītabhojanehi paripuṇṇānaṃ. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti pāṭhassa. <hi rend="bold">Goduhanamatta</hi>nti godohanavelāmattaṃ. Taṃ pana kittakaṃ adhippetanti āha <hi rend="bold">‘‘gāviyā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Sabbasattesu hitapharaṇa</hi>nti anodhisomettābhāvanamāha – mettacittaṃ appanāppattaṃ bhāvetuṃ sakkotīti adhippāyo. Tampi tato yathāvuttadānato <hi rend="bold">mahapphalatara</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Okkhāsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Sattisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="227"><hi rend="paranum">227</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Agge paharitvā</hi>ti tiṇhaphalasattiyā agge hatthena vā muṭṭhinā vā pahāraṃ datvā. <hi rend="bold">Kappāsavaṭṭiṃ viyā</hi>ti pahatakappāsapiṇḍaṃ viya. <hi rend="bold">Niyyāsavaṭṭiṃ viyā</hi>ti phalasaṇṭhānaṃ niyyāsapiṇḍaṃ viya. <hi rend="bold">Ekato katvā</hi>ti kalikādibhāvena vīsatiṃsapiṇḍāni ekajjhaṃ katvā. <hi rend="bold">Alliyāpento</hi> piṇḍaṃ karonto. <hi rend="bold">Paṭileṇetī</hi>ti paṭilīnayati nāmeti. <hi rend="bold">Alliyāpento</hi> te dvepi dhārā ekato samphusāpento. <hi rend="bold">Paṭikoṭṭetī</hi>ti paṭipaharati. Tattha khaṇḍaṃ viya niyyāso. <hi rend="bold">Kappāsavaṭṭanakaraṇīya</hi>nti vihatassa kappāsassa paṭisaṃharaṇavasena bandhanadaṇḍaṃ. <hi rend="bold">Pavattento</hi>ti kappāsassa saṃvellanavasena pavattento.</p>

<p rend="centre">Sattisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Dhanuggahasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="228"><hi rend="paranum">228</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Daḷhadhanuno</hi>ti <pb ed="M" n="2.0189" /> thirataradhanuno. Idāni tassa thiratarabhāvaṃ paricchedato dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘daḷhadhanū’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">dvisahassathāma</hi>nti palānaṃ dvisahassathāmaṃ. Vuttamevatthaṃ pākaṭataraṃ katvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘yassā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">yassā</hi>ti dhanuno. <hi rend="bold">Āropitassā</hi>ti jiyaṃ āropitassa. <hi rend="bold">Jiyābaddho</hi>ti jiyāya baddho. Pathavito muccati, etaṃ ‘‘dvisahassathāma’’nti veditabbaṃ <pb ed="V" n="2.0168" />. <hi rend="bold">Lohasīsādīna</hi>nti kāḷalohatambalohasīsādīnaṃ. <hi rend="bold">Bhāro</hi>ti purisabhāro, so pana majjhimapurisassa vasena edisaṃ tassa balaṃ daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Uggahitasippā</hi> dhanuvedasikkhāvasena. <hi rend="bold">Ciṇṇavasībhāvā</hi> lakkhesu avirajjhanasarakkhepavasena. Kataṃ rājakulādīsu upagantvā asanaṃ sarakkhepo etehīti <hi rend="bold">katūpasanā</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘rājakulādīsu dassitasippā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Bodhisatto cattāri kaṇḍāni āharī’’ti vatvā tameva atthaṃ vitthārato dassento <hi rend="bold">‘‘tadā kirā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">javissāmā</hi>ti dhāvissāma. <hi rend="bold">Aggi uṭṭhahī</hi>ti sīghapatanasantāpena ca sūriyarasmisantāpassa āsannabhāvena ca usumā uṭṭhahi. <hi rend="bold">Pakkhapañjarenā</hi>ti pakkhajālantarena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nivattitvā</hi>ti ‘‘nippayojanamidaṃ javana’’nti nivattitvā. <hi rend="bold">Pattakaṭāhena otthaṭapatto viyā</hi>ti pihitapatto viya ahosi, vegasā patanena nagarassa upari ākāsassa nirikkhaṇaṃ ahosi. Sañcāritattā <hi rend="bold">anekahaṃsasahassasadiso paññāyi</hi> seyyathāpi bodhisattassa dhanuggahakāle sarakūṭādidassane.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dukkara</hi>nti tassa adassanaṃ sandhāyāha, na attano patanaṃ. Sūriyamaṇḍalañhi atisīghena javena gacchantampi paññāsayojanāyāmavitthataṃ attano vipulatāya pabhassaratāya ca sattānaṃ cakkhussa gocarabhāvaṃ gacchati, javanahaṃso pana tādisena sūriyena saddhiṃ javena gacchanto na paññāyeyya. Tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘na sakkā tayā passitu’’</hi>nti. <hi rend="bold">Cattāro</hi> akkhaṇavedhino. Gantvā gahite sotuṃ ghaṇḍaṃ piḷandhāpetvā sayaṃ puratthābhimukho nisinno. Puratthimadisābhimukhaṃ gatakaṇḍaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘paṭhamakaṇḍeneva saddhiṃ uppatitvā’’</hi>ti. Te cattāri kaṇḍāni ekakkhaṇeyeva khipiṃsu.</p>

<p rend="bodytext">Āyuṃ <pb ed="M" n="2.0190" /> saṅkharoti etenāti <hi rend="bold">āyusaṅkhāro</hi>. Yathā hi kammajarūpānaṃ pavatti jīvitindriyapaṭibaddhā, evaṃ attabhāvassa pavatti tappaṭibaddhāti. Bahuvacananiddeso pana pāḷiyaṃ ekasmiṃ khaṇe anekasatasaṅkhassa jīvitindriyassa upalabbhanato. <hi rend="bold">Taṃ</hi> jīvitindriyaṃ. <hi rend="bold">Tato</hi> yathāvuttadevatānaṃ javato <hi rend="bold">sīghataraṃ khīyati</hi> ittarakhaṇattā. Vuttañhetaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Jīvitaṃ attabhāvo ca, sukhadukkhā ca kevalā;</p>

<p rend="gathalast">Ekacittasamāyuttā, lahuso vattate khaṇo’’ti. (mahāni. 10);</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhedo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0169" /> bhaṅgo. <hi rend="bold">Na sakkā paññāpetuṃ</hi> tatopi ativiya ittarakhaṇattā.</p>

<p rend="centre">Dhanuggahasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Āṇisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="229"><hi rend="paranum">229</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññe rājāno ca bhāgaṃ gaṇhantā ime viya dasabhāgaṃ gaṇhantīti tesamayaṃ anugati paññāyati. Mahājanassa ānayanato <hi rend="bold">ānako</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘evaṃladdhanāmo’’</hi>ti. Idāni taṃ ādito paṭṭhāya āgamanānukkamaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘himavante kirā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Kareṇu</hi>nti kareṇukaṃ, hatthininti attho. <hi rend="bold">Sakkariṃsū</hi>ti anatthapariharaṇavasena pasatthūpahāravasena ca pūjesuṃ. <hi rend="bold">Otarī</hi>ti kuḷīradahaṃ pāvisi. <hi rend="bold">Paṭikkamitvā</hi> ṭhapanavasena apakkamitvā <hi rend="bold">pati</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Suvaṇṇarajatādimaya</hi>nti kismiñci chidde suvaṇṇamayaṃ, kismiñci rajatamayaṃ, kismiñci phalikamayaṃ <hi rend="bold">āṇiṃ ghaṭayiṃsu</hi> bandhiṃsu. Pubbe pharitvā tiṭṭhantassa dvādasa yojanāni pamāṇo etassāti <hi rend="bold">dvādasayojanappamāṇo,</hi> saddo. Athassa anekasatakāle gacchante <hi rend="bold">antosālāyampi dukkhena suyyittha</hi> āṇisaṅghāṭamattattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gambhīrā</hi>ti agādhā dukkhogāḷhā. Sallasuttañhi ‘‘animittamanaññāta’’ntiādinā pāḷivasena gambhīraṃ, na atthagambhīraṃ. Tathā hi tattha tā tā gāthā duviññeyyarūpā tiṭṭhanti, duviññeyyaṃ ñāṇena dukkhogāhanti katvā ‘‘gambhīra’’nti <pb ed="M" n="2.0191" /> vuccati. Pubbāparampettha kāsañci gāthānaṃ duviññeyyatāya dukkhogāhameva, tasmā taṃ pāḷivasena ‘‘gambhīra’’nti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘pāḷivasena gambhīrā sallasuttasadisā’’</hi>ti. Iminā nayena ‘‘atthavasena gambhīrā’’ti ettha attho veditabbo. Mahāvedallasuttassa atthavasena gambhīratā pākaṭāyeva. Lokaṃ uttaratīti lokuttaro, navavidhaappamāṇadhammo, so atthabhūto etesaṃ atthīti <hi rend="bold">lokuttarā</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘lokuttaraatthadīpakā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sattasuññatadhammamattamevā</hi>ti sattena attanā suññataṃ kevalaṃ dhammamattameva. <hi rend="bold">Uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabba</hi>nti ca liṅgavacanavipallāsena vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘uggahetabbe ca pariyāpuṇitabbe cā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Kavitā</hi>ti kavino kammaṃ kavikatā. Yassa pana yaṃ kammaṃ, taṃ tena katanti vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘kavitāti kavīhi katā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Itaraṃ</hi> ‘‘kāveyyā’’ti padaṃ, kabbanti vuttaṃ hoti. ‘‘Kabba’’nti ca kavinā vuttanti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tasseva vevacana’’</hi>nti. <hi rend="bold">Cittakkharā</hi>ti vicitrākāraakkharā. <hi rend="bold">Sāsanato bahibhūtā</hi>ti na sāsanāvacarā. <hi rend="bold">Tesaṃ sāvakehī</hi>ti ‘‘buddhānaṃ sāvakā’’ti <pb ed="V" n="2.0170" /> apaññātānaṃ yesaṃ kesañci sāvakehi. <hi rend="bold">Anuggayhamānā</hi>ti na uggayhamānā savanadhāraṇaparicayaatthūpaparikkhādivasena anuggayhamānā. <hi rend="bold">Antaradhāyanti</hi> adassanaṃ gacchanti.</p>

<p rend="centre">Āṇisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Kaliṅgarasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="230"><hi rend="paranum">230</hi><hi rend="dot">.</hi> Kaliṅgaraṃ vuccati khuddakadārukhaṇḍaṃ, taṃ upadhānaṃ etesanti <hi rend="bold">kaliṅgarūpadhānā</hi>. Licchavī pana khadiradaṇḍaṃ upadhānaṃ katvā tadā vihariṃsu. Tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘khadiraghaṭikāsū’’</hi>tiādi. Pakativijjusaññito natthi etesaṃ khaṇo vijjhaneti <hi rend="bold">akkhaṇavedhino</hi> tato sīghataraṃ vijjhanato. ‘‘Akkhaṇa’’nti vijju vuccati ittarakhaṇattā. Akkhaṇobhāsena lakkhaṇavedhakā <hi rend="bold">akkhaṇavedhino</hi>. Anekadhā bhinnassa vālassa vijjhanena <hi rend="bold">vālavedhino</hi>. Vālekadeso hi idha ‘‘vālo’’ti gahito.</p>

<p rend="bodytext">Bahudeva divasabhāgaṃ padhānānuyogato uppannadarathaparissamavinodanatthaṃ <hi rend="bold">nhāyitvā. Te sandhāyā</hi>ti te tathārūpe padhānakammikabhikkhū sandhāya. <hi rend="bold">Idaṃ</hi> idāni vuccamānaṃ atthajātaṃ <hi rend="bold">vuttaṃ</hi> porāṇaṭṭhakathāyaṃ. <hi rend="bold">Ayampi dīpo</hi>ti <pb ed="M" n="2.0192" /> tambapaṇṇidīpamāha. Padhānānuyuñjanavelāya nivedanavasena tattha tattha ekajjhaṃ pahataghaṇḍinigghoseneva <hi rend="bold">ekaghaṇḍinigghoso,</hi> tattha tattha paṇṇasālādīsu vasantānaṃ bhikkhūnaṃ vasena ekapadhānabhūto. Nānāmukhoti anurādhapurassa pacchimadisāyaṃ eko vihāro, <hi rend="bold">pilicchikoḷi</hi>nagarassa puratthimadisāyaṃ. Ubhayattha pavattaghaṇḍisaddā antarāpavattaghaṇḍisaddehi missetvā osaranti. <hi rend="bold">Kalyāṇiyaṃ</hi> pavattaghaṇḍisaddo tathā nāgadīpe.</p>

<p rend="centre">Kaliṅgarasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Nāgasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="231"><hi rend="paranum">231</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atikkantavela</hi>nti bhattānumodanaupanisinnakathāvelato atikkantavelaṃ. <hi rend="bold">Asambhinnenā</hi>ti sarasampattito asambhinnena, sarassa uccāraṇasampattiṃ aparihāpetvāti attho. Aparisuddhāsayatāya <hi rend="bold">neva guṇavaṇṇāya na ñāṇabalāya hoti. Ta</hi>nti taṃ tathā paccayānaṃ paribhuñjanaṃ, taṃ tathā micchāpaṭipajjanaṃ.</p>

<p rend="centre">Nāgasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Biḷārasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="232"><hi rend="paranum">232</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gharānaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0171" /><hi rend="bold">sandhī</hi>ti gharena gharassa sambandhaṭṭhānaṃ. Saha malena vattatīti <hi rend="bold">samalaṃ</hi>. Gehato gāmato ca nikkhamanacandanikaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Saṅkāraṭṭhāna</hi>nti saṅkārakūṭaṃ. Keci ‘‘sandhisaṅkārakūṭaṭṭhāna’’nti vadanti. <hi rend="bold">Vuṭṭhāna</hi>nti āpannaāpattito, na kilesato vuṭṭhānaṃ, suddhante adhiṭṭhānaṃ. Taṃ pana yathāāpannāya āpattiyā ‘‘desanā’’tveva vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘desanā paññāyatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Biḷārasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Siṅgālasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="233"><hi rend="paranum">233</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ettakampī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0193" /> iminā jarasiṅgālena laddhabbaṃ cittassādamattampi na labhissati sakalameva kappaṃ sabbaso avīcijālāhi nirantaraṃ jhāyamānatāya niccadukkhāturabhāvato.</p>

<p rend="centre">Siṅgālasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Dutiyasiṅgālasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="234"><hi rend="paranum">234</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katajānana</hi>nti katūpakārajānanaṃ. <hi rend="bold">Kataveditā</hi>ti tasseva paresaṃ pākaṭakaraṇavasena jānanameva. <hi rend="bold">Ācāramevā</hi>ti katāparādhameva.</p>

<p rend="centre">Dutiyasiṅgālasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Opammasaṃyuttavaṇṇanāya līnatthappakāsanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>