<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">7. Rāhulasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="title">1. Paṭhamavaggo</p>

<p rend="subhead">1-8. Cakkhusuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="188-195"><hi rend="paranum">188-195</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekavihārī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0158" /><pb ed="M" n="2.0179" /> catūsupi iriyāpathesu ekākī hutvā viharanto. <hi rend="bold">Vivekaṭṭho</hi>ti vivittaṭṭho, tenāha <hi rend="bold">‘‘nissaddo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Satiyā avippavasanto</hi>ti satiyā avippavāsena ṭhito, sabbadā avijahanavasena pavatto. <hi rend="bold">Ātāpīti vīriyasampanno</hi>ti sabbaso kilesānaṃ ātāpanaparitāpanavasena pavattavīriyasamaṅgībhūto. <hi rend="bold">Pahitatto</hi>ti tasmiṃ visesādhigame pesitacitto, tattha ninno tappabbhāroti attho. <hi rend="bold">Hutvā abhāvākārenā</hi>ti uppattito pubbe avijjamāno paccayasamavāyena hutvā uppajjitvā bhaṅguparamasaṅkhātena abhāvākārena. <hi rend="bold">Anicca</hi>nti niccadhuvatābhāvato. <hi rend="bold">Uppādavayavantatāyā</hi>ti khaṇe khaṇe uppajjitvā nirujjhanato. <hi rend="bold">Tāvakālikatāyā</hi>ti taṅkhaṇikatāya. <hi rend="bold">Vipariṇāmakoṭiyā</hi>ti vipariṇāmavantatāya. Cakkhuñhi upādāya vikārāpajjanena vipariṇamantaṃ vināsaṃ paṭipīḷaṃ pāpuṇāti. <hi rend="bold">Niccapaṭikkhepato</hi>ti niccatāya paṭikkhipitabbato lesamattassapi anupalabbhanato. <hi rend="bold">Dukkhamanaṭṭhenā</hi>ti nirantaradukkhatāya dukkhena khamitabbato. <hi rend="bold">Dukkhavatthukaṭṭhenā</hi>ti nānappakāradukkhādhiṭṭhānato. <hi rend="bold">Satatasampīḷanaṭṭhenā</hi>ti abhiṇhatāpasabhāvato. <hi rend="bold">Sukhapaṭikkhepenā</hi>ti sukhabhāvassa paṭikkhipitabbato. <hi rend="bold">Taṇhāgāho</hi> mamaṃkārabhāvato. <hi rend="bold">Mānagāho</hi> ahaṃkārabhāvato. <hi rend="bold">Diṭṭhigāho</hi> ‘‘attā me’’ti vipallāsabhāvato. <hi rend="bold">Virāgavasenā</hi>ti virāgaggahaṇena. Tathā <hi rend="bold">vimuttivasenā</hi>ti vimuttiggahaṇena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pasādāva gahitā</hi> dvārabhāvappattassa adhippetattā. <hi rend="bold">Sammasanacāracittaṃ</hi> dvārabhūtamanoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chaṭṭhe</hi> ārammaṇe <hi rend="bold">tebhūmakadhammā</hi> sammasanacārassa adhippetattā. Yathā paṭhamasutte pañca pasādā gahitā, na sasambhāracakkhuādayo, evaṃ <pb ed="M" n="2.0180" /> tatiyasutte na pasādavatthukacittameva gahitaṃ. Na <pb ed="V" n="2.0159" /> taṃsampayuttā dhammā. Evañhi avadhāraṇaṃ sātthakaṃ hoti aññathā tena apanetabbassa abhāvato. <hi rend="bold">Sabbatthā</hi>ti sabbesu catutthasuttādīsu. <hi rend="bold">Javanappattā</hi>ti javanacittasaṃyuttā.</p>

<p rend="centre">Cakkhusuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Dhātusuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="196"><hi rend="paranum">196</hi><hi rend="dot">.</hi> Ākāsadhātu rūpaparicchedatāya rūpapariyāpannanti adhippāyena <hi rend="bold">‘‘sesāhi rūpa’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Nāmarūpa</hi>nti tebhūmakaṃ nāmaṃ rūpañca kathitaṃ.</p>

<p rend="centre">Dhātusuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Khandhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="197"><hi rend="paranum">197</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbasaṅgāhikaparicchedenā</hi>ti dhammasaṅgaṇhanapariyāyena. <hi rend="bold">Idhā</hi>ti imasmiṃ sutte. <hi rend="bold">Tebhūmakāti gahetabbā</hi> sammasanacārassa adhippetattā.</p>

<p rend="centre">Khandhasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">2. Dutiyavaggo</p>

<p rend="subhead">11. Anusayasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="200"><hi rend="paranum">200</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyavagge <hi rend="bold">attano</hi>ti āyasmā rāhulo attano saviññāṇakaṃ kāyaṃ dasseti. <hi rend="bold">Parassā</hi>ti parassa aviññāṇakakāyaṃ dasseti. Parasantāne vā arūpe dhamme aggahetvā rūpakāyameva gaṇhanto vadati. Apare ‘‘asaññasattānaṃ attabhāvaṃ sandhāya tathā vutta’’nti vadanti. <hi rend="bold">Purimenā</hi>ti ‘‘imasmiṃ saviññāṇake kāye’’ti iminā padena. <hi rend="bold">Pacchimenā</hi>ti ‘‘bahiddhā’’ti iminā padena. <hi rend="bold">Ete kilesā</hi>ti ete <pb ed="M" n="2.0181" /> diṭṭhitaṇhāmānasaññitā kilesā. <hi rend="bold">Etesu vatthūsū</hi>ti ajjhattabahiddhāvatthūsu. <hi rend="bold">Samma…pe… passatī</hi>ti pubbabhāge vipassanāñāṇena sammasanavasena, maggakkhaṇe abhisamayavasena suṭṭhu attapaccakkhena ñāṇena passati.</p>

<p rend="centre">Anusayasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Apagatasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="201"><hi rend="paranum">201</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ahameta’’nti <pb ed="V" n="2.0160" /> ahaṃkārādīnaṃ anavasesappahānena accantameva <hi rend="bold">apagataṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Apagatasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvīsū</hi>ti paṭhamavaggādīsu. Desanāya asekkhabhūmiyā desitattā <hi rend="bold">asekkhabhūmi kathitā. Paṭhamo</hi>ti paṭhamavaggo ‘‘sādhu me, bhante, bhagavā’’tiādinā <hi rend="bold">āyācantassa, dutiyo anāyācantassa</hi> therassa ajjhāsayavasena kathito. <hi rend="bold">Vimuttiparipācanīyadhammā</hi> nāma vivaṭṭasannissitā saddhindriyādayo. Tena pana vipassanāya kathitattā kathitā evāti. Taṃtaṃdesanānusārena hi thero te dhamme paripākaṃ pāpesi. Tathā hi bhagavā dutiyavaggaṃ anāyācitopi desesi.</p>

<p rend="centre">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Rāhulasaṃyuttavaṇṇanāya līnatthappakāsanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>