<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">13. Jhānasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Samādhimūlakasamāpattisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="662"><hi rend="paranum">662</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samādhikusalo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0254" /> samādhismiṃ kusalo. Tayidaṃ samādhikosallattaṃ saha jhānaṅgayogena catubbidho jhānasamādhi, tasmā taṃ taṃ vibhāgaṃ jānantassa siddhaṃ hotīti āha – <hi rend="bold">‘‘paṭhamaṃ jhāna’’</hi>ntiādi. Tattha vitakkavicārapītisukhekaggatāvasena paṭhamaṃ pañcaṅgikaṃ, pītisukhekaggatāvasena dutiyaṃ tivaṅgikaṃ, sukhekaggatāvasena tatiyaṃ duvaṅgikaṃ, upekkhekaggatāvasena catutthaṃ duvaṅgikamevāti evaṃ tasmiṃ tasmiṃ jhāne taṃtaṃaṅgānaṃ vavatthāne kusalo. <hi rend="bold">Samāpattikusalo</hi>ti samāpajjane kusalo. <hi rend="bold">Hāsetvā</hi>ti tosetvā. <hi rend="bold">Kallaṃ katvā</hi>ti samādhānassa paṭipakkhadhammānaṃ dūrīkaraṇena sahakārīkāraṇañca samādhānena samāpajjane cittaṃ samatthaṃ katvā. <hi rend="bold">Sesapadānī</hi>ti sesā tayo koṭṭhāsā. Tatiyādīsu nayesu akusalopi jhānatthāya paṭipannattā ‘‘jhāyītevā’’ti vutto.</p>

<p rend="centre">Samādhimūlakasamāpattisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2-55. Samādhimūlakaṭhitisuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="663-716"><hi rend="paranum">663-716</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyādisuttesu <pb ed="M" n="2.0279" /><hi rend="bold">ṭhitikusalo</hi>ti ettha antogadhahetuattho <hi rend="bold">ṭhiti</hi>-saddo, tasmiñca pana kusaloti atthoti āha – <hi rend="bold">‘‘jhānaṃ ṭhapetuṃ akusalo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sattaṭṭhaaccharāmatta</hi>nti sattaṭṭhaaccharāmattaṃ khaṇaṃ jhānaṃ ṭhapetuṃ na sakkoti adhiṭṭhānavasībhāvassa anipphāditattā. <hi rend="bold">Yathāparicchedena</hi> kālena <hi rend="bold">vuṭṭhātuṃ na sakkoti</hi> vuṭṭhānavasībhāvassa anipphāditattā. Kallaṃ jātaṃ assāti <hi rend="bold">kallitaṃ,</hi> tasmiṃ kallite kallitabhāvena kasiṇārammaṇesu ‘‘idaṃ nāma asukassā’’ti visayavasena samāpajjituṃ asakkonto <hi rend="bold">na samādhismiṃ ārammaṇakusalo. Na samādhismiṃ gocarakusalo</hi>ti samādhismiṃ nipphāditabbe tassa gocare kammaṭṭhānasaññite pavattiṭṭhāne <hi rend="bold">bhikkhācāragocare ca</hi> satisampajaññavirahito <hi rend="bold">akusalo</hi>. Keci pana ‘‘kammaṭṭhānagocaro paṭhamajjhānādikaṃ, ‘evaṃ samāpajjitabbaṃ, evaṃ bahulīkātabba’nti ajānanto tattha akusalo nāmā’’ti vadanti. <hi rend="bold">Kammaṭṭhānaṃ abhinīharitu</hi>nti kammaṭṭhānaṃ visesabhāgiyatāya <pb ed="V" n="2.0255" /> abhinīharituṃ <hi rend="bold">akusalo. Sakkaccakārī</hi>ti cittīkārī. <hi rend="bold">Sātaccakārī</hi>ti niyatakārī. <hi rend="bold">Samādhissa upakārakadhammā</hi>ti appanākosallā. <hi rend="bold">Samāpattiādīhī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena sakkaccakāripadādīnaṃyeva saṅgaho daṭṭhabbo catukkānaṃ vuttattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yojetvā catukkā vuttā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Lokiyajjhānavaseneva kathitaṃ</hi> ‘‘samādhikusalo’’tiādinā nayena desanāya pavattattā. Na hi lokuttaradhammesu akosallaṃ nāma labbhati. Yadi akosallaṃ, na kusalasaddena visesitabbatā siyāti.</p>

<p rend="centre">Samādhimūlakaṭhitisuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Jhānasaṃyuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Niṭṭhitā ca sāratthappakāsiniyā</p>

<p rend="centre">Saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya khandhavaggavaṇṇanā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>