<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">12. Saccasaṃyuttaṃ</p>

<p rend="title">1. Samādhivaggo</p>

<p rend="subhead">1. Samādhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1071"><hi rend="paranum">1071</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cittekaggatāyā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0539" /><pb ed="V" n="2.0241" /> nissakkavacanaṃ ‘‘parihāyantī’’ti padaṃ apekkhitvā. <hi rend="bold">Yathābhūtādivasenā</hi>ti yathāgatādivasena. Yathābhūtaṃ nāma imasmiṃ sutte ‘‘samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānātī’’tiādi. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena ‘‘tathā yasmā’’tiādisaṅgaho daṭṭhabbo. Tathā hi yathābhūtavasena kāraṇacchedo kato ‘‘tathā yasmā’’tiādivacanehi. <hi rend="bold">Vaṇṇā</hi>ti akkharā, ‘‘guṇā’’ti keci. <hi rend="bold">Padabyañjanānī</hi>ti nāmādipadāni ceva taṃsamudāyabhūtabyañjanāni ca.</p>

<p rend="subhead">3. Paṭhamakulaputtasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1073-75"><hi rend="paranum">1073-75</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāsanāvacarā adhippetā</hi> bāhirakānaṃ saccābhisamayassa abhāvato. <hi rend="bold">Tathā</hi>ti iminā catutthapañcamesu atthavisesābhāvaṃ dasseti. Yadi evaṃ kasmā visuṃ visuṃ desanāti āha <hi rend="bold">‘‘tena tena abhilāpenā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="subhead">10. Tiracchānakathāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1080"><hi rend="paranum">1080</hi><hi rend="dot">.</hi> Duggatito saṃsārato ca niyyāti etenāti niyyānaṃ, saggamaggo mokkhamaggo ca. Tasmiṃ niyyāne niyuttā, taṃ ettha atthīti <hi rend="bold">niyyānikā</hi>. Vacīduccaritasaṃkilesato vā niyyātīti ī-kārassa rassattaṃ ya-kārassa ka-kāraṃ katvā niyyānikā. Cetanāya saddhiṃ samphappalāpā veramaṇi. Tappaṭipakkhato aniyyānikā, tassa bhāvo <hi rend="bold">aniyyānikattaṃ. Tiracchānabhūta</hi>nti tirokaraṇabhūtaṃ. <hi rend="bold">Kammaṭṭhānabhāve</hi>ti aniccatāpaṭisaṃyuttacatusaccakammaṭṭhānabhāve. <hi rend="bold">Sātthaka</hi>nti dānasīlādinissitattā hitapaṭisaṃyuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Visikhā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0242" /> gharasanniveso. Visikhāgahaṇena ca gāmādigahaṇe viya tannivāsino visesato gahitā ‘‘āgato gāmo’’tiādīsu viya <pb ed="M" n="2.0540" />. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sūrā samatthā’’</hi>ti. Kumbhaṭṭhānāpadesena kumbhadāsiyo vuttāti āha – <hi rend="bold">‘‘kumbhadāsikathā’’</hi>ti. Ayāthāvato uppattiṭṭhitisaṃhārādivasena loko akkhāyati etenāti <hi rend="bold">lokakkhāyikā</hi>. Iti iminā pakārena bhavo, iminā abhavoti evaṃ pavattāya <hi rend="bold">itibhavābhavakathāya saddhiṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Samādhivaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">2. Dhammacakkappavattanavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Dhammacakkappavattanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1081"><hi rend="paranum">1081</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Isīnaṃ patanuppatanavasena</hi> osīdanauppatanaṭṭhānavasena <hi rend="bold">evaṃ</hi> ‘isipatana’nti <hi rend="bold">‘laddhanāme’</hi>ti saṅkhepato vuttamatthaṃ vivarituṃ <hi rend="bold">‘ettha hī’’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āmantesī</hi>ti ettha yasmā dhammacakkappavattanatthaṃ ayaṃ āmantanā, tasmā samudāgamato paṭṭhāya satthu pubbacaritaṃ saṅkhepeneva pakāsetuṃ vaṭṭatīti <hi rend="bold">‘‘dīpaṅkarapādamūle katābhinīhārato paṭṭhāyā’’</hi>tiādi āraddhaṃ. Tattha <hi rend="bold">mārabalaṃ bhinditvā</hi>ti mārañca mārabalañca bhañjitvā. Atha vā mārassa abbhantaraṃ bāhirañcāti duvidhaṃ balaṃ bhañjitvā. <hi rend="bold">‘‘Dveme, bhikkhave, antā’’</hi>ti ettha <hi rend="bold">anta</hi>-saddo ‘‘pubbante ñāṇaṃ aparante ñāṇa’’ntiādīsu (dha. sa. 1063) viya bhāgapariyāyoti āha <hi rend="bold">‘‘dve ime, bhikkhave, koṭṭhāsā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Saha samudāhārenā</hi>ti uccāraṇasamakālaṃ. <hi rend="bold">Pattharitvā aṭṭhāsi</hi> buddhānubhāvena. <hi rend="bold">Brahmāno samāgacchiṃsu</hi> paripakkakusalamūlā saccābhisambodhāya katādhikārā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gihisaññojana</hi>nti gihibandhanaṃ. <hi rend="bold">Chinditvā</hi>ti haritvā. <hi rend="bold">Na vaḷañjetabbā</hi>ti nānuyuñjetabbā. <hi rend="bold">Kilesakāmasukhassā</hi>ti kilesakāmayuttassa sukhassa. <hi rend="bold">Anuyogo</hi>ti anubhavo. Gāmavāsīhi sevitabbattā <hi rend="bold">gāmavāsīnaṃ santako. Attano</hi>ti attabhāvassa. Āhito ahaṃmāno etthāti <hi rend="bold">attā,</hi> attabhāvo. <hi rend="bold">Dukkhakaraṇa</hi>nti dukkhuppādanaṃ. <hi rend="bold">Attamāraṇehī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0541" /> attabādhanehi. <hi rend="bold">Upasamāyā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0243" /> kilesavūpasamo adhippeto, tadatthasampadānavacananti āha <hi rend="bold">‘‘kilesūpasamatthāyā’’</hi>ti. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="bodytext">Saccañāṇādivasena tayo parivaṭṭā etassāti <hi rend="bold">tiparivaṭṭaṃ,</hi> ñāṇadassanaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saccañāṇā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Yathābhūtaṃ ñāṇa</hi>nti paṭivedhañāṇaṃ āha. <hi rend="bold">Tesuyeva</hi> saccesu. Ñāṇena kattabbassa ca pariññāpaṭivedhādikiccassa ca <hi rend="bold">jānanañāṇaṃ,</hi> ‘‘tañca kho paṭivedhato pagevā’’ti keci. Pacchāti apare. Tathā <hi rend="bold">katañāṇaṃ. Dvādasākāra</hi>nti dvādasavidhaākārabhedaṃ. <hi rend="bold">Aññatthā</hi>ti aññesu suttesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭivedhañāṇampi desanāñāṇampi dhammacakka</hi>nti idaṃ tattha ñāṇakiccaṃ padhānanti katvā vuttaṃ. Saddhindriyādidhammasamudāyo pana pavattanaṭṭhena cakkanti <hi rend="bold">dhammacakkaṃ</hi>. Atha vā cakkanti āṇā, dhammato anapetattā dhammañca taṃ cakkañca, dhammena ñāyena cakkantipi <hi rend="bold">dhammacakkaṃ</hi>. Yathāha ‘‘dhammañca pavatteti cakkañcāti dhammacakkaṃ, cakkañca pavatteti dhammañcāti dhammacakkaṃ, dhammena pavattatīti dhammacakkaṃ, dhammacariyāya pavattatīti dhammacakka’’ntiādi (paṭi. ma. 2.40-41). <hi rend="bold">Ubhayampī</hi>ti paṭivedhañāṇaṃ desanāñāṇanti ubhayampi. <hi rend="bold">Eta</hi>nti tadubhayaṃ. <hi rend="bold">Imāya desanāyā</hi>ti iminā suttena <hi rend="bold">pakāsentena bhagavatā</hi> yathāvuttañāṇadvayasaṅkhātaṃ <hi rend="bold">dhammacakkaṃ pavattitaṃ nāma</hi> pavattanakiccassa aniṭṭhitattā. <hi rend="bold">Patiṭṭhite</hi>ti aññāsi koṇḍaññattherena sotāpattiphale patiṭṭhite. <hi rend="bold">Pavattitaṃ</hi> nāma kassapasammāsambuddhassa sāsanantaradhānato paṭṭhāya yāva buddhuppādo, ettakaṃ kālaṃ appavattapubbassa pavattitattā, uparimaggādhigamo panassa atthaṅgato evāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekappahārenā</hi>ti ekeneva pahārasaññitena kālena. Divasassa hi tatiyo bhāgo pahāro nāma. Pāḷiyaṃ pana ‘‘tena khaṇena tena layena tena muhuttenā’’ti vuttaṃ. Taṃ pahārakkhaṇasallakkhaṇameva. <hi rend="bold">Sabbaññutaññāṇobhāso</hi>ti sabbaññutaññāṇānubhāvena pavatto obhāso cittaṃ paṭicca utusamuṭṭhāno veditabbo. Yasmā bhagavato dhammacakkappavattanassa ārambhe viya parisamāpane ativiya uḷāratamaṃ pītisomanassaṃ udapādi, tasmā <hi rend="bold">‘‘imassapi udānassā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">9. Saṅkāsanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1089"><hi rend="paranum">1089</hi><hi rend="dot">.</hi> Atthasaṃvaṇṇane <pb ed="M" n="2.0542" /> vaṇṇīyanteti <hi rend="bold">vaṇṇā</hi>. Teyeva pariyāyena akkharaṇato <hi rend="bold">akkharāni</hi><pb ed="V" n="2.0244" />. Atthaṃ byañjentīti <hi rend="bold">byañjanāni</hi>. Yasmā pana akārādike sarasamaññā, kakārādike byañjanasamaññā, ubhayattha vaṇṇasamaññā, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘vaṇṇānaṃ vā ekadesā yadidaṃ byañjanā nāmā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Nettiyaṃ</hi> pana vākye byañjanasamaññā. Byañjanaggahaṇeneva cettha ākāraniruttiniddesā gahitā evāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Saṅkāsanā</hi>ti atthassa ñāpanā bhāgaso. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vibhattiyo’’</hi>ti. Saṅkāsanaggahaṇeneva cettha pakāsanā vuttā hoti. Vibhattiyo hi atthavacaneneva vivaranti, tāhi kāraṇapaññattiyo vuttāyevāti, tāhipi atthapadāni gahitāneva honti. Ayamettha saṅkhepo, vitthāro pana <hi rend="bold">visuddhimaggavaṇṇanāyaṃ nettiaṭṭhakathāyañca</hi> vuttanayena veditabbo. <hi rend="bold">Sabbākārenā</hi>ti sabhāgādivibhāvanākārena. <hi rend="bold">Vaṇṇādīna</hi>nti tasmiṃ pana vitthāre pavattavaṇṇādīnaṃ. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti vaṇṇādīnaṃ antaabhāvato. <hi rend="bold">Evamāhā</hi>ti ‘‘aparimāṇā vaṇṇā byañjanā saṅkāsanā’’ti evamāha.</p>

<p rend="subhead">10. Tathasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1090"><hi rend="paranum">1090</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabhāvāvijahanaṭṭhenā</hi>ti attano dukkhasabhāvassa kadācipi apariccajanena tathasabhāvaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘dukkhañhi dukkhameva vutta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Sabhāvassā</hi>ti dukkhasabhāvassa. <hi rend="bold">Amoghatāyā</hi>ti avañjhatāya. <hi rend="bold">Avitatha</hi>nti na vitathaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na hi dukkhaṃ adukkhaṃ nāma hotī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Aññabhāvānupagamenā</hi>ti samudayādisabhāvānupagamanena musā na hotīti añño aññathā na hotīti <hi rend="bold">anaññathaṃ</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Dhammacakkappavattanavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">3. Koṭigāmavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Koṭigāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1091"><hi rend="paranum">1091</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ananubodhā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0543" /> paṭivedhassa anurūpabodhābhāvena. <hi rend="bold">Appaṭivedhā</hi>ti saccānaṃ paṭimukhaṃ vedhābhāvena.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyakoṭigāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1092"><hi rend="paranum">1092</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phalasamādhiphalapaññāna</hi>nti <pb ed="V" n="2.0245" /> aggaphalasamādhiaggaphalapaññānaṃ.</p>

<p rend="subhead">7. Tathasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1097"><hi rend="paranum">1097</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ariyāna</hi>nti buddhānaṃ ariyānaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="subhead">8. Lokasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1098"><hi rend="paranum">1098</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭividdhattā desitattā cā</hi>ti iminā paṭivedhañāṇena desanāñāṇena ca pariggahitattā <hi rend="bold">ariyasantakāni honti</hi> ariyassa bhagavato santakabhāvato.</p>

<p rend="subhead">10. Gavampatisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1100"><hi rend="paranum">1100</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekappaṭivedho</hi>ti ekeneva ñāṇena catunnaṃ ariyasaccānaṃ ekajjhaṃ paṭivedho.</p>

<p rend="centre">Koṭigāmavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">4. Sīsapāvanavaggo</p>

<p rend="subhead">3. Daṇḍasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1101"><hi rend="paranum">1101</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Punappunaṃ vaṭṭasmiṃyeva nibbattanti</hi> adiṭṭhattā catunnaṃ ariyasaccānaṃ.</p>

<p rend="subhead">5. Sattisatasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1105"><hi rend="paranum">1105</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhaveyya</hi><pb ed="M" n="2.0544" /><hi rend="bold">ce</hi>ti dukkhadomanassāni ajjhupekkhitvā sahitehi tehi saccābhisamayo bhaveyyāti evaṃ parikappanā na kātabbāti.</p>

<p rend="subhead">9. Indakhīlasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1109"><hi rend="paranum">1109</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ajjhāsaya</hi>nti <pb ed="V" n="2.0246" /> sassatādibhedaṃ ajjhāsayaṃ. So hi ‘‘idameva saccaṃ moghamañña’’nti gāhassa mukhabhūtattā <hi rend="bold">mukhanti adhippeto</hi>. Tañca apare adiṭṭhasaccā olokenti, diṭṭhasaccā pana neva olokenti.</p>

<p rend="subhead">10. Vādatthikasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1110"><hi rend="paranum">1110</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kukkuko</hi> pamāṇamajjhimassa purisassa hatthoti attho. <hi rend="bold">Kukkū</hi>ti tasseva nāmaṃ.</p>

<p rend="centre">Sīsapāvanavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">5. Papātavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Lokacintāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1111"><hi rend="paranum">1111</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lokacinta</hi>nti lokasannivesapaṭisaṃyuttavīmaṃsāva. ‘‘Lokacitta’’ntipi pāṭho, taṃtaṃlokapariyāpannaṃ cittanti attho. <hi rend="bold">Nāḷikerādayo</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena avuttānaṃ osadhitiṇavanappatiādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Evarūpa</hi>nti edisaṃ aññampi taṃtaṃlokacittaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vigatacitto</hi>ti attatthaparatthato apagatavitakko addasa evaṃ adhiṭṭhahiṃsūti sambandho. <hi rend="bold">Sambarimāya</hi>nti sambarena asurindena uppāditaṃ asuramāyaṃ, yaṃ ‘‘indajāla’’ntipi vuccati indassa mohanatthaṃ uppāditattā. <hi rend="bold">Samparivattetvā</hi>ti paridhāvetvā. <hi rend="bold">Yathā ne</hi>ti ne asure yathā so puriso passati, evaṃ adhiṭṭhahiṃsu. Kasmā panete evaṃ adhiṭṭhahiṃsūti? Taṃ purisaṃ tattha tathānisinnaṃ disvā ‘‘ayañca devo’’ti āsaṅkantā tathā adhiṭṭhahitvā bhisamuḷālachiddehi pavisitvā attano asurabhavanaṃ gatā. Tenāha bhagavā – <hi rend="bold">‘‘devānaṃyeva mohayamānā’’</hi>ti.</p>

<p rend="subhead">2-3. Papātasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1112-3"><hi rend="paranum">1112-3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mariyādapāsāṇo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0247" /><pb ed="M" n="2.0545" /> gijjhakūṭapabbatassa mariyādapākārasadiso mahanto pāsāṇo. <hi rend="bold">Aniṭṭharūpa</hi>nti ettha <hi rend="bold">rūpa</hi>-saddo sabhāvattho ‘‘piyarūpe sātarūpe’’tiādīsu (ma. ni. 1.408-409) viyāti āha – <hi rend="bold">‘‘aniṭṭhasabhāva’’</hi>nti.</p>

<p rend="subhead">5. Vālasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1115"><hi rend="paranum">1115</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upāsana</hi>nti ācariyaupāsanaṃ, ācariyaṃ antevāsinā vā divase divase sikkhanavasena upāsitabbato upāsananti laddhanāmaṃ <hi rend="bold">kaṇḍakhipanasippaṃ. Kaṇḍaṃ atikkamante</hi>ti saraṃ khipante. <hi rend="bold">Poṅkhānupoṅkha</hi>nti poṅkhasaddatthaṃ pākaṭaṃ katvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘ekaṃ kaṇḍaṃ khipitvā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Aparaṃ anupoṅkha</hi>nti ettha <hi rend="bold">apara</hi>nti tatiyakaṇḍaṃ. Anupoṅkhaṃ nāma idanti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘anupoṅkhaṃ nāma dutiyassa poṅkha’’</hi>nti vuttaṃ. Tañhi tatiyena sarena vijjhīyati. <hi rend="bold">Puna aparaṃ tassa poṅkha</hi>nti idaṃ pana aparāparaṃ avirajjhanaṃ dassetuṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Durabhisambhavatara</hi>nti abhibhavituṃ asakkuṇeyyataraṃ. <hi rend="bold">Vāla</hi>nti kesaṃ. <hi rend="bold">Sattadhā bhinditvā</hi>ti sattakkhattuṃ viphāletvā. <hi rend="bold">Tassa ekaṃ bheda</hi>nti tassa kesassa ekaṃ aṃsusaṅkhātaṃ bhedaṃ gahetvā. <hi rend="bold">Vātiṅgaṇamajjhe bandhitvā</hi>ti vātiṅgaṇaphalassa majjhaṭṭhāne bandhitvā. <hi rend="bold">Aparaṃ bheda</hi>nti aparaṃ kesassa aṃsusaṅkhātaṃ bhedaṃ. <hi rend="bold">Aggakoṭiyaṃ bandhitvā</hi>ti yathā tassa vālabhedassa ūkāmattaṃ likhāmattaṃ vā kaṇḍassa aggakoṭiṃ adhikaṃ hutvā tiṭṭhati, evaṃ bandhitvā. <hi rend="bold">Usabhamatte</hi>ti vīsatiyaṭṭhimatte ṭhāne <hi rend="bold">ṭhito. Kaṇḍabaddhāya koṭiyā</hi>ti kaṇḍabaddhāya vālassa koṭiyā vātiṅgaṇabandhanavālassa koṭiṃ paṭivijjheyya.</p>

<p rend="subhead">8. Dutiyachiggaḷayugasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1118"><hi rend="paranum">1118</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhiccuppattika</hi>nti yadicchāvasena uppajjanakaṃ. <hi rend="bold">Chiggaḷenā</hi>ti chiggaḷapadesena. <hi rend="bold">Chiggaḷuparī</hi>ti heṭṭhimayugassa chiggaḷapadesassa upari. <hi rend="bold">Āruḷhassa chiggaḷenā</hi>ti ubhinnampi chiddena. <hi rend="bold">Gīvappavesanaṃ viyā</hi>ti catunnaṃ yugānaṃ chiddapadeseneva uparūpari ṭhitānaṃ chiddantarena kāṇakacchapassa gīvappavesanaṃ <pb ed="M" n="2.0546" /> adhiccatarasambhavaṃ. Tatopi adhiccatarasambhavo manussattalābho, tato adhiccatamasambhavo ariyamaggapaṭilābhoti dassento āha <hi rend="bold">‘‘catusaccapaṭivedho ativiya adhiccatarasambhavo’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Papātavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">6. Abhisamayavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1121"><hi rend="paranum">1121</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhisamayasaṃyutte</hi><pb ed="V" n="2.0248" /><hi rend="bold">vitthāritova,</hi> tasmā tattha vuttanayeneva tassa attho veditabbo.</p>

<p rend="title">7. Paṭhamaāmakadhaññapeyyālavaggo</p>

<p rend="subhead">3. Paññāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1133"><hi rend="paranum">1133</hi><hi rend="dot">.</hi> Lokiyampi visuddhatthena ‘‘ariya’’nti vattabbataṃ labhatīti <hi rend="bold">‘‘lokiyalokuttarenā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">4. Surāmerayasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1134"><hi rend="paranum">1134</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Piṭṭhasurā</hi>ti piṭṭhena kātabbasurā, tathā <hi rend="bold">odanasurā pūvasurā,</hi> majjarasādibhūte kiṇṇe pakkhipitvā kattabbā surā <hi rend="bold">kiṇṇapakkhittasurā. Sambhārasaṃyuttā</hi>ti mūlabhesajjasambhārehi saṃyuttā. <hi rend="bold">Pupphāsavo</hi>ti nāḷikerapupphādito assavanakaāsavo. Muddikaphalādito assavanakaāsavo <hi rend="bold">phalāsavo. Itī</hi>tiādiattho. Tena madhvāsavaguḷāsavasambhārasaṃyutte saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Surāsavavinimutta</hi>nti yathāvuttasurāsavavinimuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">10. Pacāyikasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1140"><hi rend="paranum">1140</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nīcavuttino</hi>ti kule jeṭṭhānaṃ mahāpitucūḷapitujeṭṭhabhātikādīnaṃ abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammādivasena nīcavuttino.</p>

<p rend="title">8. Dutiyaāmakadhaññapeyyālavaggo</p>

<p rend="subhead">8. Bījagāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1148"><hi rend="paranum">1148</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Mūlabīja’’ntiādīsu <pb ed="V" n="2.0249" /><pb ed="M" n="2.0547" /> mūlameva bījanti <hi rend="bold">mūlabījaṃ,</hi> mūlabījaṃ etassātipi <hi rend="bold">mūlabījaṃ</hi>. Tattha purimena bījagāmo vutto ‘‘bījānaṃ samūho’’ti katvā, dutiyena bhūtagāmo. Duvidhopeso sāmaññaniddesena, ‘‘mūlabījañca mūlabījañca mūlabīja’’nti ekasesanayena vā bījattho veditabbo. Esa nayo sesesupi. <hi rend="bold">Phaḷubīja</hi>nti pabbabījaṃ. Bāhirapaccayantarasamavāye sadisaphaluppattiyā visesakāraṇabhāvato viruhanasamatthe sāraphale niruḷho bīja-saddo. Tadatthasiddhiyā mūlādīsupi kesuci pavattatīti tato nivattanatthaṃ ekena bīja-saddena visesetvā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘bījabīja’’</hi>nti ‘‘rūparūpaṃ, dukkhadukkha’’nti (saṃ. ni. 4.327) ca yathā. <hi rend="bold">Nīlatiṇarukkhādikassā</hi>ti allatiṇassa ceva allarukkhādikassa ca. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena osadhigacchalatādīnaṃ gahaṇaṃ.</p>

<p rend="subhead">9. Vikālabhojanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1149"><hi rend="paranum">1149</hi><hi rend="dot">.</hi> Aruṇuggamanato paṭṭhāya yāva majjhanhiko, ayaṃ buddhādiariyānaṃ āciṇṇasamāciṇṇo bhojanassa kālo, tadañño vikāloti āha – <hi rend="bold">‘‘vikālabhojanāti kālātikkantabhojanā’’</hi>ti.</p>

<p rend="subhead">10. Gandhavilepanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1150"><hi rend="paranum">1150</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ kiñci puppha</hi>nti ganthimaṃ aganthimaṃ vā yaṃ kiñci pupphajātaṃ, tathā pisitādibhedaṃ <hi rend="bold">yaṃ kiñci gandhajātaṃ.</hi></p>

<p rend="title">9. Tatiyaāmakadhaññapeyyālavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Naccagītasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1151"><hi rend="paranum">1151</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṅkhepato <pb ed="V" n="2.0250" /> ‘‘sabbapāpassa akaraṇa’’ntiādinayappavattaṃ (dī.ni. 2.90; dha.pa. 183) bhagavato sāsanaṃ accantachandarāgapavattito naccādīnaṃ dassanaṃ na anulometīti āha <hi rend="bold">‘‘sāsanassa ananulomattā’’</hi>ti. Attanā parehi ca payojiyamānaṃ <pb ed="M" n="2.0548" /> payojāpiyamānañca eteneva nacca-saddena gahitaṃ, tathā gītavāditasaddehi cāti āha – <hi rend="bold">‘‘naccananaccāpanādivasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena gāyana-gāyāpana-vādana-vādāpanādīni saṅgaṇhāti. Dassanena cettha savanampi saṅgahitaṃ virūpekasesanayena. Yathāsakaṃ visayassa ālocanasabhāvatāya vā pañcannaṃ viññāṇānaṃ savanakiriyāyapi dassanasaṅkhepasabbhāvato <hi rend="bold">‘‘dassanā’’</hi>icceva vuttaṃ. Avisūkabhūtassa gītassa savanaṃ kadāci vaṭṭatīti āha – <hi rend="bold">‘‘visūkabhūtā dassanā cā’’</hi>ti. Tathā hi vuttaṃ <hi rend="bold">paramatthajotikāya khuddakaaṭṭhakathāya</hi> (khu. pā. aṭṭha. 2.pacchimapañcasikkhāpadavaṇṇanā) – ‘‘dhammūpasaṃhitaṃ gītaṃ vaṭṭati, gītūpasaṃhito dhammo na vaṭṭatī’’ti.</p>

<p rend="subhead">2. Uccāsayanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1152"><hi rend="paranum">1152</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uccā</hi>ti ucca-saddena samānatthaṃ ekaṃ saddantaraṃ. Seti etthāti <hi rend="bold">sayanaṃ,</hi> uccāsayanaṃ mahāsayanañca samaṇasārupparahitaṃ paṭikkhittanti āha – <hi rend="bold">‘‘pamāṇātikkantaṃ akappiyattharaṇa’’</hi>nti. Āsandādiāsanañcettha sayaneneva saṅgahitaṃ. Yasmā pana ādhāre paṭikkhitte tadādhārakiriyā paṭikkhittāva hoti, tasmā ‘‘uccāsayanamahāsayanā’’icceva vuttaṃ. Atthato pana tadupabhogabhūtanisajjānipajjanehi virati dassitāti daṭṭhabbaṃ. Atha vā uccāsayanamahāsayanañca uccāsayanamahāsayanañcāti <hi rend="bold">uccāsayanamahāsayana</hi>nti etasmiṃ atthe ekasesanayena ayaṃ niddeso kato yathā – ‘‘nāmarūpapaccayā saḷāyatana’’nti (udā. 1). Āsanakiriyāpubbakattā vā sayanakiriyāya sayanaggahaṇeneva āsanampi gahitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="subhead">3. Jātarūpasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1153"><hi rend="paranum">1153</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññepi uggahāpane upanikkhittasādiyane ca paṭiggahaṇattho labbhatīti āha <pb ed="V" n="2.0251" /> – <hi rend="bold">‘‘na uggaṇhāpenti, na upanikkhittaṃ sādiyantī’’</hi>ti. Atha vā tividhaṃ paṭiggahaṇaṃ kāyena vācāya manasāti. Tattha kāyena paṭiggahaṇaṃ <hi rend="bold">uggahaṇaṃ,</hi> vācāya paṭiggahaṇaṃ <hi rend="bold">uggahāpaṇaṃ,</hi> manasā paṭiggahaṇaṃ <hi rend="bold">sādiyanaṃ</hi>. Tividhampi paṭiggahaṇaṃ sāmaññaniddesena, ekasesanayena vā gahetvā ‘‘paṭiggahaṇā’’ti vuttanti āha – <hi rend="bold">‘‘neva naṃ uggaṇhantī’’</hi>tiādi. Esa nayo <hi rend="bold">‘‘āmakadhaññapaṭiggahaṇā’’</hi>tiādīsupi.</p>

<p rend="subhead">4. Āmakadhaññasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1154"><hi rend="paranum">1154</hi><hi rend="dot">.</hi> Nīvārādiupadhaññassa <pb ed="M" n="2.0549" /> sāliādimūladhaññantogadhattā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘sattavidhassā’’</hi>ti.</p>

<p rend="subhead">5. Āmakamaṃsasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1155"><hi rend="paranum">1155</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Anujānāmi, bhikkhave, pañca vasāni bhesajjāni – acchavasaṃ, macchavasaṃ, susukāvasaṃ, sūkaravasaṃ, gadrabhavasa’’nti (mahāva. 262; pārā. aṭṭha. 623) vuttattā idaṃ uddissa anuññātaṃ nāma. Tassa pana ‘‘kāle paṭiggahita’’nti (mahāva. 262) vuttattā paṭiggahaṇaṃ vaṭṭatīti āha – <hi rend="bold">‘‘aññatra uddissa anuññātā’’</hi>ti. Vinayavasena upaparikkhitabbo, tasmā samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vuttanayenettha vinicchayo veditabbo.</p>

<p rend="title">10. Catutthaāmakadhaññapeyyālavaggo</p>

<p rend="subhead">2-3. Kayavikkayasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1162-63"><hi rend="paranum">1162-63</hi><hi rend="dot">.</hi> Kassaci bhaṇḍassa gahaṇaṃ <hi rend="bold">kayo,</hi> dānaṃ <hi rend="bold">vikkayo</hi>. <hi rend="bold">Tattha tatthā</hi>ti gāmantare santike ca gamanaṃ dūtakammanti vuccatīti yojanā. <hi rend="bold">Pahiṇagamanaṃ</hi> khuddakagamanaṃ.</p>

<p rend="subhead">4. Tulākūṭasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1164"><hi rend="paranum">1164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpakūṭaṃ</hi> sarūpena sadisena chalavohāro. <hi rend="bold">Aṅgakūṭaṃ</hi> attano hatthādinā aṅgānaṃ chalakaraṇaṃ <pb ed="V" n="2.0252" />. <hi rend="bold">Gahaṇakūṭaṃ</hi> mānesu gahaṇavasena. <hi rend="bold">Paṭicchannakūṭaṃ</hi> ayacuṇṇādinā paṭicchannena chalakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Mahatiyā</hi> tulāya. <hi rend="bold">Pacchābhāge</hi>ti tulāya pacchimabhāge. <hi rend="bold">Hatthenā</hi>ti hatthapadesena. <hi rend="bold">Akkamatī</hi>ti uṭṭhātuṃ adento gaṇhāti. <hi rend="bold">Dadanto pubbabhāge</hi>ti paresaṃ dadanto pubbabhāge hatthena tulaṃ akkamati. <hi rend="bold">Ta</hi>nti ayacuṇṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Lohapātiyo</hi>ti tambalohapātiyo. <hi rend="bold">Suvaṇṇavaṇṇā karontī</hi>ti asanikhādasuvaṇṇakanakalimpitā suvaṇṇavaṇṇā karonti. Mānabhājanassa <pb ed="M" n="2.0550" /> hadayabhūtassa abbhantarassa bhinnaṃ <hi rend="bold">hadayabhedo</hi>. Nimiyamānassa tilataṇḍulādikassa sikhāya aggakoṭiyā bhinnaṃ <hi rend="bold">sikhābhedo</hi>. Khettādīnaṃ minanarajjuyā aññathākaraṇaṃ <hi rend="bold">rajjubhedo</hi>. Rajjugahaṇeneva cettha daṇḍakassa gahaṇaṃ katamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="subhead">6-11. Chedanasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1166-71"><hi rend="paranum">1166-71</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vadho</hi>ti muṭṭhippahārakasātāḷanādīhi hiṃsanaṃ, viheṭhananti attho. Viheṭhanatthopi hi vadha-saddo dissati ‘‘atthānaṃ vadhitvā vadhitvā rodeyyā’’tiādīsu. Aṭṭhakathāyaṃ pana ‘‘māraṇa’’nti vuttaṃ, taṃ pana pothanaṃ sandhāyāti sakkā viññātuṃ māraṇasaddassa vihiṃsanepi dissanato. Sesaṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Āmakadhaññapeyyālavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Sāratthappakāsiniyā saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Mahāvaggavaṇṇanāya līnatthappakāsanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Nigamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Sakalarūpārūpasammasane <pb ed="M" n="2.0551" /> saṇhasukhumavisayañāṇatāya vipassanācāranipuṇabuddhīnaṃ susaṃyatakāyavacīsamācāratāya samathavipassanāsu sammadeva yatanato ca <hi rend="bold">yatīnaṃ</hi> bhikkhūnaṃ khandhāyatanadhātusaccindriyapaṭiccasamuppādabhede paramatthadhamme nānānayehi ñāṇavibhāgassa sannissayena <hi rend="bold">bahukārassa</hi> saṃyuttāgamavarassa atthasaṃvaṇṇanaṃ kātuṃ sāratthappakāsanato eva <hi rend="bold">nipuṇā</hi> yā mayā aṭṭhakathā āraddhāti sambandho. Savisesaṃ paññāvahaguṇattā eva hissa ganthārambhe āditopi ‘‘paññāpabhedajananassā’’ti <pb ed="V" n="2.0253" /> vuttaṃ. <hi rend="bold">Mahāaṭṭhakathāya sāra</hi>nti saṃyuttamahāaṭṭhakathāya sāraṃ. <hi rend="bold">Ekūnasaṭṭhimatto</hi>ti thokaṃ ūnabhāvato <hi rend="bold">matta</hi>-saddaggahaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mūlaṭṭhakathāya sāra</hi>nti pubbe vuttasaṃyuttamahāaṭṭhakathāya sārameva puna nigamanavasena vuttanti. Atha vā <hi rend="bold">mūlaṭṭhakathāya sāra</hi>nti porāṇaṭṭhakathāsu atthasāraṃ. Tena etaṃ dasseti ‘‘saṃyuttamahāaṭṭhakathāya atthasāraṃ ādāya imaṃ sāratthappakāsiniṃ karontena sesamahānikāyānampi mūlaṭṭhakathāsu idha viyogakkhamaṃ atthasāraṃ ādāya akāsi’’nti. ‘‘Mahāvihārādhivāsīna’’nti ca idaṃ purimapacchimapadehi saddhiṃ sambandhitabbaṃ ‘‘mahāvihārādhivāsīnaṃ samayaṃ pakāsayantiṃ mahāvihārādhivāsīnaṃ mūlaṭṭhakathāya sāraṃ ādāyā’’ti ca. <hi rend="bold">Tena</hi> puññena. <hi rend="bold">Hotu sabbo sukhī loko</hi>ti kāmāvacarādivibhāgo sabbo sattaloko yathārahaṃ bodhittayādhigamavasena sampayuttena nibbānasukhena sukhito hotūti sadevakassa lokassa accantaṃ sukhādhigamāya attano puññaṃ pariṇāmeti.</p>

<p rend="centre">Ettāvatā sāratthappakāsiniyā</p>

<p rend="centre">Saṃyuttanikāya-aṭṭhakathāya līnatthappakāsanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Saṃyuttaṭīkā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>