<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">5. Muṇḍarājavaggo</p>

<p rend="subhead">1-2. Ādiyasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="41-42"><hi rend="paranum">41-42</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa paṭhame <hi rend="bold">uṭṭhānavīriyādhigatehī</hi>ti vā uṭṭhānena ca vīriyena ca adhigatehi. Tattha <hi rend="bold">uṭṭhāna</hi>nti kāyikaṃ vīriyaṃ. <hi rend="bold">Vīriya</hi>nti cetasikanti vadanti. <hi rend="bold">Uṭṭhāna</hi>nti vā bhoguppādane yuttappayuttatā. <hi rend="bold">Vīriyaṃ</hi> tajjo ussāho. <hi rend="bold">Pīṇita</hi>nti dhātaṃ sutittaṃ. Tathābhūto pana yasmā thūlasarīro hoti, tasmā <hi rend="bold">‘‘thūlaṃ karotī’’</hi>ti vuttaṃ. Dutiyaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Ādiyasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Iṭṭhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="43"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">appamādaṃ pasaṃsantī</hi>ti ‘‘etāni āyuādīni patthayantena appamādo kātabbo’’ti appamādameva pasaṃsanti paṇḍitā. Yasmā vā puññakiriyāsu paṇḍitā appamādaṃ pasaṃsanti, tasmā āyuādīni patthayantena appamādova kātabboti attho. Purimasmiṃ atthavikappe ‘‘puññakiriyāsū’’ti padassa ‘‘appamatto’’ti iminā sambandho. Yasmā <pb ed="V" n="3.0019" /> paṇḍitā appamādaṃ pasaṃsanti, yasmā ca puññakiriyāsu appamatto ubho atthe adhigato hoti, tasmā āyuādīni patthayantena appamādova <pb ed="M" n="3.0020" /> kātabbo. Dutiyasmiṃ atthavikappe paṇḍitā appamādaṃ pasaṃsanti. Katthāti? Puññakiriyāsu. Kasmāti ce? Yasmā appamatto ubho atthe adhiggaṇhāti paṇḍito, tasmāti attho. <hi rend="bold">Atthappaṭilābhenā</hi>ti diṭṭhadhammikādihitappaṭilābhena.</p>

<p rend="centre">Iṭṭhasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Manāpadāyīsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="44"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe jhānamanena nibbattaṃ <hi rend="bold">manomaya</hi>nti āha <hi rend="bold">‘‘suddhāvāsesu ekaṃ jhānamanena nibbattaṃ devakāya’’</hi>nti. Satipi hi sabbasattānaṃ abhisaṅkhāramanasā nibbattabhāve bāhirapaccayehi vinā manasāva nibbattattā <hi rend="bold">‘‘manomayā’’</hi>ti vuccanti rūpāvacarasattā. Yadi evaṃ kāmabhave opapātikasattānampi manomayabhāvo āpajjatīti ce? Na, tattha bāhirapaccayehi nibbattetabbatāsaṅkāya eva abhāvato ‘‘manasāva nibbattā’’ti avadhāraṇāsambhavato. Niruḷho vāyaṃ loke manomayavohāro rūpāvacarasattesu. Tathā hi ‘‘annamayo, pāṇamayo, manomayo, ānandamayo, viññāṇamayo’’ti pañcadhā attānaṃ vedavādinopi vadanti. Ucchedavādinopi vadanti ‘‘dibbo rūpī manomayo’’ti (dī. ni. 1.87). <hi rend="bold">Tīsu vā kulasampattīsū</hi>ti brāhmaṇakhattiyavessasaṅkhātesu sampannakulesu. <hi rend="bold">Chasu vā kāmasaggesū</hi>ti chasu kāmāvacaradevesu.</p>

<p rend="centre">Manāpadāyīsuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5-6. Puññābhisandasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="45-46"><hi rend="paranum">45-46</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <hi rend="bold">asaṅkheyyo</hi>ti āḷhakagaṇanāya asaṅkheyyo. Yojanavasena panassa saṅkhā atthi heṭṭhā mahāpathaviyā upari ākāsena parisamantato cakkavāḷapabbatena majjhe tattha tattha ṭhitakehi dīpapabbatapariyantehi paricchinnattā jānantena yojanato saṅkhātuṃ sakkāti katvā. Mahāsarīramacchakumbhīlayakkharakkhasamahānāgadānavādīnaṃ saviññāṇakānaṃ balavāmukhapātālādīnaṃ <pb ed="V" n="3.0020" /> aviññāṇakānaṃ bheravārammaṇānaṃ vasena <hi rend="bold">bahubheravaṃ</hi><pb ed="M" n="3.0021" />. <hi rend="bold">Puthū</hi>ti bahū. <hi rend="bold">Savantī</hi>ti sandamānā. <hi rend="bold">Upayantī</hi>ti upagacchanti. Chaṭṭhaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Puññābhisandasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7-8. Dhanasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="47-48"><hi rend="paranum">47-48</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">saddhā</hi>ti maggenāgatā saddhā. <hi rend="bold">Sīlañca yassa kalyāṇa</hi>nti kalyāṇasīlaṃ nāma ariyasāvakassa ariyakantaṃ sīlaṃ vuccati. Tattha kiñcāpi ariyasāvakassa ekasīlampi akantaṃ nāma natthi, imasmiṃ panatthe bhavantarepi appahīnaṃ pañcasīlaṃ adhippetaṃ. Aṭṭhamaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Dhanasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Kosalasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="49"><hi rend="paranum">49</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">patitakkhandho</hi>ti sammukhā kiñci oloketuṃ asamatthatāya adhomukho. <hi rend="bold">Nippaṭibhāno</hi>ti sahadhammikaṃ kiñci vattuṃ avisahanato nippaṭibhāno paṭibhānarahito.</p>

<p rend="centre">Kosalasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Nāradasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="50"><hi rend="paranum">50</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">ajjhomucchito</hi>ti adhimattāya taṇhāmucchāya mucchito, mucchaṃ mohaṃ pamādaṃ āpanno. Tenāha <hi rend="bold">‘‘gilitvā…pe… atirekamucchāya taṇhāya samannāgato’’</hi>ti. <hi rend="bold">Mahaccā</hi>ti mahatiyā. Liṅgavipallāsena cetaṃ vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘mahatā rājānubhāvenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Nāradasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Muṇḍarājavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">2. Dutiyapaṇṇāsakaṃ</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>