<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(24) 4. Kammavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Saṃkhittasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="232"><hi rend="paranum">232</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="V" n="2.0388" /> paṭhame <hi rend="bold">kaṇha</hi>nti kāḷakaṃ dasaakusalakammapathakammaṃ. <hi rend="bold">Kaṇhavipāka</hi>nti apāye nibbattanato kāḷakavipākaṃ. <hi rend="bold">Sukka</hi>nti paṇḍarakaṃ kusalakammapathakammaṃ <pb ed="M" n="2.0391" />. <hi rend="bold">Sukkavipāka</hi>nti sagge nibbattanato paṇḍarakavipākaṃ. <hi rend="bold">Kaṇhasukka</hi>nti missakakammaṃ. <hi rend="bold">Kaṇhasukkavipāka</hi>nti <pb ed="P" n="3.0212" /> sukhadukkhavipākaṃ. Missakakammañhi katvā akusalena tiracchānayoniyaṃ maṅgalahatthiṭṭhānādīsu uppanno kusalena pavatte sukhaṃ vediyati. Kusalena rājakulepi nibbatto akusalena pavatte dukkhaṃ vediyati. <hi rend="bold">Akaṇhaṃ asukka</hi>nti kammakkhayakaraṃ catumaggañāṇaṃ adhippetaṃ. Tañhi yadi kaṇhaṃ bhaveyya, kaṇhavipākaṃ dadeyya. Yadi sukkaṃ bhaveyya, sukkavipākaṃ dadeyya. Ubhayavipākassa pana appadānato akaṇhaṃ asukkanti ayamettha attho.</p>

<p rend="subhead">2. Vitthārasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="233"><hi rend="paranum">233</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">sabyābajjha</hi>nti sadosaṃ. <hi rend="bold">Kāyasaṅkhāra</hi>nti kāyadvāracetanaṃ. <hi rend="bold">Abhisaṅkharotī</hi>ti āyūhati sampiṇḍeti. Sesadvayepi eseva nayo. <hi rend="bold">Sabyābajjhaṃ loka</hi>nti sadukkhaṃ lokaṃ. <hi rend="bold">Sabyābajjhā phassā</hi>ti sadukkhā vipākaphassā. <hi rend="bold">Sabyābajjhaṃ vedanaṃ vediyatī</hi>ti sābādhaṃ vipākavedanaṃ vediyati. <hi rend="bold">Ekantadukkha</hi>nti ekanteneva dukkhaṃ, na sukhasammissaṃ. <hi rend="bold">Seyyathāpi sattā nerayikā</hi>ti ettha <hi rend="bold">seyyathāpī</hi>ti nidassanatthe nipāto. Tena kevalaṃ nerayikasatte dasseti, aññe pana taṃsarikkhakā nāma natthi. Iminā upāyena sabbattha attho veditabbo. <hi rend="bold">Seyyathāpi manussā</hi>tiādīsu pana manussānaṃ tāva kālena sukhā vedanā uppajjati, kālena dukkhā vedanā. <hi rend="bold">Ekacce</hi><pb ed="P" n="3.0213" /><hi rend="bold">ca devā</hi>ti ettha pana kāmāvacaradevā daṭṭhabbā. Tesañhi mahesakkhatarā devatā disvā nisinnāsanato vuṭṭhānaṃ, pārutauttarāsaṅgassa otāraṇaṃ, añjalipaggaṇhanantiādīnaṃ vasena kālena dukkhaṃ uppajjati, dibbasampattiṃ anubhavantānaṃ kālena sukhaṃ. <hi rend="bold">Ekacce ca vinipātikā</hi>ti ettha vemānikapetā daṭṭhabbā. Te nirantarameva ekasmiṃ kāle sukhaṃ, ekasmiṃ kāle <pb ed="V" n="2.0389" /> dukkhaṃ vediyanti. Nāgasupaṇṇahatthiassādayo pana manussā viya vokiṇṇasukhadukkhāva honti. <hi rend="bold">Pahānāya yā cetanā</hi>ti ettha vivaṭṭagāminī maggacetanā veditabbā. Sā hi kammakkhayāya saṃvattatīti.</p>

<p rend="subhead">3. Soṇakāyanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="234"><hi rend="paranum">234</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <pb ed="M" n="2.0392" /><hi rend="bold">sikhāmoggallāno</hi>ti sīsamajjhe ṭhitāya mahatiyā sikhāya samannāgato moggallānagotto brāhmaṇo. <hi rend="bold">Purimānī</hi>ti atītānantaradivasato paṭṭhāya purimāni, dutiyādito paṭṭhāya <hi rend="bold">purimatarāni</hi> veditabbāni. <hi rend="bold">Soṇakāyano</hi>ti tasseva antevāsiko. <hi rend="bold">Kammasaccāyaṃ bho loko</hi>ti bho ayaṃ loko kammasabhāvo. <hi rend="bold">Kammasamārambhaṭṭhāyī</hi>ti kammasamārambhena tiṭṭhati. Kammaṃ āyūhantova tiṭṭhati, anāyūhanto ucchijjatīti dīpeti. Sesaṃ heṭṭhā vuttanayameva.</p>

<p rend="subhead">4-9. Sikkhāpadasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="235"><hi rend="paranum">235</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthādīnipi uttānatthāneva. Maggaṅgesu pana yasmā satiyā upaṭṭhapetvā paññāya paricchindati, tasmā ubhayameva kammaṃ. Sesā aṅgāneva honti, no kammanti <pb ed="P" n="3.0214" /> vuttaṃ. Bojjhaṅgesupi eseva nayo. Abhidhamme pana sabbampetaṃ avisesena cetanāsampayuttakammanteva vaṇṇitaṃ.</p>

<p rend="subhead">10. Samaṇasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="241"><hi rend="paranum">241</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">idhevā</hi>ti imasmiṃyeva sāsane. Ayaṃ pana niyamo sesapadesupi veditabbo. Dutiyādayopi hi samaṇā idheva, na aññattha. <hi rend="bold">Suññā</hi>ti rittā tucchā. <hi rend="bold">Parappavādā</hi>ti cattāro sassatavādā, cattāro ekaccasassatikā, cattāro antānantikā, cattāro amarāvikkhepikā, dve adhiccasamuppannikā, soḷasa saññivādā, aṭṭha asaññivādā, aṭṭha nevasaññināsaññivādā, satta ucchedavādā, pañca diṭṭhadhammanibbānavādāti ime sabbepi brahmajāle āgatadvāsaṭṭhidiṭṭhiyo ito bāhirānaṃ paresaṃ pavādā parappavādā nāma. Te sabbepi imehi catūhi phalaṭṭhakasamaṇehi suññā. Na hi te ettha santi. Na kevalañca eteheva suññā <pb ed="V" n="2.0390" />, catūhi pana maggaṭṭhakasamaṇehipi, catunnaṃ maggānaṃ atthāya āraddhavipassakehipīti dvādasahipi samaṇehi suññā eva. Idameva atthaṃ sandhāya bhagavatā mahāparinibbāne (dī. ni. 2.214) vuttaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Ekūnatiṃso <pb ed="M" n="2.0393" /> vayasā subhadda,</p>

<p rend="gatha2">Yaṃ pabbajiṃ kiṃkusalānuesī;</p>

<p rend="gatha3">Vassāni paññāsa samādhikāni,</p>

<p rend="gatha2">Yato ahaṃ pabbajito subhadda;</p>

<p rend="gatha3">Ñāyassa dhammassa padesavattī,</p>

<p rend="gathalast">Ito bahiddhā samaṇopi natthi’’.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Dutiyopi samaṇo natthi, tatiyopi samaṇo natthi, catutthopi samaṇo natthi, suññā parappavādā samaṇehi aññehī’’ti <pb ed="P" n="3.0215" />. Ettha hi padesavattīti āraddhavipassako adhippeto. Tasmā sotāpattimaggassa āraddhavipassakaṃ maggaṭṭhaṃ phalaṭṭhanti tayopi ekato katvā ‘‘samaṇopi natthī’’ti āha, sakadāgāmimaggassa āraddhavipassakaṃ maggaṭṭhaṃ phalaṭṭhanti tayopi ekato katvā ‘‘dutiyopi samaṇo natthī’’ti āha. Itaresupi dvīsu eseva nayo. Ekādasamaṃ uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Kammavaggo catuttho.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>