<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(16) 1. Saddhammavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Paṭhamasammattaniyāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="151"><hi rend="paranum">151</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="V" n="3.0055" /><pb ed="M" n="3.0054" /> paṭhame <hi rend="bold">abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammatta</hi>nti kusalesu dhammesu sammattabhūtaṃ magganiyāmaṃ okkamituṃ abhabbo abhājanaṃ. <hi rend="bold">Kathaṃ paribhotī</hi>tiādīsu ‘‘kiṃ kathā nāma esā’’ti vadanto <hi rend="bold">kathaṃ paribhoti</hi> nāma. ‘‘Kiṃ nāmesa katheti, kiṃ ayaṃ jānātī’’ti vadanto <hi rend="bold">kathikaṃ paribhoti</hi> nāma. ‘‘Mayaṃ kiṃ jānāma, kuto amhākaṃ etaṃ sotuṃ bala’’nti vadanto <hi rend="bold">attānaṃ paribhoti</hi> nāma. Vipariyāyena sukkapakkho veditabbo.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyasammattaniyāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="152"><hi rend="paranum">152</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">anaññāte aññātamānī</hi>ti aviññātasmiṃyeva ‘‘viññātamidaṃ mayā’’ti evaṃmānī.</p>

<p rend="subhead">3. Tatiyasammattaniyāmasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="153"><hi rend="paranum">153</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">makkhī dhammaṃ suṇātī</hi>ti makkhī hutvā guṇamakkhanacittena dhammaṃ suṇāti. <hi rend="bold">Upārambhacitto</hi>ti niggahāropanacitto. <hi rend="bold">Randhagavesī</hi>ti guṇarandhaṃ guṇacchiddaṃ gavesanto.</p>

<p rend="subhead">4. Paṭhamasaddhammasammosasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="154"><hi rend="paranum">154</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <pb ed="P" n="3.0293" /><hi rend="bold">na sakkaccaṃ dhammaṃ suṇantī</hi>ti ohitasotā sukatakārino hutvā na suṇanti <pb ed="V" n="3.0056" />. <hi rend="bold">Na pariyāpuṇantī</hi>ti yathāsutaṃ dhammaṃ vaḷañjantāpi sakkaccaṃ na vaḷañjenti. Pañcamaṃ uttānameva.</p>

<p rend="subhead">6. Tatiyasaddhammasammosasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="156"><hi rend="paranum">156</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">appaṭisaraṇo</hi>ti appatiṭṭho. Ācariyā hi suttantassa paṭisaraṇaṃ nāma, tesaṃ abhāvā appaṭisaraṇo hoti. Sesamettha heṭṭhā vuttanayameva.</p>

<p rend="subhead">7. Dukkathāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="157"><hi rend="paranum">157</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <pb ed="M" n="3.0055" /><hi rend="bold">puggalaṃ upanidhāyā</hi>ti taṃ taṃ puggalaṃ upanikkhipitvā, sakkhiṃ katvāti attho. <hi rend="bold">Kacchamānāyā</hi>ti kathiyamānāya. Sesamettha aṭṭhamañca uttānatthamevāti.</p>

<p rend="subhead">9. Udāyīsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="159"><hi rend="paranum">159</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">anupubbiṃ kathaṃ kathessāmī</hi>ti dānānantaraṃ sīlaṃ, sīlānantaraṃ sagganti evaṃ desanānupubbiṃ kathaṃ vā, yaṃ yaṃ suttapadaṃ vā gāthāpadaṃ vā nikkhittaṃ hoti, tassa tassa anurūpakathaṃ kathessāmīti cittaṃ upaṭṭhapetvā paresaṃ dhammo desetabbo. <hi rend="bold">Pariyāyadassāvī</hi>ti tassa tassa atthassa taṃ taṃ kāraṇaṃ dassento. Kāraṇañhi idha pariyāyoti vuttaṃ. <hi rend="bold">Anuddayataṃ paṭiccā</hi>ti ‘‘mahāsambādhappatte satte sambādhato mocessāmī’’ti anukampaṃ āgamma. <hi rend="bold">Na āmisantaro</hi>ti na āmisahetuko, attano catupaccayalābhaṃ anāsīsantoti attho. <hi rend="bold">Attānañca parañca anupahaccā</hi>ti attukkaṃsanaparavambhanādivasena attānañca parañca guṇupaghātena anupahantvā.</p>

<p rend="subhead">10. Duppaṭivinodayasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="160"><hi rend="paranum">160</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">duppaṭivinodayā</hi>ti yāni hassādīni kiccāni nipphādetuṃ <pb ed="P" n="3.0294" /> ṭhānāni uppannāni honti, tesu matthakaṃ asampattesu antarāyeva dunnīhārā duvikkhambhayā honti. <hi rend="bold">Paṭibhāna</hi>nti <pb ed="V" n="3.0057" /> kathetukāmatā vuccati. Imāni pañca duppaṭivinodayāni, na suppaṭivinodayāni. Upāyena pana kāraṇena anurūpāhi paccavekkhaṇaanusāsanādīhi sakkā paṭivinodetunti.</p>

<p rend="centre">Saddhammavaggo paṭhamo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>