<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">10. Dutiyapamādādivaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="98-115"><hi rend="paranum">98-115</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <pb ed="V" n="1.0108" /> vagge ajjhattasantāne bhavaṃ <hi rend="bold">ajjhattikaṃ</hi>. Ajjhattasantānato bahiddhā bhavaṃ <hi rend="bold">bāhiraṃ. Vuttapaṭipakkhanayenā</hi>ti ‘‘avināsāyā’’ti evamādinā attho gahetabbo. <hi rend="bold">Catukkoṭike</hi>ti ‘‘anuyogo akusalānaṃ <pb ed="M" n="1.0118" />, ananuyogo kusalānaṃ, anuyogo kusalānaṃ, ananuyogo akusalāna’’nti (a. ni. 1.96) evaṃ pariyosānasutte āgatanayaṃ gahetvā ‘‘nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmī’’tiādinā (a. ni. 1.11) āgatasuttānaṃ samaññā jātā.</p>

<p rend="bodytext" n="130"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi> Suttantanaye yathācodanā saṃkilesadhammānaṃ vipariyesanaṃ, taṃtaṃdhammakoṭṭhāsānañca ūnato adhikato ca pavedanaṃ <hi rend="bold">adhammaṃ dhammoti dīpanaṃ</hi>. Tesaṃyeva pana aviparītato anūnādhikato ca pavedanaṃ <hi rend="bold">dhammaṃ dhammoti dīpanaṃ</hi>. Evaṃ vinayappaṭipattiyā ayathāvidhippavedanaṃ <hi rend="bold">adhammaṃ dhammoti dīpanaṃ</hi>. Yathāvidhippavedanaṃ <hi rend="bold">dhammaṃ dhammoti dīpanaṃ</hi>. Suttantanayena pañcavidho saṃvaravinayo pahānavinayo ca <hi rend="bold">vinayo,</hi> tappaṭipakkhena <hi rend="bold">avinayo</hi>. Vinayanayena vatthusampadādinā yathāvidhippaṭipatti eva vinayo, tabbipariyāyena avinayo veditabbo. <hi rend="bold">Tiṃsa nissaggiyā pācittiyā</hi>ti ettha <hi rend="bold">iti</hi>-saddo ādyattho. Tena dvenavuti pācittiyā, cattāro pāṭidesaniyā, satta adhikaraṇasamathāti imesaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Ekatiṃsa nissaggiyā</hi>ti ettha ‘‘tenavuti pācittiyā’’tiādinā vattabbaṃ. Sesamettha suviññeyyameva.</p>

<p rend="bodytext">Adhigantabbato <hi rend="bold">adhigamo,</hi> maggaphalāni. Nibbānaṃ pana antaradhānābhāvato idha na gayhati. Paṭipajjanaṃ <hi rend="bold">paṭipatti,</hi> sikkhattayasamāyogo. Paṭipajjitabbato vā <hi rend="bold">paṭipatti</hi>. Pariyāpuṇitabbato <hi rend="bold">pariyatti,</hi> piṭakattayaṃ. Maggaggahaṇena gahitāpi tatiyavijjāchaṭṭhābhiññā vijjābhiññāsāmaññato <hi rend="bold">‘‘tisso vijjā cha abhiññā’’</hi>ti punapi gahitā. <hi rend="bold">Tato paraṃ cha abhiññā</hi>ti vassasahassato paraṃ cha abhiññā nibbattetuṃ sakkonti, na paṭisambhidāti adhippāyo. <hi rend="bold">Tato</hi>ti abhiññākālato pacchā. <hi rend="bold">Tā</hi>ti abhiññāyo. Pubbabhāge jhānasinehābhāvena kevalāya vipassanāya ṭhatvā aggaphalappattā <hi rend="bold">sukkhavipassakā</hi> nāma, maggakkhaṇe pana ‘‘jhānasineho natthī’’ti na vattabbo ‘‘samathavipassanaṃ yuganaddhaṃ bhāvetī’’ti (a. ni. 4.170) vacanato. <hi rend="bold">Pacchimakassā</hi>ti sabbapacchimassa. Kiñcāpi ariyo aparihānadhammo <pb ed="V" n="1.0109" /><pb ed="M" n="1.0119" />, sotāpannassa pana uddhaṃ jīvitapariyādānā adhigatadhammo uppanno nāma natthi, paccayasāmaggiyā asati yāva uparivisesaṃ nibbattetuṃ na sakkonti, tāva adhigamassa asambhavo evāti āha – <hi rend="bold">‘‘sotāpannassa…pe… nāma hotī’’</hi>ti. Tassidaṃ manussalokavasena vuttanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na codentī</hi>ti aññamaññasmiṃ vijjamānaṃ dosaṃ jānantāpi na codenti na sārenti. <hi rend="bold">Akukkuccakā hontī</hi>ti kukkuccaṃ na uppādenti. ‘‘Asakkaccakārino hontī’’ti ca paṭhanti, sāthalikatāya sikkhāsu asakkaccakārino hontīti attho. <hi rend="bold">Bhikkhūnaṃ satepi sahassepi dharamāne</hi>ti idaṃ bāhullavasena vuttaṃ. Antimavatthuanajjhāpannesu katipayamattesupi bhikkhūsu dharantesu, ekasmiṃ vā dharante paṭipatti anantarahitā eva nāma hoti. Tenevāha – <hi rend="bold">‘‘pacchimakassa…pe… antarahitā hotī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antevāsike gahetu</hi>nti antevāsike saṅgahetuṃ. <hi rend="bold">Atthavasenā</hi>ti aṭṭhakathāvasena. <hi rend="bold">Matthakato paṭṭhāyā</hi>ti uparito paṭṭhāya. <hi rend="bold">Uposathakkhandhakamatta</hi>nti vinayamātikāpāḷimāha. Āḷavakapañhādīnaṃ viya devesu pariyattiyā pavatti appamāṇanti āha – <hi rend="bold">‘‘manussesū’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Oṭṭhaṭṭhivaṇṇa</hi>nti oṭṭhānaṃ aṭṭhivaṇṇaṃ, dantakasāvaṃ ekaṃ vā dve vā vāre rajitvā dantavaṇṇaṃ katvā dhārentīti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Kesesu vā allīyāpentī</hi>ti tena kāsāvakhaṇḍena kese bandhantā allīyāpenti. Bhikkhugottassa abhibhavanato vināsanato <hi rend="bold">gotrabhuno</hi>. Atha vā gottaṃ vuccati sādhāraṇaṃ nāmaṃ, mattasaddo luttaniddiṭṭho, tasmā ‘‘samaṇā’’ti gottamattaṃ anubhavanti dhārentīti <hi rend="bold">gotrabhuno,</hi> nāmamattasamaṇāti attho. Kāsāvagatakaṇṭhatāya, kāsāvaggahaṇahetuuppajjanakasokatāya vā <hi rend="bold">kāsāvakaṇṭhā. Saṅghagata</hi>nti saṅghaṃ uddissa dinnattā saṅghagataṃ. <hi rend="bold">Taṃ sarīra</hi>nti taṃ dhātusarīraṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tenevā</hi>ti pariyattiantaradhānamūlakattā eva itaraantaradhānassa. Sakko devarājā chātakabhaye paratīragamanāya bhikkhū ussukkamakāsīti adhippāyo. <hi rend="bold">Ne</hi>ti ubhayepi paṃsukūlikatthere dhammakathikatthere ca. <hi rend="bold">Therā</hi>ti tattha ṭhitā sakkhibhūtā therā. Dhammakathikattherā <hi rend="bold">‘‘yāva tiṭṭhanti</hi><pb ed="M" n="1.0120" /><hi rend="bold">suttantā…pe… yogakkhemā na dhaṃsatī’’</hi>ti idaṃ suttaṃ āharitvā <hi rend="bold">‘‘suttante rakkhite sante, paṭipatti hoti rakkhitā’’</hi>ti iminā vacanena paṃsukūlikatthere appaṭibhāne akaṃsu <pb ed="V" n="1.0110" />. Idāni pariyattiyā anantaradhānameva itaresaṃ anantaradhānahetūti imamatthaṃ byatirekato anvayato ca upamāhi vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘yathā hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Taṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Dutiyapamādādivaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="bodytext" n="140-150"><hi rend="paranum">140-150</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādasamadvādasamavaggā suviññeyyā eva.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>