<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(6) 1. Puggalavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="53"><hi rend="paranum">53</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyapaṇṇāsakassa <pb ed="M" n="2.0045" /><pb ed="V" n="2.0041" /> paṭhame hitaggahaṇena mettā vuttā hoti, na karuṇā, anukampāgahaṇena pana karuṇāti <hi rend="bold">cakkavattinā saddhiṃ gahitattā ‘‘lokānukampāyā’’ti na vuttaṃ</hi>. Nippariyāyato lokānukampā nāma sammāsambuddhādhīnāti. <hi rend="bold">Dve</hi>ti manussadevasampattivasena dve sampattiyo. Tā dve, nibbānasampatti cāti <hi rend="bold">tisso</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="54"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye bahuso loke na ciṇṇā na pavattā manussāti <hi rend="bold">āciṇṇamanussā</hi>. Kadācideva hi nesaṃ loke nibbatti abhūtapubbā bhūtāti <hi rend="bold">abbhutamanussā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="55"><hi rend="paranum">55</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">dasasu cakkavāḷasahassesu anutāpaṃ karoti</hi> tassa ekabuddhakhettabhāvato.</p>

<p rend="bodytext" n="56"><hi rend="paranum">56</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <hi rend="bold">thūpassa yuttā</hi>ti dhātuyo pakkhipitvā thūpakaraṇassa yuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="57"><hi rend="paranum">57</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <hi rend="bold">attano ānubhāvenā</hi>ti sayambhuñāṇena. <hi rend="bold">Buddhā</hi>ti buddhavanto.</p>

<p rend="bodytext" n="58"><hi rend="paranum">58</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">pahīnattā na bhāyatī</hi>ti attasinehābhāvato na bhāyati. Sakkāyadiṭṭhiggahaṇañcettha nidassanamattaṃ, attasinehassa paṭighassa tadekaṭṭhasammohassa ca vasena bhāyanaṃ hotīti tesampi pahīnattā na bhāyati, aññathā sotāpannādīnaṃ abhayena bhavitabbaṃ siyā. <hi rend="bold">Sakkāyadiṭṭhiyā balavattā</hi>ti ettha ahaṃkārasammohanatādīnampi balavattāti vattabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="59"><hi rend="paranum">59</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">assājānīyo</hi>ti likhanti, <hi rend="bold">usabhājānīyo</hi>ti pana pāṭhoti.</p>

<p rend="bodytext" n="61"><hi rend="paranum">61</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">tatthā</hi>ti antarāpaṇe. <hi rend="bold">Eko</hi>ti dvīsu kinnaresu eko. Ambilikāphalañca addasāti ānetvā sambandho. <hi rend="bold">Ambilikāphala</hi>nti tintiṇīphalanti <pb ed="M" n="2.0046" /> vadanti, caturambilanti apare. <hi rend="bold">Dve atthe</hi>ti pāḷiyaṃ vutte dve atthe.</p>

<p rend="bodytext" n="62"><hi rend="paranum">62</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <pb ed="V" n="2.0042" /> yathāāraddhe kicce vattamāne antarā eva paṭigamanaṃ paṭivānaṃ, natthi etassa paṭivānanti <hi rend="bold">appaṭivāno</hi>. Tattha asaṃkocappatto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anukkaṇṭhito’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="63"><hi rend="paranum">63</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādasame <hi rend="bold">sannivāsa</hi>nti sahavāsaṃ. Yathā asappurisā saha vasantā aññamaññaṃ agāravena anādariyaṃ karonti, tappaṭikkhepena sappurisānaṃ sagāravappaṭipattidassanaparamidaṃ suttaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="64"><hi rend="paranum">64</hi><hi rend="dot">.</hi> Dvādasame <hi rend="bold">dvīsupi pakkhesū</hi>ti vivādāpannānaṃ bhikkhūnaṃ dvīsupi pakkhesu. <hi rend="bold">Saṃsaramānā</hi>ti pavattamānā. <hi rend="bold">Diṭṭhipaḷāso</hi>ti diṭṭhisannissayo paḷāso yugaggāho. <hi rend="bold">Āghātento</hi>ti āhananto bādhento. <hi rend="bold">Anabhirādhanavasenā</hi>ti yassa uppajjati, tassa tadaññesañca atthassa anabhirādhanavasena. <hi rend="bold">Sabbampeta</hi>nti vacīsaṃsāroti sabbampetaṃ. Attano citte parisāya ca citteti ānetvā sambandho.</p>

<p rend="centre">Puggalavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>