<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(18) 8. Rāgapeyyālaṃ</p>

<p rend="bodytext" n="184"><hi rend="paranum">184</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Rāgassa <pb ed="V" n="1.0339" />, bhikkhave, abhiññāya tayo dhammā bhāvetabbā. Katame tayo? Suññato samādhi, animitto samādhi, appaṇihito samādhi – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime tayo dhammā bhāvetabbā. ( ) <note>(rāgassa bhikkhave abhiññāya tayo dhammā bhāvetabbā. katame tayo? savitakkasavicāro samādhi, avitakkavicāramatto samādhi, avitakkaavicāro samādhi. rāgassa bhikkhave abhiññāya ime tayo dhammā bhāvetabbā.) etthantare pāṭho katthaci dissati, aṭṭhakathāyaṃ passitabbo</note></p>

<p rend="bodytext">‘‘Rāgassa <pb ed="M" n="1.0305" />, bhikkhave, pariññāya…pe… parikkhayāya… pahānāya… khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… cāgāya… paṭinissaggāya ime tayo dhammā bhāvetabbā.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Dosassa… mohassa… kodhassa… upanāhassa… makkhassa… palāsassa… issāya… macchariyassa… māyāya… sāṭheyyassa… thambhassa… sārambhassa… mānassa… atimānassa… madassa… pamādassa abhiññāya… pariññāya… parikkhayāya… pahānāya… khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… cāgāya… paṭinissaggāya ime tayo dhammā bhāvetabbā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">(Idamavoca bhagavā. Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.) <note>( ) etthantare pāṭho syā. kaṃ. ka. potthakesu na dissati</note></p>

<p rend="centre">Rāgapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tassuddānaṃ –</p>

<p rend="gatha1"><note>imā uddānagāthāyo sī. syā. kaṃ. pī. potthakesu na dissanti</note> Rāgaṃ dosañca mohañca, kodhūpanāhapañcamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Makkhapaḷāsaissā ca, maccharimāyāsāṭheyyā.</p>

<p rend="gatha1">Thambhasārambhamānañca, atimānamadassa ca;</p>

<p rend="gathalast">Pamādā sattarasa vuttā, rāgapeyyālanissitā.</p>

<p rend="gatha1">Ete <pb ed="V" n="1.0340" /> opammayuttena, āpādena abhiññāya;</p>

<p rend="gatha2">Pariññāya parikkhayā, pahānakkhayabbayena;</p>

<p rend="gathalast">Virāganirodhacāgaṃ, paṭinissagge ime dasa.</p>

<p rend="gatha1">Suññato animitto ca, appaṇihito ca tayo;</p>

<p rend="gathalast">Samādhimūlakā peyyālesupi vavatthitā cāti.</p>

<p rend="centre">Tikanipātapāḷi niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>