<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(10) 5. Upālivaggo</p>

<p rend="subhead">1-4. Kāmabhogīsuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="91-94"><hi rend="paranum">91-94</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa paṭhamādīni uttānatthāni. Catutthe tapanaṃ santapanaṃ kāyassa khedanaṃ tapo, so etassa atthīti tapassī, taṃ <hi rend="bold">tapassiṃ</hi>. Yasmā tathābhūto tapanissito, tapo vā tannissito, tasmā āha <hi rend="bold">‘‘tapanissitaka’’</hi>nti. Lūkhaṃ pharusaṃ sādhusammatācāravirahato na pasādanīyaṃ ājīvati vattatīti lūkhājīvī, taṃ <hi rend="bold">lūkhājīviṃ. Upakkosatī</hi>ti uppaṇḍeti <pb ed="M" n="3.0350" />, upahasanavasena paribhāsati. <hi rend="bold">Upavadatī</hi>ti avaññāpubbakaṃ apavadati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘hīḷeti vambhetī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kāmabhogīsuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Uttiyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="95"><hi rend="paranum">95</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame paccante bhavaṃ <hi rend="bold">paccantimaṃ</hi>. Pākārassa thirabhāvaṃ uddhamuddhaṃ pāpetīti <hi rend="bold">uddhāpaṃ,</hi> pākāramūlaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena pākāradvārabandhaparikhādīnaṃ saṅgaho veditabbo. Paṇḍitadovārikaṭṭhāniyaṃ <pb ed="V" n="3.0325" /> katvā bhagavā attānaṃ dassesīti dassento <hi rend="bold">‘‘ekadvāranti kasmā āhā’’</hi>ti codanaṃ samuṭṭhāpesi. Yassā paññāya vasena puriso paṇḍitoti vuccati, taṃ <hi rend="bold">paṇḍicca</hi>nti āha <hi rend="bold">‘‘paṇḍiccena samannāgato’’</hi>ti. Taṃtaṃitikattabbatāsu chekabhāvo byattabhāvo <hi rend="bold">veyyattiyaṃ</hi>. Medhati sammohaṃ hiṃsati vidhamatīti medhā, sā etassa atthīti <hi rend="bold">medhāvī</hi>. Ṭhāne ṭhāne uppatti etissā atthīti <hi rend="bold">ṭhānuppattikā,</hi> ṭhānaso uppajjanapaññā. Anupariyāyanti etenāti anupariyāyo, so eva pathoti <hi rend="bold">anupariyāyapatho,</hi> parito pākārassa anusaṃyāyanamaggo. Pākārabhāgā sandhātabbā etthāti <hi rend="bold">pākārasandhi,</hi> pākārassa phullitappadeso. So pana heṭṭhimantena dvinnampi iṭṭhakānaṃ vigamena evaṃ vuccatīti āha <hi rend="bold">‘‘dvinnaṃ iṭṭhakānaṃ apagataṭṭhāna’’</hi>nti. <hi rend="bold">Chinnaṭṭhāna</hi>nti chinnabhinnappadeso, chiddaṭṭhānaṃ vā. Tañhi vivaranti vuccati.</p>

<p rend="centre">Uttiyasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6-8. Kokanudasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="96-98"><hi rend="paranum">96-98</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">khandhāpi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi> ārammaṇaṭṭhena ‘‘rūpaṃ attato samanupassatī’’tiādivacanato. <hi rend="bold">Avijjāpi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi> upanissayādibhāvena pavattanato. Yathāha ‘‘assutavā, bhikkhave, puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido’’tiādi (dha. sa. 1007). <hi rend="bold">Phassopi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi>. Yathā <pb ed="M" n="3.0351" /> cāha ‘‘tadapi phassapaccayā (dī. ni. 1.118-130) phussa phussa paṭisaṃvediyantī’’ti (dī. ni. 1.144) ca. <hi rend="bold">Saññāpi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi>. Vuttañhetaṃ ‘‘saññānidānā hi papañcasaṅkhā (su. ni. 880; mahāni. 109), pathavito saññatvā’’ti (ma. ni. 1.2) ca ādi. <hi rend="bold">Vitakkopi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi>. Vuttampi cetaṃ ‘‘takkañca diṭṭhīsu pakappayitvā, saccaṃ musāti dvayadhammamāhū’’ti (su. ni. 892; mahāni. 121), ‘‘takkī hoti vīmaṃsī’’ti (dī. ni. 1.34) ca ādi. <hi rend="bold">Ayonisomanasikāropi diṭṭhiṭṭhānaṃ</hi>. Tenāha bhagavā – ‘‘tassevaṃ ayoniso manasikaroto channaṃ diṭṭhīnaṃ aññatarā diṭṭhi uppajjati, atthi me attāti tassa saccato thetato diṭṭhi uppajjatī’’tiādi (ma. ni. 1.19).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yā diṭṭhī</hi>ti idāni vuccamānānaṃ aṭṭhārasannaṃ padānaṃ sādhāraṇaṃ mūlapadaṃ. Diṭṭhiyeva <hi rend="bold">diṭṭhigataṃ</hi> gūthagataṃ viya, diṭṭhīsu vā gataṃ idaṃ dassanaṃ dvāsaṭṭhidiṭṭhīsu antogadhattātipi <hi rend="bold">diṭṭhigataṃ,</hi> diṭṭhiyā vā gataṃ <hi rend="bold">diṭṭhigataṃ</hi>. Idañhi ‘‘atthi me attā’’tiādi diṭṭhiyā gamanamattameva <pb ed="V" n="3.0326" />, natthettha attā vā nicco vā kocīti vuttaṃ hoti. Sā cāyaṃ diṭṭhi dunniggamanaṭṭhena <hi rend="bold">gahanaṃ</hi>. Duratikkamaṭṭhena sappaṭibhayaṭṭhena ca <hi rend="bold">kantāro</hi> dubbhikkhakantāravāḷakantārādayo viya. Sammādiṭṭhiyā vinivijjhanaṭṭhena, vilomanaṭṭhena vā <hi rend="bold">visūkaṃ</hi>. Kadāci sassatassa, kadāci ucchedassa vā gahaṇato virūpaṃ phanditanti <hi rend="bold">vipphanditaṃ</hi>. Bandhanaṭṭhena <hi rend="bold">saṃyojanaṃ</hi>. Diṭṭhiyeva anto tudanaṭṭhena dunnīharaṇīyaṭṭhena ca sallanti <hi rend="bold">diṭṭhisallaṃ</hi>. Diṭṭhiyeva pīḷākaraṇaṭṭhena sambādhoti <hi rend="bold">diṭṭhisambādho</hi>. Diṭṭhiyeva mokkhāvaraṇaṭṭhena palibodhoti <hi rend="bold">diṭṭhipalibodho</hi>. Diṭṭhiyeva dummocanīyaṭṭhena bandhananti <hi rend="bold">diṭṭhibandhanaṃ</hi>. Diṭṭhiyeva duruttaraṇaṭṭhena papātoti <hi rend="bold">diṭṭhipapāto</hi>. Diṭṭhiyeva thāmagataṭṭhena anusayoti <hi rend="bold">diṭṭhānusayo</hi>. Diṭṭhiyeva attānaṃ santāpetīti <hi rend="bold">diṭṭhisantāpo</hi>. Diṭṭhiyeva attānaṃ anudahatīti <hi rend="bold">diṭṭhipariḷāho</hi>. Diṭṭhiyeva kilesakāyaṃ ganthetīti <hi rend="bold">diṭṭhigantho</hi>. Diṭṭhiyeva bhusaṃ ādiyatīti <hi rend="bold">diṭṭhupādānaṃ</hi>. Diṭṭhiyeva ‘‘sacca’’ntiādivasena abhinivisatīti <hi rend="bold">diṭṭhābhiniveso</hi>. Diṭṭhiyeva ‘‘idaṃ para’’nti āmasati, parato vā āmasatīti <hi rend="bold">diṭṭhiparāmāso,</hi> samuṭṭhāti etenāti samuṭṭhānaṃ, kāraṇaṃ. Samuṭṭhānassa bhāvo samuṭṭhānaṭṭho, tena <hi rend="bold">samuṭṭhānaṭṭhena,</hi> kāraṇabhāvenāti attho. Sattamaṭṭhamesu natthi vattabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Kokanudasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9-10. Upālisuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="99-100"><hi rend="paranum">99-100</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <pb ed="M" n="3.0352" /> ajjhogāhetvā adhippetamatthaṃ sambhavituṃ sādhetuṃ dukkhāni <hi rend="bold">durabhisambhavāni</hi>. Aṭṭhakathāyaṃ pana tattha nivāsoyeva dukkhoti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sambhavituṃ dukkhāni dussahānī’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Araññavanapatthānī</hi>ti araññalakkhaṇappattāni vanasaṇḍāni. Vanapatthasaddo hi saṇḍabhūte rukkhasamūhepi vattatīti araññaggahaṇaṃ. <hi rend="bold">Paviveka</hi>nti pakārato, pakārehi vā vivecanaṃ, rūpādiputhuttārammaṇe pakārato gamanādiiriyāpathappakārehi attano kāyassa vivecanaṃ, gacchatopi tiṭṭhatopi nisajjatopi nipajjatopi ekasseva pavatti. Teneva hi vivecetabbānaṃ vivecanākārassa ca bhedato bahuvidhattā te ekattena gahetvā ‘‘paviveka’’nti ekavacanena vuttaṃ. <hi rend="bold">Dukkaraṃ paviveka</hi>nti vā pavivekaṃ kattuṃ na sukhanti attho. <hi rend="bold">Ekībhāve</hi>ti ekattabhāve. <hi rend="bold">Dvayaṃdvayārāmo</hi>ti dvinnaṃ dvinnaṃ bhāvābhirato. <hi rend="bold">Haranti viyā</hi>ti saṃharanti viya vighātuppādanena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ghasanti viyā’’</hi>ti. Bhayasantāsuppādanena khādituṃ āgatā yakkharakkhasapisācādayo viyāti adhippāyo. <hi rend="bold">Īdisassā</hi>ti aladdhasamādhino. <hi rend="bold">Tiṇapaṇṇamigādisaddehī</hi>ti vāteritānaṃ tiṇapaṇṇādīnaṃ migapakkhiādīnañca bhīsanakehi bheravehi saddehi. <hi rend="bold">Vividhehi ca</hi> aññehi khāṇuādīhi <pb ed="V" n="3.0327" /> yakkhādiākārehi upaṭṭhitehi <hi rend="bold">bhīsanakehi</hi>. Ghaṭena kīḷā <hi rend="bold">ghaṭikā</hi>ti eke. Dasamaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Upālisuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Upālivaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">3. Tatiyapaṇṇāsakaṃ</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>