<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">8. Kalyāṇamittādivaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="71"><hi rend="paranum">71</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhamassa <pb ed="V" n="1.0106" /> paṭhame buddhā, sāriputtādayo vā <hi rend="bold">kalyāṇamittā. Vuttapaṭipakkhanayenā</hi>ti ‘‘pāpamittatā’’ti pade vuttassa paṭipakkhanayena.</p>

<p rend="bodytext" n="72-73"><hi rend="paranum">72-73</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">yogo</hi>ti samaṅgībhāvo. <hi rend="bold">Payogo</hi>ti payuñjanaṃ paṭipatti. <hi rend="bold">Ayogo</hi>ti asamaṅgībhāvo. <hi rend="bold">Appayogo</hi>ti appayuñjanaṃ appaṭipatti. <hi rend="bold">Anuyogenā</hi>ti anuyogahetu.</p>

<p rend="bodytext" n="74"><hi rend="paranum">74</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <hi rend="bold">bujjhanakasattassā</hi>ti catunnaṃ ariyasaccānaṃ paṭivijjhanakapuggalassa. <hi rend="bold">Aṅgabhūtā</hi>ti tasseva paṭivedhassa kāraṇabhūtā. Ettha ca cattāri ariyasaccāni bujjhati, aññāṇaniddāya vāpi bujjhatīti bodhīti laddhanāmo ariyasāvako bujjhanakasatto, tassa bujjhanakasattassa. <hi rend="bold">Bodhiyā</hi>ti tassā dhammasāmaggisaṅkhātāya bodhiyā. Bujjhanaṭṭhena bodhiyo, bodhiyo eva saccasampaṭibodhassa aṅgāti vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Bujjhantīti bojjhaṅgā’’</hi>ti. Vipassanādīnaṃ kāraṇānaṃ bujjhitabbānañca saccānaṃ anurūpaṃ bujjhanato <hi rend="bold">anubujjhantīti bojjhaṅgā,</hi> paṭimukhaṃ paccakkhabhāvena abhimukhaṃ bujjhanato <hi rend="bold">paṭibujjhantīti bojjhaṅgā,</hi> sammā aviparītato bujjhanato <hi rend="bold">sambujjhantīti bojjhaṅgā</hi>ti evaṃ atthavisesadīpakehi upasaggehi <hi rend="bold">anubujjhantī</hi>tiādi vuttaṃ. Bodhisaddo sabbavisesayuttaṃ bujjhanasāmaññena saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Bodhāya saṃvattantī</hi>ti iminā tassā dhammasāmaggiyā bujjhanassa ekantakāraṇataṃ dasseti. <hi rend="bold">Evaṃ panetaṃ padaṃ vibhattamevā</hi>ti vuttappakārena etaṃ ‘‘bojjhaṅgā’’ti (paṭi. ma. 2.17) padaṃ niddese <hi rend="bold">paṭisambhidāmagge</hi> vibhattameva.</p>

<p rend="bodytext" n="75"><hi rend="paranum">75</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="M" n="1.0117" /><hi rend="bold">yāthāvasarasabhūmī</hi>ti yāthāvato sakiccakaraṇabhūmi. <hi rend="bold">Sā</hi>ti yāthāvasarasabhūmi. <hi rend="bold">Vipassanā</hi>ti balavavipassanā. Keci ‘‘bhaṅgañāṇato paṭṭhāyā’’ti vadanti. Vipassanāya pādakajjhāne ca satiādayo bojjhaṅgapakkhikā eva pariyāyabodhipakkhiyabhāvato. <hi rend="bold">Tatthā</hi>tiādi catubbidhānaṃ bojjhaṅgānaṃ bhūmivibhāgadassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="76"><hi rend="paranum">76</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">tesaṃ antare</hi>ti tesaṃ bhikkhūnaṃ antare. Kāmaṃ saṅgītiāruḷhavasena appakamidaṃ suttapadaṃ, bhagavā panettha sannipatitaparisāya ajjhāsayānurūpaṃ vitthārikaṃ karotīti katvā idaṃ vuttaṃ – <hi rend="bold">‘‘mahatī desanā bhavissatī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Gāmanigamādikathā natthī</hi>ti tassā kathāya atiracchānakathābhāvamāhu <pb ed="V" n="1.0107" />. Tathā hi sā pubbe bahuñātikaṃ ahosi bahupakkhaṃ, idāni appañātikaṃ appapakkhanti aniccatāmukhena niyyānikapakkhikā jātā. <hi rend="bold">Etāyā</hi>ti yathāvuttāya parihāniyā. <hi rend="bold">Patikiṭṭha</hi>nti nihīnaṃ. <hi rend="bold">Mama sāsane</hi>ti idaṃ kammassakatajjhānapaññānampi visesanameva. Tadubhayampi hi bāhirakānaṃ tappaññādvayato sātisayameva sabbaññubuddhānaṃ desanāya laddhavisesato vivaṭṭūpanissayato ca.</p>

<p rend="bodytext" n="77"><hi rend="paranum">77</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">tesaṃ cittācāraṃ ñatvā</hi>ti tathā kathentānaṃ tesaṃ bhikkhūnaṃ tattha upagamanena attano desanāya bhājanabhūtaṃ cittappavattiṃ ñatvā. <hi rend="bold">Kammassakatādī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>saddena jhānapaññādīnaṃ catunnampi paññānaṃ gahaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="78-80"><hi rend="paranum">78-80</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhamādīsu <hi rend="bold">heṭṭhā vuttanayenevā</hi>ti ‘‘yā esa mama sāsane’’tiādinā heṭṭhā vuttanayeneva. Sesamettha uttānatthameva.</p>

<p rend="centre">Kalyāṇamittādivaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="bodytext" n="81-82"><hi rend="paranum">81-82</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame vagge natthi vattabbaṃ.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>