<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">9. Sītivaggo</p>

<p rend="subhead">1. Sītibhāvasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="85"><hi rend="paranum">85</hi><hi rend="dot">.</hi> Navamassa paṭhame <hi rend="bold">sītibhāva</hi>nti nibbānaṃ, kilesavūpasamaṃ vā. <hi rend="bold">Niggaṇhātī</hi>ti accāraddhavīriyatādīhi uddhataṃ cittaṃ uddhaccapakkhato rakkhaṇavasena niggaṇhāti. <hi rend="bold">Paggaṇhātī</hi>ti atisithilavīriyatādīhi līnaṃ cittaṃ kosajjapātato rakkhaṇavasena paggaṇhāti. <hi rend="bold">Sampahaṃsetī</hi>ti samappavattacittaṃ tathāpavattiyaṃ paññāya toseti uttejeti vā. Yadā vā paññāpayogamandatāya <pb ed="V" n="3.0137" /> upasamasukhānadhigamena vā nirassādaṃ cittaṃ bhāvanāya na pakkhandati, tadā jātiādīni saṃvegavatthūni paccavekkhitvā sampahaṃseti samuttejeti. <hi rend="bold">Ajjhupekkhatī</hi>ti yadā pana cittaṃ alīnaṃ anuddhataṃ anirassādaṃ ārammaṇe samappavattaṃ sammadeva bhāvanāvītiṃ otiṇṇaṃ hoti, tadā paggahaniggahasampahaṃsanesu kiñci byāpāraṃ akatvā samappavattesu assesu sārathī viya ajjhupekkhati, upekkhakova hoti. <hi rend="bold">Paṇītādhimuttiko</hi>ti paṇīte uttame maggaphale adhimutto ninnapoṇapabbhāro.</p>

<p rend="centre">Sītibhāvasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2-11. Āvaraṇasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="86-95"><hi rend="paranum">86-95</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">acchandiko</hi>ti kattukamyatākusalacchandarahito. Uttarakurukā manussā acchandikaṭṭhānaṃ paviṭṭhā. <hi rend="bold">Duppañño</hi>ti bhavaṅgapaññāya parihīno <pb ed="M" n="3.0147" />. Bhavaṅgapaññāya pana paripuṇṇāyapi yassa bhavaṅgaṃ lokuttarassa paccayo na hoti, sopi duppañño eva nāma. <hi rend="bold">Abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammatta</hi>nti kusalesu dhammesu sammattaniyāmasaṅkhātaṃ ariyamaggaṃ okkamituṃ adhigantuṃ abhabbo. <hi rend="bold">Na kammāvaraṇatāyā</hi>tiādīsu abhabbavipariyāyena attho veditabbo. Catutthādīni uttānatthāni.</p>

<p rend="centre">Āvaraṇasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sītivaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>