<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(12) 2. Paccorohaṇivaggo</p>

<p rend="subhead">1-2. Adhammasuttadvayavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="113-114"><hi rend="paranum">113-114</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyassa <pb ed="M" n="3.0336" /> paṭhame pāṭiyekkaṃ pucchā ca vissajjanā ca katā. Dutiye ekatova.</p>

<p rend="subhead">3. Tatiyaadhammasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="115"><hi rend="paranum">115</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">uddesaṃ uddisitvā</hi>ti mātikaṃ nikkhipitvā. <hi rend="bold">Satthu</hi><pb ed="P" n="5.0072" /><hi rend="bold">ceva saṃvaṇṇito</hi>ti pañcasu ṭhānesu etadagge ṭhapentena satthārā saṃvaṇṇito. <hi rend="bold">Sambhāvito</hi>ti guṇasambhāvanāya sambhāvito. <hi rend="bold">Pahotī</hi>ti sakkoti. <hi rend="bold">Atisitvā</hi>ti atikkamitvā. <hi rend="bold">Jānaṃ jānātī</hi>ti jānitabbakaṃ <pb ed="V" n="3.0334" /> jānāti. <hi rend="bold">Passaṃ passatī</hi>ti passitabbakaṃ passati. <hi rend="bold">Cakkhubhūto</hi>ti cakkhu viya bhūto jāto nibbatto. <hi rend="bold">Ñāṇabhūto</hi>ti ñāṇasabhāvo. <hi rend="bold">Dhammabhūto</hi>ti dhammasabhāvo. <hi rend="bold">Brahmabhūto</hi>ti seṭṭhasabhāvo. <hi rend="bold">Vattā</hi>ti vattuṃ samattho. <hi rend="bold">Pavattā</hi>ti pavattetuṃ samattho. <hi rend="bold">Atthassa ninnetā</hi>ti atthaṃ nīharitvā dassetā. <hi rend="bold">Yathā no bhagavā</hi>ti yathā amhākaṃ bhagavā byākareyya.</p>

<p rend="subhead">4. Ajitasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="116"><hi rend="paranum">116</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <hi rend="bold">ajito</hi>ti evaṃnāmako. <hi rend="bold">Cittaṭṭhānasatānī</hi>ti cittuppādasatāni. <hi rend="bold">Yehī</hi>ti yehi cittaṭṭhānasatehi anuyuñjiyamānā. <hi rend="bold">Upāraddhāva jānanti upāraddhasmā</hi>ti viraddhā niggahitā evaṃ jānanti ‘‘viraddhā mayaṃ, niggahitā mayaṃ, āropito no doso’’ti. <hi rend="bold">Paṇḍitavatthūnī</hi>ti paṇḍitabhāvatthāya kāraṇāni.</p>

<p rend="subhead">5-6. Saṅgāravasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="117-118"><hi rend="paranum">117-118</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <hi rend="bold">orimaṃ tīra</hi>nti lokiyaṃ orimatīraṃ. <hi rend="bold">Pārimaṃ tīra</hi>nti lokuttaraṃ pārimatīraṃ. <hi rend="bold">Pāragāmino</hi>ti nibbānagāmino. <hi rend="bold">Tīramevānudhāvatī</hi>ti sakkāyadiṭṭhitīraṃyeva anudhāvati. <hi rend="bold">Dhamme</hi><pb ed="P" n="5.0073" /><hi rend="bold">dhammānuvattino</hi>ti sammā akkhāte navavidhe lokuttaradhamme anudhammavattino, tassa dhammassānucchavikāya sahasīlāya pubbabhāgapaṭipattiyā pavattamānā. <hi rend="bold">Maccudheyyaṃ</hi><pb ed="M" n="3.0337" /><hi rend="bold">suduttara</hi>nti maccuno ṭhānabhūtaṃ tebhūmakavaṭṭaṃ suduttaraṃ taritvā. <hi rend="bold">Pāramessantī</hi>ti nibbānaṃ pāpuṇissanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Okā anokamāgammā</hi>ti vaṭṭato vivaṭṭaṃ āgamma. <hi rend="bold">Viveke yattha dūrama</hi>nti yasmiṃ kāyacittaupadhiviveke durabhiramaṃ, tatrābhiratimiccheyya. <hi rend="bold">Hitvā kāme</hi>ti duvidhepi kāme pahāya. <hi rend="bold">Akiñcano</hi>ti nippalibodho. <hi rend="bold">Ādānapaṭinissage</hi>ti gahaṇapaṭinissaggasaṅkhāte nibbāne. <hi rend="bold">Anupādāya ye ratā</hi>ti catūhi upādānehi kiñcipi anupādiyitvā ye abhiratā. <hi rend="bold">Parinibbutā</hi>ti te apaccayaparinibbānena parinibbutā nāmāti veditabbā. Chaṭṭhaṃ bhikkhūnaṃ desitaṃ.</p>

<p rend="subhead">7-8. Paccorohaṇīsuttadvayavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="119-120"><hi rend="paranum">119-120</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <pb ed="V" n="3.0335" /><hi rend="bold">paccorohaṇī</hi>ti pāpassa paccorohaṇaṃ. <hi rend="bold">Pattharitvā</hi>ti santharitvā. <hi rend="bold">Antarā ca velaṃ antarā ca agyāgāra</hi>nti vālikārāsissa ca aggiagārassa ca antare. Aṭṭhamaṃ bhikkhusaṅghassa desitaṃ. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Paccorohaṇivaggo dutiyo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>