<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="nikaya">Aṅguttaranikāye</p>

<p rend="book">Aṭṭhakanipāta-aṭṭhakathā</p>

<p rend="title">1. Paṭhamapaṇṇāsakaṃ</p>

<p rend="chapter">1. Mettāvaggo</p>

<p rend="subhead">1. Mettāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhakanipātassa <pb ed="V" n="3.0193" /><pb ed="M" n="3.0193" /><pb ed="P" n="4.0068" /> paṭhame <hi rend="bold">āsevitāyā</hi>ti ādarena sevitāya. <hi rend="bold">Bhāvitāyā</hi>ti vaḍḍhitāya. <hi rend="bold">Bahulīkatāyā</hi>ti punappunaṃ katāya. <hi rend="bold">Yānikatāyā</hi>ti yuttayānasadisakatāya. <hi rend="bold">Vatthukatāyā</hi>ti patiṭṭhānaṭṭhena vatthu viya katāya. <hi rend="bold">Anuṭṭhitāyā</hi>ti paccupaṭṭhitāya. <hi rend="bold">Paricitāyā</hi>ti samantato citāya upacitāya. <hi rend="bold">Susamāraddhāyā</hi>ti suṭṭhu samāraddhāya sukatāya. <hi rend="bold">Ānisaṃsā</hi>ti guṇā. <hi rend="bold">Sukhaṃ supatī</hi>tiādīsu yaṃ vattabbaṃ, taṃ ekādasakanipāte vakkhāma.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Appamāṇa</hi>nti <pb ed="V" n="3.0194" /> pharaṇavasena appamāṇaṃ. <hi rend="bold">Tanū saṃyojanā honti, passato upadhikkhaya</hi>nti mettāpadaṭṭhānāya vipassanāya anukkamena upadhikkhayasaṅkhātaṃ arahattaṃ pattassa dasa saṃyojanā pahīyantīti attho. Atha vā <hi rend="bold">tanū saṃyojanā hontī</hi>ti paṭighañceva paṭighasampayuttasaṃyojanā ca tanukā honti. <hi rend="bold">Passato upadhikkhaya</hi>nti tesaṃyeva kilesūpadhīnaṃ khayasaṅkhātaṃ mettaṃ adhigamavasena passantassa. <hi rend="bold">Kusalī tena hotī</hi>ti tena mettāyanena kusalo hoti. <hi rend="bold">Sattasaṇḍa</hi>nti <pb ed="P" n="4.0069" /> sattasaṅkhātena saṇḍena samannāgataṃ, sattabharitanti attho. <hi rend="bold">Vijetvā</hi>ti adaṇḍena asatthena dhammeneva vijinitvā. <hi rend="bold">Rājisayo</hi>ti isisadisā dhammikarājāno. <hi rend="bold">Yajamānā</hi>ti dānāni dadamānā. <hi rend="bold">Anupariyagā</hi>ti vicariṃsu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Assamedha</hi>ntiādīsu porāṇakarājakāle kira sassamedhaṃ, purisamedhaṃ, sammāpāsaṃ, vācāpeyyanti cattāri saṅgahavatthūni ahesuṃ, yehi rājāno <pb ed="M" n="3.0194" /> lokaṃ saṅgaṇhiṃsu. Tattha nipphannasassato dasamabhāgaggahaṇaṃ <hi rend="bold">sassamedhaṃ</hi> nāma, sassasampādane medhāvitāti attho. Mahāyodhānaṃ chamāsikaṃ bhattavetanānuppadānaṃ <hi rend="bold">purisamedhaṃ</hi> nāma, purisasaṅgaṇhane medhāvitāti attho. Daliddamanussānaṃ hatthato lekhaṃ gahetvā tīṇi vassāni vinā vaḍḍhiyā sahassadvisahassamattadhanānuppadānaṃ <hi rend="bold">sammāpāsaṃ</hi> nāma. Tañhi sammā manusse pāseti hadaye bandhitvā viya ṭhapeti, tasmā sammāpāsanti vuccati. ‘‘Tāta, mātulā’’tiādinā nayena pana saṇhavācābhaṇanaṃ <hi rend="bold">vācāpeyyaṃ</hi> nāma, piyavācāti attho. Evaṃ catūhi saṅgahavatthūhi saṅgahitaṃ raṭṭhaṃ iddhañceva hoti, phītañca, bahuannapānaṃ, khemaṃ, nirabbudaṃ. Manussā mudā modamānā ure putte naccentā apārutagharā viharanti. Idaṃ gharadvāresu aggaḷānaṃ abhāvato <hi rend="bold">niraggaḷa</hi>nti vuccati. Ayaṃ porāṇikā paveṇi.</p>

<p rend="bodytext">Aparabhāge pana okkākarājakāle brāhmaṇā imāni cattāri <pb ed="P" n="4.0070" /> saṅgahavatthūni imañca raṭṭhasampattiṃ parivattetvā uddhaṃmūlakaṃ katvā <hi rend="bold">assamedhaṃ purisamedha</hi>ntiādike pañca yaññe nāma akaṃsu. Tesu assamettha medhanti vadhentīti <hi rend="bold">assamedho</hi>. Dvīhi pariyaññehi yajitabbassa ekavīsatiyūpassa ekasmiṃ pacchimadivaseyeva sattanavutipañcapasusataghātabhiṃsanassa ṭhapetvā bhūmiñca purise ca avasesasabbavibhavadakkhiṇassa yaññassetaṃ adhivacanaṃ. Purisamettha medhantīti <hi rend="bold">purisamedho</hi>. Catūhi pariyaññehi yajitabbassa saddhiṃ bhūmiyā assamedhe vuttavibhavadakkhiṇassa yaññassetaṃ adhivacanaṃ. Sammamettha pāsantīti <hi rend="bold">sammāpāso</hi>. Divase divase yugacchiggaḷe <pb ed="V" n="3.0195" /> pavesanadaṇḍakasaṅkhātaṃ sammaṃ khipitvā tassa patitokāse vediṃ katvā saṃhārimehi yūpādīhi sarassatīnadiyā nimuggokāsato pabhuti paṭilomaṃ gacchantena yajitabbassa satrayāgassetaṃ adhivacanaṃ. Vājamettha pivantīti <hi rend="bold">vājapeyyo</hi>. Ekena pariyaññena sattarasahi pasūhi yajitabbassa beluvayūpassa sattarasakadakkhiṇassa yaññassetaṃ adhivacanaṃ. Natthi ettha aggaḷāti <hi rend="bold">niraggaḷo</hi>. Navahi pariyaññehi yajitabbassa <pb ed="P" n="4.0071" /> saddhiṃ bhūmiyā ca purisehi ca assamedhe vuttavibhavadakkhiṇassa sabbamedhapariyāyanāmassa assamedhavikappassetaṃ adhivacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kalampi</hi><pb ed="M" n="3.0195" /><hi rend="bold">te nānubhavanti soḷasi</hi>nti te sabbepi mahāyāgā ekassa mettācittassa vipākamahantatāya soḷasiṃ kalaṃ na agghanti, soḷasamaṃ bhāgaṃ na pāpuṇantīti attho. <hi rend="bold">Na jinātī</hi>ti na attanā parassa jāniṃ karoti. <hi rend="bold">Na jāpaye</hi>ti na parena parassa jāniṃ kāreti. <hi rend="bold">Mettaṃso</hi>ti mettāyamānacittakoṭṭhāso hutvā. <hi rend="bold">Sabbabhūtāna</hi>nti sabbasattesu. <hi rend="bold">Veraṃ tassa na kenacī</hi>ti tassa kenaci saddhiṃ akusalaveraṃ vā puggalaveraṃ vā natthi.</p>

<p rend="subhead">2. Paññāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">ādibrahmacariyikāyā</hi>ti maggabrahmacariyassa ādibhūtāya. <hi rend="bold">Paññāyā</hi>ti vipassanāya. <hi rend="bold">Garuṭṭhāniya</hi>nti gāravuppattipaccayabhūtaṃ garubhāvanīyaṃ. <hi rend="bold">Tibba</hi>nti bahalaṃ. <hi rend="bold">Paripucchatī</hi>ti atthapāḷianusandhipubbāparaṃ pucchati. <hi rend="bold">Paripañhatī</hi>ti pañhaṃ karoti, idañcidañca paṭipucchissāmīti vitakketi. <hi rend="bold">Dvayenā</hi>ti duvidhena. <hi rend="bold">Anānākathiko</hi>ti anānattakathiko hoti. <hi rend="bold">Atiracchānakathiko</hi>ti nānāvidhaṃ tiracchānakathaṃ na katheti. <hi rend="bold">Ariyaṃ vā tuṇhībhāva</hi>nti ariyatuṇhībhāvo nāma catutthajjhānaṃ, sesakammaṭṭhānamanasikāropi vaṭṭati. <hi rend="bold">Jānaṃ jānātī</hi>ti jānitabbakaṃ jānāti. <hi rend="bold">Passaṃ passatī</hi>ti passitabbakaṃ passati. <hi rend="bold">Piyattāyā</hi>ti <pb ed="P" n="4.0072" /> piyabhāvatthāya. <hi rend="bold">Garuttāyā</hi>ti garubhāvatthāya. <hi rend="bold">Bhāvanāyā</hi>ti bhāvanatthāya guṇasambhāvanāya vā. <hi rend="bold">Sāmaññāyā</hi>ti samaṇadhammatthāya. <hi rend="bold">Ekībhāvāyā</hi>ti nirantarabhāvatthāya.</p>

<p rend="subhead">3-4. Appiyasuttadvayavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="3-4"><hi rend="paranum">3-4</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">appiyapasaṃsī</hi>ti appiyajanassa pasaṃsako vaṇṇabhāṇī. <hi rend="bold">Piyagarahī</hi>ti piyajanassa <pb ed="V" n="3.0196" /> nindako garahako. Catutthe <hi rend="bold">anavaññattikāmo</hi>ti ‘‘aho vata maṃ aññena avajāneyyu’’nti anavajānanakāmo. <hi rend="bold">Akālaññū</hi>ti kathākālaṃ na jānāti, akāle katheti. <hi rend="bold">Asucī</hi>ti asucīhi kāyakammādīhi samannāgato.</p>

<p rend="subhead">5. Paṭhamalokadhammasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="5"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame lokassa dhammāti <hi rend="bold">lokadhammā</hi>. Etehi muttā nāma natthi, buddhānampi honti. Tenevāha – <hi rend="bold">lokaṃ anuparivattantī</hi>ti anubandhanti nappajahanti <pb ed="M" n="3.0196" />, lokato na nivattantīti attho. <hi rend="bold">Loko ca aṭṭha lokadhamme anuparivattatī</hi>ti ayañca loko ete anubandhati na pajahati, tehi dhammehi na nivattatīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Lābho alābho</hi>ti lābhe āgate alābho āgatoyevāti veditabbo. <hi rend="bold">Ayasā</hi>dīsupi eseva nayo. <hi rend="bold">Avekkhati vipariṇāmadhamme</hi>ti ‘‘vipariṇāmadhammā ime’’ti evaṃ avekkhati. <hi rend="bold">Vidhūpitā</hi>ti <pb ed="P" n="4.0073" /> vidhamitā viddhaṃsitā. <hi rend="bold">Padañca ñatvā</hi>ti nibbānapadaṃ jānitvā. <hi rend="bold">Sammappajānāti bhavassa pāragū</hi>ti bhavassa pāraṃ gato nipphattiṃ matthakaṃ patto, nibbānapadaṃ ñatvāva taṃ pāraṃ gatabhāvaṃ sammappajānātīti. Imasmiṃ sutte vaṭṭavivaṭṭaṃ kathitaṃ.</p>

<p rend="subhead">6. Dutiyalokadhammasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">ko viseso</hi>ti kiṃ visesakāraṇaṃ. <hi rend="bold">Ko adhippayāso</hi>ti ko adhikappayogo. <hi rend="bold">Pariyādāyā</hi>ti gahetvā pariniṭṭhapetvā. Idhāpi vaṭṭavivaṭṭameva kathitaṃ.</p>

<p rend="subhead">7. Devadattavipattisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="7"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">acirapakkante</hi>ti saṅghaṃ bhinditvā na cirapakkante. <hi rend="bold">Ārabbhā</hi>ti āgamma paṭicca sandhāya. <hi rend="bold">Attavipatti</hi>nti attano vipattiṃ vipannākāraṃ. Sesapadesupi eseva nayo. <hi rend="bold">Abhibhuyyā</hi>ti abhibhavitvā madditvā.</p>

<p rend="subhead">8. Uttaravipattisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame <pb ed="V" n="3.0197" /><hi rend="bold">vaṭajālikāya</hi>nti evaṃnāmake vihāre. So kira vaṭavane niviṭṭhattā vaṭajālikāti saṅkhaṃ gato. <hi rend="bold">Pāturahosī</hi>ti imamatthaṃ devarañño ārocessāmīti gantvā pākaṭo ahosi. <hi rend="bold">Ādibrahmacariyako</hi>ti sikkhattayasaṅgahassa sakalasāsanabrahmacariyassa ādibhūto.</p>

<p rend="subhead">9. Nandasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">kulaputto</hi>ti jātikulaputto. <hi rend="bold">Balavā</hi>ti thāmasampanno. <hi rend="bold">Pāsādiko</hi>ti <pb ed="P" n="4.0074" /> rūpasampattiyā pasādajanako. <hi rend="bold">Tibbarāgo</hi>ti bahalarāgo. <hi rend="bold">Kimaññatrā</hi>tiādīsu ayamattho – kiṃ aññena kāraṇena <pb ed="M" n="3.0197" /> kathitena, ayaṃ nando indriyesu guttadvāro bhojane mattaññū jāgariyamanuyutto satisampajaññena samannāgato, yehi nando sakkoti paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carituṃ. Sace imehi kāraṇehi samannāgato nābhavissa, na sakkuṇeyyāti. <hi rend="bold">Itiha tatthā</hi>ti evaṃ tattha. Imasmiṃ sutte vaṭṭameva kathitaṃ.</p>

<p rend="subhead">10. Kāraṇḍavasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">aññenāññaṃ paṭicaratī</hi>ti aññena kāraṇena vacanena vā aññaṃ kāraṇaṃ vacanaṃ vā paṭicchādeti. <hi rend="bold">Bahiddhā kathaṃ apanāmetī</hi>ti bāhirato aññaṃ āgantukakathaṃ otāreti. <hi rend="bold">Apaneyyeso</hi>ti apaneyyo nīharitabbo esa. <hi rend="bold">Samaṇadūsī</hi>ti samaṇadūsako. <hi rend="bold">Samaṇapalāpo</hi>ti vīhīsu vīhipalāpo viya nissāratāya samaṇesu samaṇapalāpo. <hi rend="bold">Samaṇakāraṇḍavo</hi>ti samaṇakacavaro. <hi rend="bold">Bahiddhā nāsentī</hi>ti bahi nīharanti. <hi rend="bold">Yavakaraṇe</hi>ti yavakhette. <hi rend="bold">Phuṇamānassā</hi>ti ucce ṭhāne ṭhatvā mahāvāte opuniyamānassa. <hi rend="bold">Apasammajjantī</hi>ti <pb ed="P" n="4.0075" /> sāradhaññānaṃ ekato dubbaladhaññānaṃ ekato karaṇatthaṃ punappunaṃ apasammajjanti, apasammajjanisaṅkhātena vātaggāhinā suppena vā vatthena vā nīharanti. <hi rend="bold">Daddara</hi>nti daddarasaddaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṃvāsāya</hi>nti saṃvāsena ayaṃ. <hi rend="bold">Vijānāthā</hi>ti jāneyyātha. <hi rend="bold">Santavāco</hi>ti saṇhavāco. <hi rend="bold">Janavatī</hi>ti janamajjhe. <hi rend="bold">Raho karoti karaṇa</hi>nti karaṇaṃ vuccati pāpakammaṃ, taṃ raho paṭicchanno hutvā <pb ed="V" n="3.0198" /> karoti. <hi rend="bold">Saṃsappī ca musāvādī</hi>ti saṃsappitvā musāvādī, musā bhaṇanto saṃsappati phandatīti attho. Imasmiṃ sutte vaṭṭameva kathetvā gāthāsu vaṭṭavivaṭṭaṃ kathitanti.</p>

<p rend="centre">Mettāvaggo paṭhamo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>