<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(10) 5. Asuravaggo</p>

<p rend="subhead">1-2. Asurasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="91-92"><hi rend="paranum">91-92</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa <pb ed="V" n="2.0291" /> paṭhamadutiyāni uttānatthāneva.</p>

<p rend="centre">Asurasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Dutiyasamādhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="93"><hi rend="paranum">93</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <pb ed="M" n="2.0320" /><hi rend="bold">appaṭivānī</hi>ti bhāvappadhāno niddesoti āha <hi rend="bold">‘‘anivattanatā’’</hi>ti. ‘‘Appaṭivānitā’’ti vattabbe ‘‘appaṭivānī’’ti vuttaṃ. Tathā hi vīriyappavāhe vattamāne antarā eva paṭigamanaṃ nivattanaṃ paṭivānaṃ, taṃ assa atthīti paṭivānī, na paṭivānī appaṭivānī, tassa bhāvo <hi rend="bold">appaṭivānitā,</hi> anivattanāti attho. <hi rend="bold">Appaṭivānī</hi>ti vā itthiliṅgavasenevāyaṃ niddeso. Antarāyeva paṭigamanaṃ nivattanaṃ paṭivānī, na paṭivānī <hi rend="bold">appaṭivānī,</hi> anivattanāti attho.</p>

<p rend="centre">Dutiyasamādhisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Tatiyasamādhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="94"><hi rend="paranum">94</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <hi rend="bold">saṇṭhapetabba</hi>nti sammadeva ṭhapetabbaṃ. Yathā pana ṭhapitaṃ saṇṭhapitaṃ hoti, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sannisādetabba’’</hi>ntiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">sannisādetabba</hi>nti samādhippaṭipakkhe kilese sannisīdāpentena cittaṃ gocarajjhatte sannisīdāpetabbanti. <hi rend="bold">Ekodi kātabba</hi>nti abyaggabhāvāpādanena ekaggaṃ kātabbaṃ. <hi rend="bold">Samādahitabba</hi>nti yathā ārammaṇe suṭṭhu appitaṃ hoti, evaṃ sammā sammadeva ādahitabbaṃ, suṭṭhu āropetabbaṃ samāhitaṃ kātabbanti attho.</p>

<p rend="centre">Tatiyasamādhisuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5-6. Chavālātasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="95-96"><hi rend="paranum">95-96</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="V" n="2.0292" /><hi rend="bold">chavālāta</hi>nti chavānaṃ daḍḍhaṭṭhāne alātaṃ. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘susāne alāta’’</hi>nti. <hi rend="bold">Majjhaṭṭhāne gūthamakkhita</hi>nti pamāṇena aṭṭhaṅgulamattaṃ dvīsu ṭhānesu ādittaṃ majjhe gūthamakkhitaṃ. <hi rend="bold">Kaṭṭhattha</hi>nti kaṭṭhena kātabbakiccaṃ. Sesamettha uttānameva. Chaṭṭhaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Chavālātasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7-10. Khippanisantisuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="97-100"><hi rend="paranum">97-100</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <pb ed="M" n="2.0321" /><hi rend="bold">khippanisantī</hi>ti khippapañño. Tenāha <hi rend="bold">‘‘khippanisāmano’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Anurūpadhamma</hi>nti lokuttarādhigamassa anucchavikasabhāvaṃ. Kalyāṇā sundarā parimaṇḍalapadabyañjanā vācā assāti <hi rend="bold">kalyāṇavāco</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sundaravacano’’</hi>ti. Kalyāṇaṃ madhuraṃ vākkaraṇaṃ udāhāraghoso assāti <hi rend="bold">kalyāṇavākkaraṇo</hi>. Guṇaparipuṇṇabhāvena pūre puṇṇabhāve bhavāti porī, tāya <hi rend="bold">poriyā</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘guṇaparipuṇṇāyā’’</hi>ti. Pure bhavattā poriyā nāgarikitthiyā sukhumālattanena sadisāti porī, tāya <hi rend="bold">poriyā</hi>. ‘‘Sukhumālattanenā’’ti iminā tassā vācāya mudusaṇhabhāvo vutto. <hi rend="bold">Apalibuddhāyā</hi>ti pittasemhādīhi na paliveṭhitāya. <hi rend="bold">Adosāyā</hi>ti sandiddhavilambitādidosarahitāya <hi rend="bold">agaḷitapadabyañjanāyā</hi>ti apatitapadabyañjanāya avirahitapadabyañjanāya. Ubhayametaṃ anelagalāyāti imasseva atthavacanaṃ. <hi rend="bold">Anelagalāyā</hi>ti hi anelāya ceva agalāya cāti attho. <hi rend="bold">Atthaṃ viññāpetuṃ samatthāyā</hi>ti ādimajjhapariyosānaṃ pākaṭaṃ katvā bhāsitatthassa viññāpanasatthāya. Aṭṭhamanavamadasamāni uttānatthāneva.</p>

<p rend="centre">Khippanisantisuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Asuravaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">3. Tatiyapaṇṇāsakaṃ</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>