<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">5. Sāmaññavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Sambādhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="42"><hi rend="paranum">42</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa paṭhame <hi rend="bold">udāyī</hi>ti kāḷudāyitthero. <hi rend="bold">Avidvā</hi>ti aññāsi. <hi rend="bold">Bhūrimedhaso</hi>ti mahāpañño. <hi rend="bold">Yo jhānamabujjhī</hi>ti yo jhānaṃ abujjhi. <hi rend="bold">Paṭilīnanisabho</hi>ti ekībhāvavasena paṭilīno ceva uttamaṭṭhena ca nisabho. <hi rend="bold">Munī</hi>ti buddhamuni. <hi rend="bold">Pariyāyenā</hi>ti ekena kāraṇena. Kāmasambādhassa hi abhāvamatteneva paṭhamajjhānaṃ okāsādhigamo nāma, na sabbathā sabbaṃ. <hi rend="bold">Tatrāpatthi sambādho</hi>ti tasmimpi paṭhamajjhāne sambādho <pb ed="P" n="4.0206" /> paṭipīḷanaṃ atthiyeva. Tatrāpitthītipi pāṭho. <hi rend="bold">Kiñca tattha sambādho</hi>ti tasmiṃ pana jhāne kiṃ sambādho nāma. <hi rend="bold">Ayamettha sambādho</hi>ti ayaṃ vitakkavicārānaṃ aniruddhabhāvo sambādho saṃpīḷā nāma. Iminā upāyena sabbavāresu attho veditabbo. <hi rend="bold">Nippariyāyenā</hi>ti na ekena kāraṇena, atha kho āsavakkhayo nāma sabbasambādhānaṃ pahīnattā sabbena sabbaṃ okāsādhigamo nāmāti.</p>

<p rend="subhead">2. Kāyasakkhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="43"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <pb ed="V" n="3.0282" /><pb ed="M" n="3.0284" /><hi rend="bold">yathā yathā ca tadāyatana</hi>nti yena yena kāraṇena yena yenākārena taṃ paṭhamajjhānasaṅkhātaṃ āyatanaṃ hoti. <hi rend="bold">Tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharatī</hi>ti tena tena kāraṇena tena tenākārena taṃ samāpattiṃ sahajātanāmakāyena phusitvā viharati, samāpajjatīti attho. <hi rend="bold">Kāyasakkhi vutto bhagavatā pariyāyenā</hi>ti yasmā tena nāmākāyena paṭhamajjhānaṃ sacchikataṃ, tasmā iminā pariyāyena kāyasakkhi vutto. <hi rend="bold">Nippariyāyenā</hi>ti yattakaṃ kāyena sacchikātabbaṃ, sabbassa katattā ayaṃ nippariyāyena kāyasakkhi nāma.</p>

<p rend="subhead">3. Paññāvimuttasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="44"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">paññāya ca naṃ pajānātī</hi>ti taṃ paṭhamajjhānavipassanāpaññāya jānāti. Idhāpi pariyāyanippariyāyā purimanayeneva veditabbā. Yathā ca idha, evaṃ ito paresupi.</p>

<p rend="subhead">4. Ubhatobhāgavimuttasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="45"><hi rend="paranum">45</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthaṃ <pb ed="P" n="4.0207" /> ubhayena veditabbaṃ. Ettha ca <hi rend="bold">ubhatobhāgavimutto</hi>ti ubhatobhāgehi samathavipassanānaṃ paccanīkakilesehi vimutto. Pariyosāne pana samāpattiyā rūpakāyato, ariyamaggena nāmakāyato vimuttoyeva ubhatobhāgavimuttoti veditabbo.</p>

<p rend="subhead">5-10. Sandiṭṭhikadhammasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="46-51"><hi rend="paranum">46-51</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamādīsu <hi rend="bold">sandiṭṭhiko</hi>ti sayaṃ passitabbako. <hi rend="bold">Nibbāna</hi>nti kilesanibbānaṃ. <hi rend="bold">Parinibbāna</hi>nti tasseva vevacanaṃ. <hi rend="bold">Tadaṅganibbāna</hi>nti paṭhamajjhānādinā tena tena aṅgena nibbānaṃ. <hi rend="bold">Diṭṭhadhammanibbāna</hi>nti ismiṃyeva attabhāve nibbānaṃ. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Sāmaññavaggo pañcamo.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">2. Dutiyapaṇṇāsakavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="52"><hi rend="paranum">52</hi><hi rend="dot">.</hi> Ito <pb ed="M" n="3.0285" /><pb ed="V" n="3.0283" /> paresu <hi rend="bold">khema</hi>nti nirupaddavaṃ. <hi rend="bold">Khemappatto</hi>ti khemabhāvaṃ patto. <hi rend="bold">Sikkhādubbalyānī</hi>ti sikkhāya dubbalabhāvakaraṇāni. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Manorathapūraṇiyā aṅguttaranikāya-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Navakanipātassa saṃvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="nikaya">Aṅguttaranikāye</p>

<p rend="book">Dasakanipāta-aṭṭhakathā</p>

<p rend="title">1. Paṭhamapaṇṇāsakaṃ</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>