<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">4. Devatāvaggo</p>

<p rend="subhead">5. Paṭhamamittasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="36"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="V" n="3.0164" /> pañcame <hi rend="bold">duddada</hi>nti duppariccajaṃ mahārahaṃ bhaṇḍakaṃ. <hi rend="bold">Dukkaraṃ karotī</hi>ti kātuṃ asukaraṃ kammaṃ karoti. <hi rend="bold">Dukkhamaṃ khamatī</hi>ti sahāyassa atthāya duradhivāsaṃ adhivāseti. <hi rend="bold">Guyhamassa āvikarotī</hi>ti attano guyhaṃ tassa āvikaroti. <hi rend="bold">Guyhamassa pariguhatī</hi>ti tassa guyhaṃ aññesaṃ nācikkhati. <hi rend="bold">Khīṇena nātimaññatī</hi>ti tassa bhoge khīṇe tena khayena taṃ nātimaññati, tasmiṃ omānaṃ attani ca atimānaṃ na karoti.</p>

<p rend="subhead">6. Dutiyamittasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="37"><hi rend="paranum">37</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">vattā</hi>ti vacanakusalo. <hi rend="bold">Vacanakkhamo</hi>ti vacanaṃ khamati, dinnaṃ ovādaṃ karoti. <hi rend="bold">Gambhīra</hi>nti guyhaṃ rahassaṃ jhānanissitaṃ vipassanāmaggaphalanibbānanissitaṃ.</p>

<p rend="subhead">7. Paṭhamapaṭisambhidāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="38"><hi rend="paranum">38</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <pb ed="P" n="4.0025" /><hi rend="bold">idaṃ me cetaso līnatta</hi>nti uppanne cetaso līnatte ‘‘idaṃ me cetaso līnatta’’nti yathāsabhāvato jānāti. <hi rend="bold">Ajjhattaṃ saṃkhittaṃ</hi> nāma thinamiddhānugataṃ. <hi rend="bold">Bahiddhā vikkhittaṃ</hi> nāma pañcasu kāmaguṇesu <pb ed="M" n="3.0163" /> vikkhittaṃ. <hi rend="bold">Vedanā</hi>tiādīni papañcamūlavasena gahitāni. Vedanā hi taṇhāya mūlaṃ sukhavasena taṇhuppattito, saññā diṭṭhiyā mūlaṃ avibhūtārammaṇe diṭṭhiuppattito, vitakko mānassa mūlaṃ vitakkavasena asmīti mānuppattito. <hi rend="bold">Sappāyāsappāyesū</hi>ti upakārānupakāresu. <hi rend="bold">Nimitta</hi>nti kāraṇaṃ. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Devatāvaggo catuttho.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>