<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(14) 4. Yodhājīvavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Yodhājīvasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="134"><hi rend="paranum">134</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="V" n="2.0234" /> paṭhame yuddhaṃ upajīvatīti <hi rend="bold">yodhājīvo. Rājāraho</hi>ti rañño anucchaviko. <hi rend="bold">Rājabhoggo</hi>ti rañño upabhogaparibhogo. <hi rend="bold">Aṅganteva saṅkhyaṃ gacchatī</hi>ti hattho viya pādo viya ca avassaṃ icchitabbattā aṅganti saṅkhyaṃ gacchati. <hi rend="bold">Dūre pātī hotī</hi>ti udake usabhamattaṃ <pb ed="M" n="2.0242" />, thale aṭṭhusabhamattaṃ, tato vā uttarinti dūre kaṇḍaṃ pāteti. Duṭṭhagāmaṇiabhayassa hi yodhājīvo navausabhamattaṃ kaṇḍaṃ pātesi, pacchimabhave bodhisatto yojanappamāṇaṃ. <hi rend="bold">Akkhaṇavedhī</hi>ti <pb ed="P" n="2.0380" /> avirādhitavedhī, akkhaṇaṃ vā vijju vijjantarikāya vijjhituṃ samatthoti attho. <hi rend="bold">Mahato kāyassa padāletā</hi>ti ekatobaddhaṃ phalakasatampi mahiṃsacammasatampi aṅguṭṭhapamāṇabahalaṃ lohapaṭṭampi caturaṅgulabahalaṃ asanapadarampi vidatthibahalaṃ udumbarapadarampi dīghantena vālikasakaṭampi vinivijjhituṃ samatthoti attho. <hi rend="bold">Yaṃkiñci rūpa</hi>ntiādi visuddhimagge vitthāritameva. <hi rend="bold">Netaṃ mamā</hi>tiādi taṇhāmānadiṭṭhipaṭikkhepavasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Sammappaññāya passatī</hi>ti sammā hetunā kāraṇena sahavipassanāya maggapaññāya passati. <hi rend="bold">Padāletī</hi>ti arahattamaggena padāleti.</p>

<p rend="subhead">2. Parisāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="135"><hi rend="paranum">135</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">ukkācitavinītā</hi>ti appaṭipucchitvā vinītā dubbinītaparisā. <hi rend="bold">Paṭipucchāvinītā</hi>ti pucchitvā vinītā suvinītaparisā. <hi rend="bold">Yāvatāvinītā</hi>ti pamāṇavasena vinītā, pamāṇaṃ ñatvā vinītaparisāti attho. ‘‘Yāvatajjhā’’ti pāḷiyā pana yāva ajjhāsayāti attho, ajjhāsayaṃ ñatvā vinītaparisāti vuttaṃ hoti. Tatiyaṃ uttānameva.</p>

<p rend="subhead">4. Uppādāsuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="137"><hi rend="paranum">137</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <pb ed="V" n="2.0235" /><hi rend="bold">dhammaṭṭhitatā</hi>ti sabhāvaṭṭhitatā. <hi rend="bold">Dhammaniyāmatā</hi>ti sabhāvaniyāmatā. <hi rend="bold">Sabbe saṅkhārā</hi>ti catubhūmakasaṅkhārā. <hi rend="bold">Aniccā</hi>ti hutvā abhāvaṭṭhena aniccā. <hi rend="bold">Dukkhā</hi>ti sampaṭipīḷanaṭṭhena dukkhā. <hi rend="bold">Anattā</hi>ti avasavattanaṭṭhena anattā. Iti imasmiṃ sutte tīṇi lakkhaṇāni missakāni kathitāni.</p>

<p rend="subhead">5. Kesakambalasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="138"><hi rend="paranum">138</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <hi rend="bold">tantāvutānaṃ vatthāna</hi>nti paccatte sāmivacanaṃ, tantehi vāyitavatthānīti attho. <hi rend="bold">Kesakambalo</hi>ti <pb ed="P" n="2.0381" /> manussakesehi vāyitakambalo <pb ed="M" n="2.0243" />. <hi rend="bold">Puthusamaṇabrāhmaṇavādāna</hi>nti idampi paccatte sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Paṭikiṭṭho</hi>ti pacchimako lāmako. <hi rend="bold">Moghapuriso</hi>ti tucchapuriso. <hi rend="bold">Paṭibāhatī</hi>ti paṭisedheti. <hi rend="bold">Khippaṃ uḍḍeyyā</hi>ti kuminaṃ oḍḍeyya. Chaṭṭhasattamāni uttānatthāneva.</p>

<p rend="subhead">8. Assakhaḷuṅkasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="141"><hi rend="paranum">141</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame <hi rend="bold">assakhaḷuṅko</hi>ti assapoto. <hi rend="bold">Idamassa javasmiṃ vadāmī</hi>ti ayamassa ñāṇajavoti vadāmi. <hi rend="bold">Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmī</hi>ti ayamassa guṇavaṇṇoti vadāmi. <hi rend="bold">Idamassa ārohapariṇāhasmi</hi>nti ayamassa uccabhāvo parimaṇḍalabhāvoti vadāmīti.</p>

<p rend="subhead">9. Assaparassasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="142"><hi rend="paranum">142</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">assaparasse</hi>ti assesu parasse. <hi rend="bold">Purisaparasse</hi>ti purisesu parasse, purisapuriseti attho. Imasmiṃ sutte tīṇi maggaphalāni kathitāni. Tattha ayaṃ tīhi maggehi ñāṇajavasampannoti veditabbo.</p>

<p rend="subhead">10. Assājānīyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="143"><hi rend="paranum">143</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <pb ed="V" n="2.0236" /><hi rend="bold">bhadre</hi>ti bhaddake. <hi rend="bold">Assājānīye</hi>ti kāraṇākāraṇaṃ jānanake asse. <hi rend="bold">Purisājānīyesu</hi>pi eseva nayo. Imasmiṃ sutte arahattaphalaṃ kathitaṃ. Tatrāyaṃ arahattamaggena ñāṇajavasampannoti veditabbo.</p>

<p rend="subhead">11. Paṭhamamoranivāpasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="144"><hi rend="paranum">144</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādasame <hi rend="bold">accantaniṭṭho</hi>ti antaṃ atikkantaniṭṭho, akuppaniṭṭho dhuvaniṭṭhoti attho. Sesaṃ sadisameva.</p>

<p rend="subhead">12. Dutiyamoranivāpasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="145"><hi rend="paranum">145</hi><hi rend="dot">.</hi> Dvādasame <hi rend="bold">iddhipāṭihāriyenā</hi>ti ijjhanakapāṭihāriyena. <hi rend="bold">Ādesanāpāṭihāriyenā</hi>ti <pb ed="P" n="2.0382" /> ādisitvā apadisitvā kathanaanukathanakathāpāṭihāriyena.</p>

<p rend="subhead">13. Tatiyamoranivāpasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="146"><hi rend="paranum">146</hi><hi rend="dot">.</hi> Terasame <pb ed="M" n="2.0244" /><hi rend="bold">sammādiṭṭhiyā</hi>ti phalasamāpattatthāya sammādiṭṭhiyā. <hi rend="bold">Sammāñāṇenā</hi>ti phalañāṇena. <hi rend="bold">Sammāvimuttiyā</hi>ti sesehi phalasamāpattidhammehi. Imesu tīsupi suttesu khīṇāsavova kathitoti.</p>

<p rend="centre">Yodhājīvavaggo catuttho.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>