<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(9) 4. Sativaggo</p>

<p rend="subhead">1-2. Satisampajaññasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="81-82"><hi rend="paranum">81-82</hi><hi rend="dot">.</hi> Navamassa paṭhamaṃ heṭṭhā vuttanayameva. Dutiye <hi rend="bold">saddho</hi>ti duvidhāya saddhāya samannāgato. <hi rend="bold">No cupasaṅkamitā</hi>ti na upaṭṭhahati. <hi rend="bold">No</hi><pb ed="M" n="3.0253" /><hi rend="bold">ca paripucchitā</hi>ti atthānatthaṃ kāraṇākāraṇaṃ paripucchitā na hoti. <hi rend="bold">Samannāgato</hi>ti <pb ed="P" n="4.0158" /> sāmiatthe paccattaṃ, samannāgatassāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Ekantapaṭibhānā tathāgataṃ dhammadesanā hotī</hi>ti tathāgatassa ekantapaṭibhānā dhammadesanā hoti, ekanteneva paṭibhāti upaṭṭhātīti attho.</p>

<p rend="subhead">3. Mūlakasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="83"><hi rend="paranum">83</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">sabbe dhammā</hi>ti pañcakkhandhā. <hi rend="bold">Chandamūlakā</hi>ti ajjhāsayacchando kattukamyatāchando taṃ mūlaṃ etesanti chandamūlakā. Manasikārato sambhavantīti <hi rend="bold">manasikārasambhavā</hi>. Phassato samudenti rāsī bhavantīti <hi rend="bold">phassasamudayā</hi>. Vedanāya samosarantīti <hi rend="bold">vedanāsamosaraṇā</hi>. Samādhi etesaṃ pamukhoti <hi rend="bold">samādhippamukhā</hi>. Jeṭṭhakaṭṭhena sati adhipati etesanti <hi rend="bold">satādhipateyyā,</hi> satijeṭṭhakāti attho. Paññā uttarā etesanti <hi rend="bold">paññuttarā</hi>. Vimutti eva sāro etesanti <hi rend="bold">vimuttisārā</hi>. Ettha ca chandamūlakādayo cattāropi lokiyā kathitā, sesā lokiyalokuttaramissakāti.</p>

<p rend="subhead">4. Corasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="84"><hi rend="paranum">84</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <pb ed="V" n="3.0252" /><hi rend="bold">mahācoro</hi>ti rajjantare dubbhituṃ samattho mahācoro. <hi rend="bold">Pariyāpajjatī</hi>ti pariyādānaṃ gacchati. <hi rend="bold">Na ciraṭṭhitiko hotī</hi>ti addhānaṃ pālento ṭhātuṃ na sakkoti. <hi rend="bold">Appaharantassa paharatī</hi>ti attano averine appaharante guṇasampanne ca mahallake ca taruṇadārake ca appaharitabbayuttake paharati. <hi rend="bold">Anavasesaṃ ādiyatī</hi>ti nissesaṃ gaṇhāti. Byattacorānañhi idaṃ vattaṃ – parassa dvīsu sāṭakesu eko gahetabbo, ekasmiṃ sante dubbalaṃ datvā thiro gahetabbo. Puṭabhattataṇḍulādīsu ekaṃ koṭṭhāsaṃ datvā eko gahetabboti. <hi rend="bold">Accāsanne kammaṃ karotī</hi>ti gāmanigamarājadhānīnaṃ āsannaṭṭhāne corikakammaṃ karoti. <hi rend="bold">Na ca nidhānakusalo hotī</hi>ti yaṃ laddhaṃ, taṃ dakkhiṇeyye nidahituṃ cheko na hoti, paralokamaggaṃ na sodheti.</p>

<p rend="subhead">5. Samaṇasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="85"><hi rend="paranum">85</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="M" n="3.0254" /><pb ed="P" n="4.0159" /><hi rend="bold">yaṃ samaṇenā</hi>ti yaṃ guṇajātaṃ samaṇena pattabbaṃ. <hi rend="bold">Vusīmatā</hi>ti brahmacariyavāsaṃvutena. <hi rend="bold">Mutto mocemi bandhanā</hi>ti ahaṃ sabbabandhanehi mutto hutvā mahājanampi rāgādibandhanato mocemi. <hi rend="bold">Paramadanto</hi>ti aññena kenaci asikkhāpito acodito sayambhuñāṇena paṭivijjhitvā paramadamathena dantattā paramadanto nāma. <hi rend="bold">Parinibbuto</hi>ti kilesaparinibbānena parinibbuto.</p>

<p rend="subhead">6. Yasasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="86"><hi rend="paranum">86</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">mā ca mayā yaso</hi>ti yaso ca mayā saddhiṃ mā gañchi. <hi rend="bold">Akasiralābhī</hi>ti vipulalābhī. <hi rend="bold">Sīlapaññāṇa</hi>nti sīlañceva ñāṇañca. <hi rend="bold">Saṅgammā</hi>ti sannipatitvā. <hi rend="bold">Samāgammā</hi>ti samāgantvā. <hi rend="bold">Saṅgaṇikavihāra</hi>nti gaṇasaṅgaṇikavihāraṃ. <hi rend="bold">Na hi nūname</hi>ti na hi nūna ime. <hi rend="bold">Tathā hi paname</hi>ti tathā hi pana ime. <hi rend="bold">Aṅgulipatodakehī</hi>ti aṅgulipatodayaṭṭhiṃ katvā vijjhanena. <hi rend="bold">Sañjagghante</hi>ti mahāhasitaṃ hasante. <hi rend="bold">Saṃkīḷante</hi>ti keḷiṃ karonte.</p>

<p rend="subhead">7. Pattanikujjanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="87"><hi rend="paranum">87</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <pb ed="V" n="3.0253" /><hi rend="bold">nikkujjeyyā</hi>ti tena dinnassa deyyadhammassa appaṭiggahaṇatthaṃ pattanikkujjanakammavācāya nikujjeyya, na adhomukhaṭhapanena. <hi rend="bold">Alābhāyā</hi>ti <pb ed="P" n="4.0160" /> catunnaṃ paccayānaṃ alābhatthāya. <hi rend="bold">Anatthāyā</hi>ti upaddavāya avaḍḍhiyā. <hi rend="bold">Ukkujjeyyā</hi>ti ukkujjanakammavācāya ukkujjeyya.</p>

<p rend="subhead">8. Appasādapavedanīyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="88"><hi rend="paranum">88</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame <hi rend="bold">appasādaṃ pavedeyyu</hi>nti appasannabhāvaṃ jānāpeyyuṃ. Appasādaṃ pavedentena pana kiṃ kātabbanti? Nisinnāsanato na uṭṭhātabbaṃ na vanditabbaṃ na paccuggamanaṃ kātabbaṃ, na deyyadhammo dātabbo. <hi rend="bold">Agocare</hi>ti pañcavidhe agocare.</p>

<p rend="subhead">9. Paṭisāraṇīyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="89"><hi rend="paranum">89</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <pb ed="M" n="3.0255" /><hi rend="bold">dhammikañca gihipaṭissava</hi>nti ‘‘imaṃ temāsaṃ idheva vasitabba’’nti vutto ‘‘evaṃ hotū’’tiādinā nayena paṭissavaṃ. <hi rend="bold">Na saccāpetī</hi>ti vuttaṃ na saccaṃ karoti visaṃvādeti.</p>

<p rend="subhead">10. Sammāvattanasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="90"><hi rend="paranum">90</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">paccekaṭṭhāne</hi>ti adhipatiṭṭhāne jeṭṭhakaṭṭhāne. Tañhi jeṭṭhakaṃ katvā kiñci saṅghakammaṃ kātuṃ na labhati. <hi rend="bold">Na ca tena mūlena vuṭṭhāpetabbo</hi>ti taṃ mūlaṃ katvā abbhānakammaṃ kātuṃ na labhati. Sesaṃ sabbattha uttānamevāti.</p>

<p rend="centre">Sativaggo navamo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>