<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">1. Bālavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Bhayasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Tikanipātassa <pb ed="M" n="2.0075" /><pb ed="V" n="2.0069" /> paṭhame <hi rend="bold">bhaya</hi>nti bhīti cetaso byadhoti āha <hi rend="bold">‘‘cittutrāso’’</hi>ti. <hi rend="bold">Upaddavo</hi>ti antarāyo. Tassa pana vikkhepakāraṇattā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘anekaggatākāro’’</hi>ti. <hi rend="bold">Upasaggo</hi>ti upasajjanaṃ, devatopapīḷādinā appaṭikāravighātāpatti. Sā pana yasmā paṭikārābhāvena vihaññamānassa kiñci kātuṃ asamatthassa osīdanakāraṇaṃ, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tattha tattha lagganākāro’’</hi>ti. <hi rend="bold">Yathāvutte divase anāgacchantesū</hi>ti vañcetvā āgantuṃ niyamitadivase anāgacchantesu. <hi rend="bold">Dvāre aggiṃ datvā</hi>ti bahi anikkhamanatthāya dvāre aggiṃ datvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Naḷehi</hi><pb ed="V" n="2.0070" /><hi rend="bold">channapaṭicchannā</hi>ti naḷehi tiṇacchadanasaṅkhepena upari chādetvā tehiyeva dārukuṭikaniyāmena paritopi chāditā. <hi rend="bold">Eseva nayo</hi>ti iminā tiṇehi channataṃ sesasambhārānaṃ rukkhamayatañca atidisati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vidhavaputte</hi>ti antabhāvopalakkhaṇaṃ. Te hi nippitikā avinītā asaṃyatā yaṃ kiñci kārino. Sesamettha uttānameva.</p>

<p rend="centre">Bhayasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Lakkhaṇasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye lakkhīyati bālo ayanti ñāyati etenāti lakkhaṇaṃ, kammaṃ lakkhaṇametassāti <hi rend="bold">kammalakkhaṇo</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘kāyadvārādipavattaṃ kamma’’</hi>ntiādi. Apadīyanti dosā etena rakkhīyanti, lūyanti chijjanti vāti apadānaṃ, sattānaṃ sammā, micchā vā pavattappayogo. Tena sobhatīti <hi rend="bold">apadānasobhanī</hi><pb ed="M" n="2.0076" />. Tenāha <hi rend="bold">‘‘paññā nāmā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Attano caritenevā</hi>ti attano cariyāya eva. Sesamettha uttānameva.</p>

<p rend="centre">Lakkhaṇasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3-4. Cintīsuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="3-4"><hi rend="paranum">3-4</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">etehī</hi>ti duccintitacintitādīhi. Etena lakkhaṇasaddassa saraṇatthatamāha. <hi rend="bold">Tānevā</hi>ti lakkhaṇāni eva. <hi rend="bold">Assā</hi>ti bālassa. Bālo ayanti nimīyati sañjānīyati etehīti <hi rend="bold">bālanimittāni</hi>. Apadānaṃ vuccati, vikhyātaṃ kammaṃ, duccintitacintitādīni ca bāle vikhyātāni asādhāraṇabhāvena. Tasmā <hi rend="bold">‘‘bālassa apadānānī’’</hi>ti. Abhijjhādīhi duṭṭhaṃ dūsitaṃ cintitaṃ duccintitaṃ, taṃ cintetīti <hi rend="bold">duccintitacintī</hi>. Lobhādīhi duṭṭhaṃ bhāsitaṃ musāvādādiṃ bhāsatīti <hi rend="bold">dubbhāsitabhāsī</hi>. Tesaṃyeva vasena kattabbato dukkaṭakammaṃ pāṇātipātādiṃ karotīti <hi rend="bold">dukkaṭakammakārī</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘cintayanto’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Vuttānusārenā</hi>ti ‘‘bālo aya’’ntiādinā vuttassa atthavacanassa ‘‘paṇḍito ayanti etehi lakkhīyatī’’tiādinā anussaraṇena. <hi rend="bold">Manosucaritādīnaṃ vasenā</hi>ti ‘‘cintayanto anabhijjhābyāpādasammādassanavasena <pb ed="V" n="2.0071" /> sucintitameva cintetī’’tiādinā manosucaritādīnaṃ tiṇṇaṃ sucaritānaṃ vasena yojetabbāni. Catutthaṃ vuttanayattā uttānatthameva.</p>

<p rend="centre">Cintīsuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5-10. Ayonisosuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="5-10"><hi rend="paranum">5-10</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <hi rend="bold">kati nu kho anussatiṭṭhānānī</hi>tiādi chakke āvi bhavissatīti. <hi rend="bold">Evaṃ cintita</hi>nti ayoniso cintitaṃ. <hi rend="bold">Apañhameva pañhanti kathesī</hi>ti apañhameva pañho ayanti maññamāno vissajjesi. <hi rend="bold">Dasavidhaṃ byañjanabuddhiṃ aparihāpetvā</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Sithilaṃ <pb ed="M" n="2.0077" /> dhanitañca dīgharassaṃ, garukaṃ lahukañca niggahītaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sambandhaṃ vavatthitaṃ vimuttaṃ, dasadhā byañjanabuddhiyā pabhedo’’ti. (dī. ni. aṭṭha. 1.190; ma. ni. aṭṭha. 2.291; pari. aṭṭha. 485; vi. saṅga. aṭṭha. 252) –</p>

<p rend="unindented">Evaṃ vuttaṃ dasavidhaṃ byañjanabuddhiṃ aparihāpetvā.</p>

<p rend="bodytext">Tattha ṭhānakaraṇāni sithilāni katvā uccāretabbaṃ akkharaṃ <hi rend="bold">sithilaṃ,</hi> tāniyeva dhanitāni asithilāni katvā uccāretabbaṃ akkharaṃ <hi rend="bold">dhanitaṃ</hi>. Dvimattakālaṃ <hi rend="bold">dīghaṃ,</hi> ekamattakālaṃ <hi rend="bold">rassaṃ. Garuka</hi>nti dīghameva, yaṃ vā ‘‘āyasmato buddharakkhitattherassā’’ti saṃyogaparaṃ katvā vuccati, <hi rend="bold">lahuka</hi>nti rassameva, yaṃ vā ‘‘āyasmato buddharakkhitatherassā’’ti evaṃ visaṃyogaparaṃ katvā vuccati. <hi rend="bold">Niggahīta</hi>nti yaṃ karaṇāni niggahetvā avissajjetvā avivaṭena mukhena sānunāsikaṃ katvā vattabbaṃ. <hi rend="bold">Sambandha</hi>nti yaṃ parapadena sambandhitvā ‘‘tuṇhassā’’ti vuccati. <hi rend="bold">Vavatthita</hi>nti yaṃ parapadena asambandhaṃ katvā vicchinditvā ‘‘tuṇhī assā’’ti vuccati. <hi rend="bold">Vimutta</hi>nti yaṃ karaṇāni aniggahetvā vissajjetvā vivaṭena mukhena sānunāsikaṃ akatvā vuccati. <hi rend="bold">Dasadhā byañjanabuddhiyā pabhedo</hi>ti evaṃ sithilādivasena byañjanabuddhiyā akkharuppādakacittassa dasappakārena pabhedo. Sabbāni hi akkharāni cittasamuṭṭhānāni yathādhippetatthabyañjanato byañjanāni ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Aṭṭhānaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0072" /><hi rend="bold">kho etaṃ, āvuso sāriputtā’’</hi>tiādi pañcake āvi bhavissati. <hi rend="bold">‘‘Kati nu kho, ānanda, anussatiṭṭhānānī’’</hi>tiādi pana chakke āvi bhavissati. Chaṭṭhādīsu natthi vattabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Ayonisosuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Bālavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>