<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">1. Ānisaṃsavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Kimatthiyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasakanipātassa <pb ed="V" n="3.0285" /><pb ed="M" n="3.0287" /><pb ed="P" n="5.0001" /> paṭhame <hi rend="bold">kusalāni sīlānī</hi>ti anavajjasīlāni. Amaṅkubhāvassa avippaṭisārassa atthāya saṃvattantīti <hi rend="bold">avippaṭisāratthāni</hi>. So nesaṃ ānisaṃsoti <hi rend="bold">avippaṭisārānisaṃsāni. Yathābhūtañāṇadassanattho</hi>tiādīsu <hi rend="bold">yathābhūtañāṇadassanaṃ</hi> nāma taruṇavipassanā, <hi rend="bold">nibbidā</hi> nāma balavavipassanā, <hi rend="bold">virāgo</hi> nāma maggo, <hi rend="bold">vimutti</hi> nāma arahattaphalaṃ, <hi rend="bold">ñāṇadassanaṃ</hi> nāma paccavekkhaṇañāṇaṃ. <hi rend="bold">Aggāya parentī</hi>ti arahattatthāya gacchanti.</p>

<p rend="subhead">2. Cetanākaraṇīyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <pb ed="V" n="3.0286" /><hi rend="bold">na cetanāya karaṇīya</hi>nti na cetetvā kappetvā pakappetvā kātabbaṃ. <hi rend="bold">Dhammatā esā</hi>ti dhammasabhāvo eso kāraṇaniyamo ayaṃ. <hi rend="bold">Abhisandentī</hi>ti pavattenti. <hi rend="bold">Paripūrentī</hi>ti <pb ed="P" n="5.0002" /> paripuṇṇaṃ karonti. <hi rend="bold">Apārā pāraṃ gamanāyā</hi>ti orimatīrabhūtā tebhūmakavaṭṭā nibbānapāraṃ gamanatthāya.</p>

<p rend="subhead">3-5. Upanisasuttattayavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="3-5"><hi rend="paranum">3-5</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye <hi rend="bold">hatūpaniso</hi>ti hatakāraṇo. Catutthapañcamesu dvīhi therehi kathitabhāvova viseso.</p>

<p rend="subhead">6. Samādhisuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">neva pathaviyaṃ pathavīsaññī assā</hi>ti pathaviṃ ārammaṇaṃ katvā pathavīti evaṃ uppannāya saññāya saññī na bhaveyya. <hi rend="bold">Āpā</hi>dīsupi eseva <pb ed="M" n="3.0288" /> nayo. <hi rend="bold">Na idhaloke</hi>ti idhaloke uppajjanakacatukkapañcakajjhānasaññāya na saññī bhaveyya. <hi rend="bold">Na paraloke</hi>ti paraloke uppajjanakacatukkapañcakajjhānasaññāya na saññī bhaveyya. <hi rend="bold">Saññī ca pana assā</hi>ti atha ca panassa samāpatti savitakkasamāpattiyeva assāti vuccati. <hi rend="bold">Etaṃ santaṃ etaṃ paṇīta</hi>nti santaṃ santanti appetvā nisinnassa divasampi cittuppādo ‘‘santaṃ santa’’nteva pavattati, paṇītaṃ paṇītanti appetvā nisinnassa divasampi cittuppādo ‘‘paṇītaṃ paṇīta’’nteva pavattati. <hi rend="bold">Yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho</hi>ti nibbānaṃ nibbānanti appetvā nisinnassa divasampi cittuppādo ‘‘nibbānaṃ nibbāna’’nteva pavattatīti sabbampetaṃ phalasamāpattisamādhiṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">7. Sāriputtasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="7"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">saññī ca panāhaṃ, āvuso, tasmiṃ samaye ahosi</hi>nti, āvuso, tasmiṃ samaye <pb ed="V" n="3.0287" /> ahaṃ ‘‘bhavanirodho nibbāna’’nti imāya <pb ed="P" n="5.0003" /> phalasamāpattisaññāya saññī ahosiṃ. Sacittakā me sā samāpatti ahosīti paccavekkhaṇā kathitā.</p>

<p rend="subhead">8. Jhānasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame <hi rend="bold">samantapāsādiko</hi>ti pasādāvahānaṃyeva kāyakammādīnaṃ sabbhāvato samanto pāsādiko. <hi rend="bold">Sabbākāraparipūro</hi>ti sabbehi kāraṇehi paripuṇṇo.</p>

<p rend="subhead">9. Santavimokkhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">santā</hi>ti ārammaṇasantatāyapi aṅgasantatāyapi santā. <hi rend="bold">Vimokkhā</hi>ti paccanīkadhammehi vimuttattā ārammaṇe ca nirāsaṅkabhāvena suṭṭhu muttattā evaṃladdhanāmā. <hi rend="bold">Atikkamma rūpe</hi>ti rūpajjhānāni atikkamitvā pavattā. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Ānisaṃsavaggo paṭhamo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>