<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">1. Nissayavaggo</p>

<p rend="subhead">1-6. Kimatthiyasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1-6"><hi rend="paranum">1-6</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādasakanipātassa <pb ed="M" n="3.0343" /><pb ed="V" n="3.0341" /><pb ed="P" n="5.0079" /> paṭhamādīni heṭṭhā vuttanayāneva. Kevalañcettha ādito pañcasu nibbidāvirāgaṃ dvidhā bhinditvā ekādasaṅgāni katāni. Chaṭṭhe sikkhāpaccakkhānaṃ adhikaṃ.</p>

<p rend="subhead">7-8. Paṭhamasaññāsuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="7-8"><hi rend="paranum">7-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">atthena attho</hi>ti atthena saddhimattho. <hi rend="bold">Byañjanena byañjana</hi>nti byañjanena saddhiṃ <pb ed="V" n="3.0342" /> byañjanaṃ. <hi rend="bold">Saṃsandissatī</hi>ti sampavattissati. <hi rend="bold">Samessatī</hi>ti samānaṃ bhavissati. <hi rend="bold">Na viggayhissatī</hi>ti na virajjhissati. <hi rend="bold">Aggapadasmi</hi>nti nibbāne. Aṭṭhame paccavekkhaṇā kathitā.</p>

<p rend="subhead">9. Saddhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">doṇiyā baddho</hi>ti yavasassadoṇiyā samīpe baddho. <hi rend="bold">Antaraṃ karitvā</hi>ti abbhantare katvā. <hi rend="bold">Jhāyatī</hi>ti cinteti. <hi rend="bold">Pajjhāyatī</hi>ti ito cito ca nānappakārakaṃ jhāyati. <hi rend="bold">Nijjhāyatī</hi>ti nirantaravasena nibaddhaṃ jhāyati. <hi rend="bold">Pathavimpi nissāya jhāyatī</hi>ti samāpattiyaṃ sanikantikavasenetaṃ <pb ed="P" n="5.0080" /> vuttaṃ. Samāpattiyañhi sanikantikattā esa khaḷuṅko nāma kato. <hi rend="bold">Āpā</hi>dīsupi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kathañca saddha ājānīyajhāyitaṃ hotī</hi>ti kathaṃ kāraṇākāraṇaṃ jānantassa sindhavassa jhāyitaṃ hoti. <hi rend="bold">Yathā iṇa</hi>ntiādīsu iṇasadisaṃ bandhanasadisaṃ dhanajānisadisaṃ kalisaṅkhātamahāparādhasadisañca katvā attano abhimukhassa patodassa ajjhoharaṇasaṅkhātaṃ patanaṃ vipassatīti attho. <hi rend="bold">Neva pathaviṃ nissāya jhāyatī</hi>ti samāpattisukhanikantiyā abhāvena pathaviārammaṇāya <pb ed="M" n="3.0344" /> catukkapañcakajjhānasaññāya na jhāyati, niyantiyā abhāveneva so ājānīyo nāma hotīti. <hi rend="bold">Jhāyati ca panā</hi>ti nibbānārammaṇāya phalasamāpattiyā jhāyati. <hi rend="bold">Pathaviyaṃ pathavisaññā vibhūtā hotī</hi>ti pathavārammaṇe uppannā catukkapañcakajjhānasaññā vibhūtā pākaṭā hoti. ‘‘Vibhūtā, bhante, rūpasaññā avibhūtā aṭṭhikasaññā’’ti imasmiñhi sutte samatikkamassa atthitāya vibhūtatā vuttā, idha pana vipassanāvasena aniccadukkhānattato diṭṭhattā vibhūtā nāma jātā. <hi rend="bold">Āposaññā</hi>dīsupi eseva nayo. Evamettha heṭṭhā viya samāpattivasena samatikkamaṃ avatvā vipassanācāravasena samatikkamo vutto. <hi rend="bold">Evaṃ jhāyī</hi>ti evaṃ vipassanāpaṭipāṭiyā āgantvā uppāditāya phalasamāpattiyā jhāyanto.</p>

<p rend="subhead">10. Moranivāpasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <pb ed="P" n="5.0081" /><hi rend="bold">accantaniṭṭho</hi>ti antaṃ atītattā accantasaṅkhātaṃ avināsadhammaṃ nibbānaṃ niṭṭhā assāti accantaniṭṭho. Iminā nayena sesapadāni veditabbāni. <hi rend="bold">Janetasmi</hi>nti janitasmiṃ <pb ed="V" n="3.0343" />, pajāyāti attho. <hi rend="bold">Ye gottapaṭisārino</hi>ti ye janā tasmiṃ gotte paṭisaranti ‘‘ahaṃ gotamo, ahaṃ kassapo’’ti, tesu loke gottapaṭisārīsu khattiyo seṭṭho. <hi rend="bold">Anumatā mayā</hi>ti mama sabbaññutaññāṇena saddhiṃ saṃsandetvā desitā mayā anuññātā. Sesaṃ sabbattha uttānatthamevāti.</p>

<p rend="centre">Nissayavaggo paṭhamo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>