<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(15) 5. Maṅgalavaggo</p>

<p rend="subhead">1-9. Akusalasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="147-155"><hi rend="paranum">147-155</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa <pb ed="V" n="2.0237" /> paṭhame <hi rend="bold">yathābhataṃ nikkhitto</hi>ti yathā ānetvā ṭhapito. Dutiye <hi rend="bold">sāvajjenā</hi>ti sadosena. Tatiye <hi rend="bold">visamenā</hi>ti sapakkhalanena. <hi rend="bold">Samenā</hi>ti apakkhalanena. Catutthe <hi rend="bold">asucinā</hi>ti gūthasadisena aparisuddhena amejjhena. <hi rend="bold">Sucinā</hi>ti parisuddhena mejjhena. Pañcamādīni uttānāneva.</p>

<p rend="subhead">10. Pubbaṇhasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="156"><hi rend="paranum">156</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame <hi rend="bold">sunakkhatta</hi>ntiādīsu yasmiṃ divase tayo sucaritadhammā pūritā honti, so divaso laddhanakkhattayogo nāma, tenassa sadā <hi rend="bold">sunakkhattaṃ</hi> nāma hotīti vuccati. Sveva divaso katamaṅgalo nāma hoti, tenassa sadā <hi rend="bold">sumaṅgala</hi>nti vuccati. Pabhātampissa sadā <hi rend="bold">suppabhāta</hi>meva, sayanato uṭṭhānampi <hi rend="bold">suhuṭṭhita</hi>meva, khaṇopi <hi rend="bold">sukkhaṇova,</hi> muhuttopi <hi rend="bold">sumuhuttova</hi>. Ettha ca dasaccharapamāṇo <pb ed="P" n="2.0383" /> kālo khaṇo nāma, tena khaṇena dasakkhaṇo kālo layo nāma, tena layena ca dasalayo kālo khaṇalayo nāma, tena dasaguṇo muhutto nāma, tena dasaguṇo khaṇamuhutto nāmāti ayaṃ vibhāgo veditabbo. <hi rend="bold">Suyiṭṭhaṃ brahmacārisū</hi>ti yasmiṃ divase tīṇi sucaritāni pūritāni, tadāssa seṭṭhacārīsu dinnadānaṃ suyiṭṭhaṃ nāma hoti <pb ed="M" n="2.0245" />. <hi rend="bold">Padakkhiṇaṃ kāyakamma</hi>nti taṃ divasaṃ tena kataṃ kāyakammaṃ vaḍḍhikāyakammaṃ nāma hoti. Sesapadesupi eseva nayo. <hi rend="bold">Padakkhiṇāni katvānā</hi>ti vaḍḍhiyuttāni kāyakammādīni katvā. <hi rend="bold">Labhantatthe padakkhiṇe</hi>ti padakkhiṇe vaḍḍhiattheyeva labhati. Sesaṃ uttānamevāti.</p>

<p rend="centre">Maṅgalavaggo pañcamo.</p>

<p rend="centre">Tatiyapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>