<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(9) 4. Macalavaggo</p>

<p rend="subhead">1-6. Pāṇātipātasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="81-86"><hi rend="paranum">81-86</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="V" n="2.0288" /> paṭhamādīni uttānatthāneva. Pañcame (saṃ. ni. ṭī. 1.1.132) ‘‘nīce kule paccājāto’’tiādikena appakāsabhāvena tamatīti tamo, tena tamena yuttoti <hi rend="bold">tamo</hi> puggalo vuccati. Tathā hi taṃyogato puggalassa tabbohāro yathā ‘‘maccherayogato maccharo’’ti, tasmā <hi rend="bold">tamo</hi>ti appakāsabhāvena tamo tamabhūto andhakāraṃ viya jāto, andhakārattaṃ vā pattoti attho. Vuttalakkhaṇaṃ tamameva paramparato ayanaṃ gati niṭṭhā etassāti <hi rend="bold">tamaparāyaṇo</hi>. Ubhayenapi tamaggahaṇena khandhatamo kathito, na andhakāratamo. <hi rend="bold">Khandhatamo</hi>ti ca sampattirahitā khandhapavattiyeva daṭṭhabbā. ‘‘Ucce kule paccājāto’’tiādikena pakāsabhāvena jotetīti joti, tena jotināyuttotiādi sabbaṃ vuttanayena veditabbaṃ. <hi rend="bold">Itare dve</hi>ti jotitamaparāyaṇo, jotijotiparāyaṇoti itare dve puggale.</p>

<p rend="bodytext">Veṇuvettādivilīvehi peḷabhājanādikārakā <hi rend="bold">vilīvakārakā</hi>. Migamacchādīnaṃ nisādanato <hi rend="bold">nesādā,</hi> māgavikamacchabandhādayo. Rathesu cammena <pb ed="M" n="2.0317" /> nahaṇakaraṇato <hi rend="bold">rathakārā,</hi> cammakārā. Puiti karīsassa nāmaṃ, taṃ kusenti apanentīti <hi rend="bold">pukkusā,</hi> pupphachaḍḍakā. <hi rend="bold">Dubbaṇṇo</hi>ti virūpo. <hi rend="bold">Okoṭimako</hi>ti ārohābhāvena heṭṭhimako, rassakāyoti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘lakuṇḍako’’</hi>ti. Laku viya ghaṭikā viya ḍeti pavattatīti <hi rend="bold">lakuṇḍako,</hi> rasso. Kaṇati nimīlatīti <hi rend="bold">kāṇo</hi>. Taṃ panassa nimīlanaṃ ekena akkhinā dvīhipi vāti āha <hi rend="bold">‘‘ekacchikāṇo vā ubhayacchikāṇo vā’’</hi>ti. Kuṇanaṃ kuṇo, hatthavekallaṃ, so etassa atthīti <hi rend="bold">kuṇī. Khañjo</hi> vuccati pādavikalo. Heṭṭhimakāyasaṅkhāto sarīrassa pakkho padeso hato assāti <hi rend="bold">pakkhahato</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pīṭhasappī’’</hi>ti. Padīpe padīpane etabbaṃ netabbanti <hi rend="bold">padīpeyyaṃ,</hi> telakapālādiupakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Vutta</hi>nti aṭṭhakathāyaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āgamanavipattī</hi>ti āgamanaṭṭhānavasena vipatti ‘‘āgamo etthā’’ti katvā. <hi rend="bold">Pubbuppannapaccayavipattī</hi>ti paṭhamuppannapaccayavasena viparāvatti. Caṇḍālādisabhāvā hissa mātāpitaro paṭhamuppannapaccayo. <hi rend="bold">Pavattapaccayavipattī</hi>ti pavatte sukhapaccayavipatti. Tādise nihīnakule uppannopi koci vibhavasampanno siyā, ayaṃ pana duggato durūpo. <hi rend="bold">Ājīvupāyavipattī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0289" /> ājīvanupāyavasena vipatti. Sukhena hi jīvikaṃ pavattetuṃ upāyabhūtā hatthisippādayo imassa natthi, pupphachaḍḍanasilākoṭṭanādikammaṃ pana katvā jīvikaṃ pavatteti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kasiravuttike’’</hi>ti. <hi rend="bold">Attabhāvavipattī</hi>ti upadhivipatti. <hi rend="bold">Dukkhakāraṇasamāyogo</hi>ti kāyikacetasikadukkhuppattiyā paccayasamodhānaṃ. <hi rend="bold">Sukhakāraṇavipattī</hi>ti sukhapaccayaparihāni. <hi rend="bold">Upabhogavipattī</hi>ti upabhogasukhassa vināso anupaladdhi. Joti ceva jotiparāyaṇabhāvo ca <hi rend="bold">sukkapakkho</hi>. Chaṭṭhaṃ uttānameva.</p>

<p rend="centre">Pāṇātipātasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Puttasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="87"><hi rend="paranum">87</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame <hi rend="bold">ma-kāro padasandhikaro</hi> ‘‘aññamañña’’ntiādīsu viya. <hi rend="bold">Niccalasamaṇo</hi>ti thirasamaṇo. Abhisiñcitabboti <hi rend="bold">abhiseko</hi>ti kammasādhano <pb ed="M" n="2.0318" /> abhisekasaddo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘abhisekaṃ kātuṃ yutto’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bākulatthero viyā</hi>ti thero hi mahāyasassī, tassa puttadhītaro nattupanattakā sukhumasāṭakehi cīvarāni kāretvā rajāpetvā samugge pakkhipitvā pahiṇanti. Therassa nahānakāle nahānakoṭṭhake ṭhapenti. Thero tāni nivāseti ceva pārupati ca. Tenevetaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khadiravanamagge sīvalitthero viyā</hi>ti satthari kira taṃ maggaṃ paṭipanne devatā ‘‘amhākaṃ ayyassa sīvalittherassa sakkāraṃ karissāmā’’ti cintetvā ekekayojane vihāraṃ kāretvā ekayojanato uddhaṃ gantuṃ adatvā pātova uṭṭhāya dibbāni yāguādīni gahetvā ‘‘amhākaṃ ayyo sīvalitthero kahaṃ nisinno’’ti vicaranti. Thero attano abhihaṭaṃ buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa dāpesi. Evaṃ satthā saparivāro tiṃsayojanikaṃ kantāraṃ sīvalittherassa puññaphalaṃ anubhavamānova agamāsi. Tenevetaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhakanāgarasutte ānandatthero viyā</hi>ti aṭṭhakanāgarako kira gahapati therassa dhammadesanāya pasīditvā pañcasatagghanakaṃ vihāraṃ kāretvā adāsi. Taṃ sandhāyetaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pilindavacchatthero viyā</hi>ti therassa kira iddhānubhāvena pasannā manussā sappiādīni bahūni <pb ed="V" n="2.0290" /> bhesajjāni abhihariṃsu. Pakatiyāpi ca āyasmā pilindavaccho lābhī hoti pañcannaṃ bhesajjānaṃ, laddhaṃ laddhaṃ parisāya vissajjeti. Tenetaṃ vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘gilānapaccayaṃ pilindavacchatthero viyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tiṇṇampi sannipātena nibbattānī</hi>ti pittādīnaṃ tiṇṇampi visamānaṃ sannipātena jātāni. Atisītādibhāvena utūnaṃ pariṇāmoti āha <hi rend="bold">‘‘atisītaatiuṇhaututo jātānī’’</hi>ti. Purimaututo visadiso utu utupariṇāmo, tato jātāni <hi rend="bold">utupariṇāmajāni,</hi> visabhāgaututo jātānīti attho. Jaṅgaladesavāsīnañhi anūpadese vasantānaṃ visabhāgova utu uppajjati, anūpadesavāsīnañca jaṅgaladeseti. Evaṃ malayasamuddatīrādivasenapi utuvisabhāgatā uppajjatiyeva. Tato jātāni utupariṇāmajāni nāma.</p>

<p rend="bodytext">Attano <pb ed="M" n="2.0319" /> pakaticariyānaṃ visamaṃ kāyassa pariharaṇavasena <hi rend="bold">visamaparihārajāni</hi>. Tāni pana accāsanaatiṭṭhānādinā veditabbānīti āha <hi rend="bold">‘‘accāsanaatiṭṭhānādikā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena mahābhāravahaṇasudhākoṭṭanaadesakālacaraṇādīni saṅgaṇhāti. Parassa upakkamato nibbattāni <hi rend="bold">opakkamikāni,</hi> ayaṃ coroti vā pāradārikoti vā gahetvā jaṇṇukakapparamuggarādīhi nippothanaupakkamaṃ paccayaṃ katvā uppannānīti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vadhabandhanādiupakkamena nibbattānī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Kevala</hi>nti bāhiraṃ paccayaṃ anapekkhitvā kevalaṃ, tena vināti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pubbekatakammavipākavaseneva jātānī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Puttasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8-10. Saṃyojanasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="88-90"><hi rend="paranum">88-90</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame sotāpanno catūhi vātehi indakhīlo viya parappavādehi akampiyo acalasaddhāya samannāgatattā sāsane laddhappatiṭṭho <hi rend="bold">samaṇamacalo</hi> nāmāti āha <hi rend="bold">‘‘sāsane laddhappatiṭṭhattā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Thaddhabhāvakarānaṃ kilesānaṃ sabbaso samucchinnattā</hi>ti cittassa thaddhabhāvakarānaṃ uddhambhāgiyakilesānaṃ sabbaso abhāvā <hi rend="bold">samaṇasukhumālo</hi> nāma sukhumālabhāvappattito. Navamadasamāni suviññeyyāneva.</p>

<p rend="centre">Saṃyojanasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Macalavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>