<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">4. Devadūtavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Sabrahmakasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="31"><hi rend="paranum">31</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa <pb ed="M" n="2.0097" /><pb ed="V" n="2.0090" /> paṭhame <hi rend="bold">sabrahmakānī</hi>ti saseṭṭhakāni. <hi rend="bold">Yesa</hi>nti yesaṃ kulānaṃ. <hi rend="bold">Puttāna</hi>nti puttehi. Pūjitasaddayogena hi idaṃ karaṇatthe sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti āhārādinā. <hi rend="bold">Paṭijaggitā gopitā</hi>ti yathākālaṃ tassa tassa dātabbassa dānena veyyāvaccassa ca karaṇena paṭijaggitā ceva uppannānatthappaharaṇena gopitā ca honti. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti mātāpitūnaṃ. <hi rend="bold">Brahmādibhāvasādhanattha</hi>nti tesaṃ guṇānaṃ atthitāya loke brahmā nāma vuccati, ācariyo nāma vuccati, āhuneyyo nāma vuccati, te mātāpitūnaṃ puttakaṃ paṭilabhantīti dassanavasena nesaṃ brahmādibhāvasādhanatthaṃ ‘‘bahukārā’’ti, vatvā taṃ tesaṃ bahukārataṃ nānākārato dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘āpādakā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Mātāpitaro hi puttānaṃ jīvitassa āpādakā, sarīrassa posakā, ācārasamācārānaṃ sikkhāpakā sakalassapi imassa lokassa dassetāro. Tenāha <hi rend="bold">‘‘puttānaṃ hī’’</hi>tiādi. Iṭṭhārammaṇaṃ tāva te dassentu, aniṭṭhārammaṇaṃ kathanti? Tampi dassetabbameva vajjanīyabhāvajānāpanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Avijahitā hontī</hi>ti tāsaṃ bhāvanāya brahmānaṃ brahmaloke uppannattā avijahitā honti bhāvanā. <hi rend="bold">Lobhanīyavayasmiṃ</hi> paṭhamayobbane ativiya mudubhāvappattadassanatthaṃ <hi rend="bold">satavihata</hi>ggahaṇaṃ. <hi rend="bold">Pāṭiyekka</hi>nti visuṃ. <hi rend="bold">Iminā kāraṇenā</hi>ti iminā yathāvuttena puttesu pavattitehi atikkamena mettādisamuppattisaṅkhātena kāraṇena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tharusippa</hi>nti asisattikuntakalāpādiāyudhasippaṃ. <hi rend="bold">Muddāgaṇanā</hi>ti aṅgulisaṃkocanādinā hatthamuddāya gaṇanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>saddena pāṇādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Pacchācariyā nāma</hi> mātāpitūnaṃ santike uggahitagahaṭṭhavattasseva puggalassa yathāsakaṃ hatthācariyādīnaṃ sippaggāhāpananti katvā sabbapaṭhamaṃ ācariyā nāmāti yojetabbaṃ. Ānīya hutaṃ <hi rend="bold">āhutaṃ</hi>. Pakārehi hutaṃ <hi rend="bold">pāhutaṃ. Abhisaṅkhata</hi>nti tasseva vevacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Namo kareyyā</hi>ti sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ gantvā ‘‘idaṃ mayhaṃ uttamapuññakkhetta’’nti namakkāraṃ kareyya. <hi rend="bold">Tāya naṃ pāricariyāyā</hi>ti ettha <hi rend="bold">na</hi>nti nipātamattaṃ, yathāvuttaparicaraṇenāti attho <pb ed="V" n="2.0091" />. Atha vā <hi rend="bold">pāricariyāyā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0098" /> bharaṇakiccakaraṇakulavaṃsappatiṭṭhānāpanādinā pañcavidhaupaṭṭhānena. Vuttañhetaṃ –</p>

<p rend="indent">‘‘Pañcahi kho, gahapatiputta, ṭhānehi puttena puratthimā disā mātāpitaro paccupaṭṭhātabbā – ‘bhato nesaṃ bharissāmi, kiccaṃ nesaṃ karissāmi, kulavaṃsaṃ ṭhapessāmi, dāyajjaṃ paṭipajjāmi, atha vā pana petānaṃ kālakatānaṃ dakkhiṇaṃ anuppadassāmī’ti. Imehi kho, gahapatiputta, pañcahi ṭhānehi puttena puratthimā disā mātāpitaro paccupaṭṭhitā pañcahi ṭhānehi puttaṃ anukampanti, pāpā nivārenti, kalyāṇe nivesenti, sippaṃ sikkhāpenti, patirūpena dārena saṃyojenti, samaye dāyajjaṃ niyyādentī’’ti (dī. ni. 3.267).</p>

<p rend="bodytext">Apica yo mātāpitaro tīsu vatthūsu abhippasanne katvā sīlesu vā patiṭṭhāpetvā pabbajjāya vā niyojetvā upaṭṭhahati, ayaṃ mātāpitūpaṭṭhākānaṃ aggoti veditabbo. Sā panāyaṃ pāricariyā puttassa ubhayalokahitasukhāvahāti taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘idheva naṃ pasaṃsanti, pecca sagge pamodatī’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Pasaṃsantī</hi>ti ‘‘ayaṃ puggalo matteyyo petteyyo saggasaṃvattaniyaṃ paṭipadaṃ pūretī’’ti idheva naṃ pasaṃsanti. <hi rend="bold">Āmodati</hi> ādito paṭṭhāya modappattiyā. <hi rend="bold">Pamodati</hi> nānappakāramodasampavattiyā.</p>

<p rend="centre">Sabrahmakasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Ānandasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="32"><hi rend="paranum">32</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <hi rend="bold">tathājātiko</hi>ti tathāsabhāvo. <hi rend="bold">Cittekaggatālābho</hi>ti cittekaggatāya adhigamo. Rūpameva kilesuppattiyā kāraṇabhāvato <hi rend="bold">rūpanimittaṃ</hi>. Esa nayo sesesupi. <hi rend="bold">Sassatādinimitta</hi>nti sassatucchedabhāvanimittaṃ. <hi rend="bold">Puggalanimitta</hi>nti puggalābhinivesananimittaṃ. <hi rend="bold">Dhammanimitta</hi>nti dhammārammaṇasaṅkhātaṃ nimittaṃ. ‘‘Siyā nu kho, bhante’’ti therena puṭṭho bhagavā ‘‘siyā’’ti avoca lokuttarasamādhippaṭilābhaṃ sandhāya. So hi nibbānaṃ santaṃ paṇītanti ca passati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘idhānandā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nibbānaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0099" /><hi rend="bold">santanti samāpattiṃ appetvā</hi>ti nibbānaṃ santanti ābhujitvā phalasamāpattiṃ appetvā <pb ed="V" n="2.0092" />. <hi rend="bold">Divasampī</hi>tiādinā asaṅkhatāya dhātuyā accantasantapaṇītādibhāvaṃ dasseti. <hi rend="bold">Aṭṭhavidhe</hi>ti ‘‘santaṃ paṇītaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbāna’’nti evaṃ aṭṭhavidhe ābhogasaññite samannāhāre. Niddhāraṇe cetaṃ bhummaṃ. <hi rend="bold">Imasmiṃ ṭhāne…pe… labbhantevā</hi>ti ‘‘idhānanda, bhikkhuno evaṃ hotī’’ti āgate imasmiṃ suttappadese ekopi ābhogasamannāhāro cepi sabbe aṭṭhapi ābhogasamannāhārā labbhanteva samannāharataṃ atthāvahattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ñāṇena jānitvā</hi>ti vipassanāñāṇasahitena maggañāṇena jānitvā. <hi rend="bold">Parāni ca oparāni ca</hi> cakkhādīni āyatanāni. <hi rend="bold">Santatāyā</hi>ti paṭippassaddhitāya. <hi rend="bold">Kāyaduccaritādidhūmavirahito</hi>ti kāyaduccaritādi eva santāpanaṭṭhena dhūmo, tena virahito. <hi rend="bold">Anīgho</hi>ti apāpo. <hi rend="bold">Jātijarāgahaṇeneva byādhimaraṇampi gahitamevā</hi>ti tabbhāvabhāvatoti vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Ānandasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Sāriputtasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="33"><hi rend="paranum">33</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye, ‘‘sāriputta, mayā saṃkhittena desitaṃ dhammaṃ tādisenapi na sukaraṃ viññātu’’nti iminā adhippāyeneva vadanto therassa ñāṇaṃ sabbamatikkamaṃ. <hi rend="bold">Aññātāro ca dullabhā</hi>ti hi iminā sāmaññavacanena sāriputtattherampi antogadhaṃ katvā dassento tenapi attano desanāya duppaṭividdhabhāvaṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sammā</hi>ti hetunā kāraṇena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘upāyenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Mānābhisamayā</hi>ti mānassa dassanābhisamayā. Pahānābhisamayoti ca dassanābhisamayoti ca pariññābhisamayo vutto. Arahattamaggo hi pariññākiccasiddhiyā kiccavasena mānaṃ passati, asammohappaṭivedhavasenāti vuttaṃ hoti, ayamassa dassanābhisamayo. Tena diṭṭho pana pahānābhisamayo ca. Dassanābhisamayena hi pariññābhisamayameva pahīyati. Diṭṭhavisena diṭṭhasattānaṃ jīvitaṃ viya ayamassa pahānābhisamayo <pb ed="M" n="2.0100" />. <hi rend="bold">Aṭṭhakathāyaṃ</hi> pana pahānābhisamayassa dassanābhisamayanānantariyakattā ‘‘pahānābhisamayena’’icceva vuttaṃ. Pahānābhisamaye hi gahite dassanābhisamayo gahitova hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antamakāsi</hi><pb ed="V" n="2.0093" /><hi rend="bold">dukkhassā</hi>ti arahattamaggena mānassa pahīnattā ye ime ‘‘kāyabandhanassa anto jīrati (cūḷava. 278), haritantaṃ vā’’ti (ma. ni. 1.304) evaṃ vuttaantimamariyādanto ca ‘‘antamidaṃ, bhikkhave, jīvikāna’’nti (saṃ. ni. 3.80; itivu. 91) evaṃ vuttalāmakanto ca ‘‘sakkāyo eko anto’’ti (saṃ. ni. 3.103) evaṃ vuttakoṭṭhāsanto ca ‘‘esevanto dukkhassa sapaccayasaṅkhayā’’ti evaṃ vuttakoṭṭhāsanto cāti cattāro antā, tesu sabbasseva vaṭṭadukkhassa aduṃ catutthakoṭisaṅkhātaṃ antamakāsi, paricchedaṃ parivaṭumaṃ akāsi, antimasamudayamattāvasesaṃ dukkhamakāsīti vuttaṃ hoti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vaṭṭadukkhassa antamakāsī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Nanu ca ‘‘pahāna’’nti imassa niddese nibbānaṃ āgataṃ? Idha paṭippassaddhippahānasaṅkhātaṃ arahattaphalaṃ vuttaṃ, tasmā niddesenāyaṃ vaṇṇanā virujjhatīti āha <hi rend="bold">‘‘niddese panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tattha tāni padāni āgatānī</hi>ti tasmiṃ niddese ‘‘pahānaṃ vūpasamaṃ paṭinissagga’’ntiādīni (cūḷani. 75 udayamāṇavapucchāniddeso) padāni āgatāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammatakkapurejava</hi>nti iminā tasmiṃ catutthajjhānavimokkhe ṭhatvā jhānaṅgāni vipassitvā adhigataṃ arahattavimokkhaṃ vadati. Arahattavimokkhassa hi maggasampayuttasammāsaṅkappasaṅkhāto dhammatakko purejavo hoti.</p>

<p rend="centre">Sāriputtasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Nidānasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="34"><hi rend="paranum">34</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe <hi rend="bold">piṇḍakaraṇatthāyā</hi>ti āyūhanavasena rāsikaraṇatthāya. <hi rend="bold">Abhinnānī</hi>ti ekadesenapi akhaṇḍitāni. Bhinnakālato paṭṭhāya hi bījaṃ bījakiccāya na upakappati. <hi rend="bold">Apūtīnī</hi>ti udakatemanena pūtibhāvaṃ na upagatāni. Pūtibījañhi bījatthāya na upakappati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pūtibhāvena abījattaṃ appattānī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Na vātena na ca ātapena hatānī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0101" /> vātena ca ātapena ca na hatāni, nirojataṃ na pāpitāni. Nirojañhi kasaṭabījaṃ bījatthāya na upakappati. <hi rend="bold">Sārādānī</hi>ti taṇḍulasārassa ādānato sārādāni. Nissārañhi bījaṃ bījatthāya na upakappati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘gahitasārānī’’</hi>ti, patiṭṭhitasārānīti attho. <hi rend="bold">Sannicayabhāvena sukhaṃ sayitānī</hi>ti cattāro māse koṭṭhapakkhittaniyāmeneva sukhasayitāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kammavibhattī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0094" /> kammavibhāgo. Diṭṭhadhammo vuccati paccakkhabhūto paccuppanno attabhāvo, tattha veditabbaphalaṃ kammaṃ <hi rend="bold">diṭṭhadhammavedanīyaṃ</hi>. Paccupannabhavato anantaraṃ veditabbaphalaṃ kammaṃ <hi rend="bold">upapajjavedanīyaṃ. Aparapariyāyavedanīya</hi>nti diṭṭhadhammānantarabhavato aññasmiṃ attabhāvapariyāye attabhāvaparivatte veditabbaphalaṃ kammaṃ. Paṭipakkhehi anabhibhūtatāya paccayavisesena paṭiladdhavisesatāya ca balavabhāvappattā tādisassa pubbābhisaṅkhārassa vasena sātisayā hutvā pavattā paṭhamajavanacetanā tasmiṃyeva attabhāve phaladāyinī <hi rend="bold">diṭṭhadhammavedanīyakammaṃ nāma</hi>. Sā hi vuttākārena balavatī javanasantāne guṇavisesayuttesu upakārānupakāravasappavattiyā āsevanālābhena appavipākatāya ca paṭhamajavanacetanā itaradvayaṃ viya pavattasantānuparamāpekkhaṃ okāsalābhāpekkhañca kammaṃ na hotīti idheva pupphamattaṃ viya pavattivipākamattaṃ phalaṃ deti. <hi rend="bold">Tathā asakkonta</hi>nti kammassa vipākadānaṃ nāma upadhippayogādipaccayantarasamavāyeneva hotīti tadabhāvato tasmiṃyeva attabhāve vipākaṃ dātuṃ asakkontaṃ. <hi rend="bold">Ahosikamma</hi>nti ahosi eva kammaṃ, na tassa vipāko ahosi atthi bhavissati cāti evaṃ veditabbaṃ kammaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atthasādhikā</hi>ti dānādipāṇātipātādiatthassa nipphādikā. Kā pana sāti āha <hi rend="bold">‘‘sattamajavanacetanā’’</hi>ti. Sā hi sanniṭṭhāpakacetanā vuttanayena paṭiladdhavisesā purimajavanacetanāhi laddhāsevanā ca samānā anantarattabhāve vipākadāyinī <hi rend="bold">upapajjavedanīyakammaṃ nāma. Purimaupamāyayevā</hi>ti migaluddakopamāyayeva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sati saṃsārappavattiyā</hi>ti iminā asati saṃsārappavattiyaṃ ahosikammapakkhe tiṭṭhati vipaccanokāsassa abhāvatoti dīpeti. <hi rend="bold">Yaṃ garuka</hi>nti <pb ed="M" n="2.0102" /> yaṃ akusalaṃ mahāsāvajjaṃ, kusalañca mahānubhāvaṃ kammaṃ. Kusalaṃ vā hi hotu akusalaṃ vā, yaṃ garukaṃ mātughātādikammaṃ vā mahaggatakammaṃ vā, tadeva paṭhamaṃ vipaccati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kusalākusalesu panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Yaṃ bahula</hi>nti yaṃ bahulaṃ abhiṇhaso kataṃ samāsevitaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kusalākusalesu pana yaṃ bahulaṃ hotī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Yadāsannaṃ nāma</hi> maraṇakāle anussaritaṃ kammaṃ, āsannakāle kate pana vattabbameva natthīti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana kusalākusalesu āsannamaraṇe’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Anussaritu</hi>nti paribyattabhāvena anussarituṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesaṃ abhāve</hi>ti tesaṃ yaṃgarukādīnaṃ tiṇṇaṃ kammānaṃ abhāve. <hi rend="bold">Yattha katthaci vipākaṃ detī</hi>ti paṭisandhijanakavasena vipākaṃ deti. Paṭisandhijanakavasena hi garukādikammacatukkaṃ vuttaṃ. Tattha garukaṃ sabbapaṭhamaṃ vipaccati, garuke asati bahulīkataṃ, tasmiṃ asati yadāsannaṃ <pb ed="V" n="2.0095" />, tasmiṃ asati ‘‘kaṭattā vā panā’’ti vuttaṃ purimajātīsu katakammaṃ vipaccati. Bahulāsannapubbakatesu ca balābalaṃ jānitabbaṃ. Pāpato pāpantaraṃ kalyāṇañca, kalyāṇato kalyāṇantaraṃ pāpañca bahulīkataṃ. Tato mahatova pubbakatādi appañca bahulānussaraṇena vippaṭisārādijananato, paṭipakkhassa aparipuṇṇatāya āraddhavipākassa kammassa kammasesassa vā aparapariyāyavedanīyassa aparikkhīṇatāya santatiyā pariṇāmavisesatoti tehi tehi kāraṇehi āyūhitaphalaṃ paṭhamaṃ vipaccati. <hi rend="bold">Mahānāradakassapajātake</hi> (jā. 2.22.1153 ādayo) videharañño senāpati alāto, bījako dāso, rājakaññā rucā ca ettha nidassanaṃ. Tathā hi vuttaṃ bhagavatā –</p>

<p rend="indent">‘‘Tatrānanda, yvāyaṃ puggalo idha pāṇātipātī…pe… micchādiṭṭhi. Kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati, pubbe vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, pacchā vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, maraṇakāle vāssa hoti micchādiṭṭhi samattā samādinnā, tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjatī’’ti –</p>

<p rend="unindented">Ādi <pb ed="M" n="2.0103" />. Sabbaṃ <hi rend="bold">mahākammavibhaṅgasuttaṃ</hi> (ma. ni. 3.303) vitthāretabbaṃ. Kiṃ bahunā. Yaṃ taṃ tathāgatassa mahākammavibhaṅgañāṇaṃ, tassevāyaṃ visayo, yadidaṃ tassa tassa kammassa tena tena kāraṇena pubbāparavipākatā samatthīyati.</p>

<p rend="bodytext">Idāni janakādikammacatukkaṃ vibhajanto <hi rend="bold">‘‘janakaṃ nāmā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Pavattiṃ na janetī</hi>ti pavattivipākaṃ na janeti. Paṭhamanaye janakakammassa paṭisandhivipākamattasseva vuttattā tassa pavattivipākadāyakattampi anujānanto <hi rend="bold">‘‘aparo nayo’’</hi>tiādimāha. Tattha paṭisandhidānādivasena vipākasantānassa nibbattakaṃ <hi rend="bold">janakaṃ</hi>. Sukhadukkhasantānassa nāmarūpappabandhassa vā cirataraṃ pavattihetubhūtaṃ <hi rend="bold">upatthambhakaṃ</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sukhadukkhaṃ upatthambheti, addhānaṃ pavattetī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Upapīḷakaṃ</hi> sukhadukkhappabandhe pavattamāne saṇikaṃ saṇikaṃ hāpeti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sukhadukkhaṃ pīḷeti bādheti, addhānaṃ pavattituṃ na detī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vātakāḷako mahallako core ghātetuṃ na sakkotī</hi>ti so kira mahallakakāle ekappahārena sīsaṃ chindituṃ na sakkoti, dve tayo vāre paharanto manusse kilameti, tasmā te evamāhaṃsu. <hi rend="bold">Anulomikaṃ khantiṃ paṭilabhitvā</hi>ti sotāpattimaggassa orato anulomikaṃ khantiṃ labhitvā <pb ed="V" n="2.0096" />. <hi rend="bold">Taruṇavacchāya gāviyā madditvā jīvitakkhayaṃ pāpito</hi>ti ekā kira yakkhinī dhenuvesena āgantvā ure paharitvā māresi, taṃ sandhāyetaṃ vuttaṃ. Nagare bhavo <hi rend="bold">nāgariyo</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ghātetvā</hi>ti upacchinditvā. Kammassa upacchindanaṃ nāma tassa vipākappaṭibāhanamevāti āha <hi rend="bold">‘‘tassa vipākaṃ paṭibāhitvā’’</hi>ti. Tañca attano vipākuppattiyā okāsakaraṇanti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘attano vipākassa okāsaṃ karotī’’</hi>ti. Vipaccanāya katokāsaṃ kammaṃ vipakkammeva nāma hotīti āha <hi rend="bold">‘‘evaṃ pana kammena kate okāse taṃ vipākaṃ uppannaṃ nāma vuccatī’’</hi>ti. Upapīḷakaṃ aññassa vipākaṃ upacchindati, na sayaṃ attano vipākaṃ deti. Upaghātakaṃ pana dubbalakammaṃ upacchinditvā attano vipākaṃ uppādetīti ayametesaṃ viseso. Kiñci bahvābādhatādipaccayūpasannipātena vipākassa vibādhakaṃ upapīḷakaṃ, tathā vipākasseva upacchedakaṃ. Upaghātakakammaṃ pana upaghātetvā attano vipākassa okāsakaraṇena vipaccane <pb ed="M" n="2.0104" /> sati janakameva siyā. Janakādibhāvo nāma vipākaṃ pati icchitabbo, na kammaṃ patīti vipākasseva upaghātakatā yuttā viya dissati, vīmaṃsitabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Aparo nayo – yasmiṃ kamme kate paṭisandhiyaṃ pavatte ca vipākakaṭattārūpānaṃ uppatti hoti, taṃ <hi rend="bold">janakaṃ</hi>. Yasmiṃ pana kate aññena janitassa iṭṭhassa vā aniṭṭhassa vā phalassa vibādhakavicchedakapaccayānuppattiyā upabrūhanapaccayuppattiyā janakasāmatthiyānurūpaṃ parisuddhiciratarappabandhā hoti, taṃ <hi rend="bold">upatthambhakaṃ</hi>. Janakena nibbattitaṃ kusalaphalaṃ vā akusalaphalaṃ vā yena paccanīkabhūtena rogadhātuvisamatādinimittatāya vibādhayati, taṃ <hi rend="bold">upapīḷakaṃ</hi>. Yena pana kammunā janakasāmatthiyavasena ciratarappabandhārahampi samānaṃ phalaṃ vicchedakapaccayuppattiyā upahaññati vicchijjati, taṃ <hi rend="bold">upaghātaka</hi>nti ayamettha sāro.</p>

<p rend="bodytext">Tattha keci dutiyassa kusalabhāvaṃ itthattamāgatassa appābādhadīghāyukatāsaṃvattanavasena, pacchimānaṃ dvinnaṃ akusalabhāvaṃ bahvābādhaappāyukatāsaṃvattanavasena vaṇṇenti. Tathā ca vuttaṃ majjhimanikāye <hi rend="bold">cūḷakammavibhaṅgasuttavaṇṇanāyaṃ</hi> (ma. ni. aṭṭha. 3.290) –</p>

<p rend="indent">‘‘Cattāri hi kammāni – upapīḷakaṃ, upacchedakaṃ, janakaṃ, upatthambhakanti. Balavakammena hi nibbattaṃ pavatte upapīḷakaṃ āgantvā atthato evaṃ vadati nāma ‘sacāhaṃ paṭhamataraṃ jāneyyaṃ, na te idha nibbattituṃ dadeyyaṃ, catūsuyeva taṃ apāyesu nibbattāpeyyaṃ. Hotu, tvaṃ yattha katthaci nibbatta, ahaṃ upapīḷakakammaṃ nāma taṃ pīḷetvā <pb ed="V" n="2.0097" /> nirojaṃ niyūsaṃ kasaṭaṃ karissāmī’ti. Tato paṭṭhāya taṃ tādisaṃ karoti. Kiṃ karoti? Parissayaṃ upaneti, bhoge vināseti.</p>

<p rend="indent">‘‘Tattha dārakassa mātukucchiyaṃ nibbattakālato paṭṭhāya mātu assādo vā sukhaṃ vā na hoti, mātāpitūnaṃ pīḷāva uppajjati. Evaṃ parissayaṃ upaneti. Dārakassa pana mātukucchimhi nibbattakālato paṭṭhāya gehe bhogā udakaṃ patvā loṇaṃ viya rājādīnaṃ vasena nassanti, kumbhadohanadhenuyo <pb ed="M" n="2.0105" /> khīraṃ na denti, sūratā goṇā caṇḍā honti, kāṇā honti, khañjā honti, gomaṇḍale rogo patati, dāsādayo vacanaṃ na karonti, vāpitaṃ sassaṃ na jāyati, gehagataṃ gehe, araññagataṃ araññe nassati, anupubbena ghāsacchādanamattaṃ dullabhaṃ hoti, gabbhaparihāro na hoti, vijātakāle mātu thaññaṃ chijjati, dārako parihāraṃ alabhanto pīḷito nirojo niyūso kasaṭo hoti. Idaṃ upapīḷakakammaṃ nāma.</p>

<p rend="indent">‘‘Dīghāyukakammena pana nibbattassa upacchedakakammaṃ āgantvā āyuṃ chindati. Yathā hi puriso aṭṭhusabhagamanaṃ katvā saraṃ khipeyya, tamañño dhanuto muttamattaṃ muggarena paharitvā tattheva pāteyya, evaṃ dīghāyukakammena nibbattassa upacchedakakammaṃ āyuṃ chindati. Kiṃ karoti? Corānaṃ aṭaviṃ paveseti, vāḷamacchodakaṃ otāreti, aññataraṃ vā pana saparissayaṭhānaṃ upaneti. Idaṃ upacchedakakammaṃ nāma. ‘Upaghātaka’ntipi etasseva nāmaṃ. Paṭisandhinibbattakaṃ pana kammaṃ janakakammaṃ nāma. Appabhogakulādīsu nibbattassa bhogasampadādikaraṇena upatthambhakakammaṃ upatthambhakakammaṃ nāma.</p>

<p rend="indent">‘‘Parittakammenapi nibbattaṃ etaṃ pavatte pāṇātipātādiviratikammaṃ āgantvā atthato evaṃ vadati nāma ‘sacāhaṃ paṭhamataraṃ jāneyyaṃ, na te idha nibbattituṃ dadeyyaṃ, devalokeyeva taṃ nibbattāpeyyaṃ, hotu, tvaṃ yattha katthaci nibbatta, ahaṃ upatthambhakakammaṃ nāma upatthambhaṃ te karissāmī’ti upatthambhaṃ karoti. Kiṃ karoti? Parissayaṃ nāseti, bhoge uppādeti.</p>

<p rend="indent">‘‘Tattha dārakassa mātukucchiyaṃ nibbattakālato paṭṭhāya mātāpitūnaṃ sukhameva sātameva hoti. Yepi pakatiyā manussāmanussaparissayā honti, te sabbe apagacchanti <pb ed="V" n="2.0098" />. Evaṃ parissayaṃ nāseti. Dārakassa pana mātukucchimhi nibbattakālato paṭṭhāya gehe bhogānaṃ pamāṇaṃ na hoti, nidhikumbhiyo puratopi pacchatopi gehaṃ parivaṭṭamānā pavisanti. Mātāpitaro <pb ed="M" n="2.0106" /> parehi ṭhapitadhanassapi sammukhībhāvaṃ gacchanti, dhenuyo bahukhīrā honti, goṇā sukhasīlā honti, vappaṭṭhāne sassāni sampajjanti, vaḍḍhiyā vā sampayuttaṃ, tāvakālikaṃ vā dinnaṃ dhanaṃ acoditā sayameva āharitvā denti, dāsādayo subbacā honti, kammantā na parihāyanti, dārako gabbhato paṭṭhāya parihāraṃ labhati, komārikavejjā sannihitāva honti. Gahapatikule jāto seṭṭhiṭṭhānaṃ, amaccakulādīsu jāto senāpatiṭṭhānādīni labhati. Evaṃ bhoge uppādeti. So aparissayo sabhogo ciraṃ jīvati. Idaṃ upatthambhakakammaṃ nāma. Imesu catūsu purimāni dve akusalāneva, janakaṃ kusalampi akusalampi, upatthambhakaṃ kusalamevā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Ettha vibādhūpaghātā nāma kusalavipākamhi na yuttāti adhippāyena ‘‘dve akusalānevā’’ti vuttaṃ. Devadattādīnaṃ pana nāgādīnaṃ ito anuppadinnayāpanakapetānañca narakādīsu akusalavipākūpatthambhanūpapīḷanūpaghātakāni santīti catunnampi kusalākusalabhāvo na virujjhati. Evañca katvā yā bahūsu ānantariyesu katesu ekena gahitappaṭisandhikassa itaresaṃ tassa anubalappadāyitā vuttā, sāpi samatthitā hoti.</p>

<p rend="bodytext">Suttantapariyāyena ekādasa kammāni vibhajitvā idāni abhidhammapariyāpannaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘atthekaccāni pāpakāni kammasamādānānī’’</hi>tiādinā <hi rend="bold">vibhaṅgapāḷiṃ</hi> (vibha. 810) dasseti. Tattha <hi rend="bold">gatisampattipaṭibāḷhānī</hi>ti gatisampattiyā paṭibāhitāni nivāritāni paṭisedhitāni. Sesapadesupi eseva nayo. Tattha ca <hi rend="bold">gatisampattī</hi>ti sampannagati devaloko ca manussaloko ca. <hi rend="bold">Gativipattī</hi>ti vipannagati cattāro apāyā. <hi rend="bold">Upadhisampattī</hi>ti attabhāvasamiddhi. <hi rend="bold">Upadhivipattī</hi>ti hīnaattabhāvatā. <hi rend="bold">Kālasampattī</hi>ti surājasumanussakālasaṅkhāto sampannakālo. <hi rend="bold">Kālavipattī</hi>ti durājadummanussakālasaṅkhāto vipannakālo. <hi rend="bold">Payogasampattī</hi>ti sammāpayogo. <hi rend="bold">Payogavipattī</hi>ti micchāpayogo.</p>

<p rend="bodytext">Idāni <pb ed="M" n="2.0107" /> yathāvuttapāḷiyā atthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘tatthā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">aniṭṭhārammaṇānubhavanārahe kamme vijjamāneyevā</hi>ti iminā aniṭṭhārammaṇānubhavananimmittakassa pāpakammassa sabbhāvaṃ dasseti. <hi rend="bold">Taṃ kamma</hi>nti taṃ pāpakaṃ kammaṃ. Ekaccassa hi aniṭṭhārammaṇānubhavananimittaṃ <pb ed="V" n="2.0099" /> bahupāpakammaṃ vijjamānampi gativipattiyaṃ ṭhitasseva vipaccati. Yadi pana so ekena kalyāṇakammena gatisampattiyaṃ devesu vā manussesu vā nibbatteyya, tādise ṭhāne akusalassa vāro natthi, ekantaṃ kusalassevāti taṃ kammaṃ gatisampattipaṭibāḷhaṃ na vipaccati. <hi rend="bold">Patibāhitaṃ hutvā</hi>ti bādhitaṃ hutvā. <hi rend="bold">Attabhāvasamiddhiya</hi>nti sarīrasampattiyaṃ. <hi rend="bold">Kiliṭṭhakammassā</hi>ti hatthimeṇḍaassabandhakagopālakādikammassa. <hi rend="bold">Palāyitabbayuttakāle</hi>ti hatthiādipaccatthikasamāgamakāle. <hi rend="bold">Lañjaṃ detī</hi>ti evaṃ me bādhataṃ paresaṃ vase na hotīti deti. <hi rend="bold">Corikayuttakāle</hi>ti pakkhabalādīnaṃ labbhamānakāle. <hi rend="bold">Antarakappe</hi>ti pariyosānappatte antarakappe.</p>

<p rend="bodytext">Abhidhammanayena soḷasa kammāni vibhajitvā <hi rend="bold">paṭisambhidāmaggapariyāyena</hi> (paṭi. ma. 1.234-235) dvādasa kammāni vibhajitvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘aparānipī’’</hi>tiādimāha. Tattha atītabhavesu katassa kammassa atītabhavesuyeva vipakkavipākaṃ gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ ahosi kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ kammaṃ atīte āyūhita’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Vipākavāra</hi>nti vipaccanāvasaraṃ vipākavāraṃ. ‘‘Vipākavāraṃ labhatī’’ti iminā vuttamevatthaṃ <hi rend="bold">‘‘paṭisandhiṃ janesī’’</hi>tiādinā vibhāveti. Tattha <hi rend="bold">paṭisandhiṃ janesī</hi>ti iminā ca paṭisandhidāyakassa kammassa pavattivipākadāyitāpi vuttā hoti. Pavattivipākasseva pana dāyakaṃ rūpajanakasīsena vadati. Tasseva atītassa kammassa diṭṭhadhammavedanīyassa upapajjavedanīyassa ca paccayavekallena atītabhavesuyeva avipakkavipākañca, atīteyeva parinibbutassa diṭṭhadhammavedanīyaupapajjavedanīyaaparapariyāyavedanīyassa kammassa avipakkavipākañca gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ nāhosi kammavipāko’’tipi vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana vipākavāraṃ na labhī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Atītasseva kammassa avipakkavipākassa paccuppannabhave paccayasampattiyā vipaccamānaṃ vipākaṃ gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ atthi kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana atīte āyūhita’’</hi>ntiādimāha. Atītasseva kammassa <pb ed="M" n="2.0108" /> atikkantavipākakālassa ca paccuppannabhave parinibbāyantassa ca avipaccamānavipākaṃ gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ natthi kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘aladdhavipākavāra’’</hi>ntiādi. Atītasseva kammassa vipākārahassa avipakkavipākassa anāgatabhave paccayasampattiyā vipaccitabbaṃ vipākaṃ gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ bhavissati kammavipāko’’ti vuttanti dassento <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana atīte āyūhita’’</hi>ntiādimāha. Atītasseva kammassa atikkantavipākakālassa ca anāgatabhave parinibbāyitabbassa avipaccitabbavipākañca gahetvā ‘‘ahosi kammaṃ na bhavissati kammavipāko’’ti <pb ed="V" n="2.0100" /> vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ anāgate vipākavāraṃ na labhissatī’’</hi>tiādi. Evaṃ tāva atītakammaṃ atītapaccuppannānāgatavipākāvipākavasena chadhā dassitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Idāni paccuppannabhave katassa diṭṭhadhammavedanīyassa idheva vipaccamānaṃ vipākaṃ gahetvā ‘‘atthi kammaṃ atthi kammavipāko’’ti vuttanti dassento <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana etarahi āyūhita’’</hi>ntiādimāha. <hi rend="bold">Yaṃ pana etarahi vipākavāraṃ na labhatī</hi>tiādinā tasseva paccuppannassa kammassa paccayavekallena idha avipaccamānañca diṭṭheva dhamme parinibbāyantassa idha avipaccamānañca vipākaṃ gahetvā ‘‘atthi kammaṃ natthi kammavipāko’’ti vuttanti dasseti. Paccuppannasseva kammassa upapajjavedanīyassa aparapariyāyavedanīyassa ca anāgatabhave vipaccitabbavipākaṃ gahetvā ‘‘atthi kammaṃ bhavissati kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana etarahi āyūhitaṃ anāgate vipākavāraṃ labhissatī’’</hi>tiādi. Paccuppannasseva kammassa upapajjavedanīyassa paccayavekallena anāgatabhave avipaccitabbañca anāgatabhave parinibbāyitabbassa aparapariyāyavedanīyassa avipaccitabbañca vipākaṃ gahetvā ‘‘atthi kammaṃ na bhavissati kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana vipākavāraṃ na labhissatī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Evañca paccuppannakammaṃ paccuppannānāgatavipākāvipākavasena catudhā dassetvā idāni anāgatabhave katassa kammassa anāgate vipaccitabbavipākaṃ gahetvā ‘‘bhavissati kammaṃ bhavissati kammavipāko’’ti vuttanti dassento <hi rend="bold">‘‘yaṃ panānāgate āyūhissatī’’</hi>tiādimāha. Tasseva anāgatassa kammassa paccayavekallena avipaccitabbañca anāgatabhave parinibbāyitabbassa avipaccitabbañca vipākaṃ gahetvā ‘‘bhavissati kammaṃ na bhavissati kammavipāko’’ti vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘yaṃ pana vipākavāraṃ na labhissatī’’</hi>tiādi <pb ed="M" n="2.0109" />. Evaṃ anāgatakammaṃ anāgatavipākāvipākavasena dvidhā dassitaṃ. <hi rend="bold">Eva</hi>ntiādinā yathāvuttadvādasakammāni nigameti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni sabbesu yathāvuttappabhedesu kammesu yāni abhidhammanayena vibhattāni soḷasa kammāni, yāni ca paṭisambhidāmaggapariyāyena vibhattāni dvādasa kammāni, tāni sabbāni suttantikapariyāyena vibhattesu ekādasavidhesuyeva kammesu antogadhāni, tāni ca diṭṭhadhammavedanīyaupapajjavedanīyaaparapariyāyavedanīyesu tīsuyeva antogadhānīti dassento <hi rend="bold">‘‘iti imāni cevā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">attano ṭhānā osakkitvā</hi>ti attano yathāvuttadvādasasoḷasappabhedasaṅkhātaṭṭhānato parihāpetvā, taṃ taṃ pabhedaṃ hitvāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Ekādasa kammāniyeva</hi><pb ed="V" n="2.0101" /><hi rend="bold">bhavantī</hi>ti taṃsabhāvānaṃyeva kammānaṃ dvādasadhā soḷasadhā ca vibhajitvā vuttattā evamāha. Yasmā ekādasadhā vuttakammāni diṭṭhadhammavedanīyāni vā siyuṃ upapajjavedanīyāni vā aparapariyāyavedanīyāni vā, tasmā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tīṇiyeva kammāni hontī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesaṃ saṅkamanaṃ natthī</hi>ti tesaṃ diṭṭhadhammavedanīyādīnaṃ saṅkamanaṃ natthi, saṅkamanaṃ upapajjavedanīyādibhāvāpatti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yathāṭhāneyeva tiṭṭhantī’’</hi>ti, attano diṭṭhadhammavedanīyādiṭṭhāneyeva tiṭṭhantīti attho. Diṭṭhadhammavedanīyameva hi paṭhamajavanacetanā, upapajjavedanīyameva sattamajavanacetanā, majjhe pañca aparapariyāyavedanīyamevāti natthi tesaṃ aññamaññaṃ saṅgaho, tasmā attano attano diṭṭhadhammavedanīyādisabhāveyeva tiṭṭhanti. Teneva bhagavatā – ‘‘diṭṭhe vā dhamme, upapajja vā, apare vā pariyāye’’ti tayo vikappā dassitā. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘diṭṭhadhammavedanīyaṃ kamma’’</hi>ntiādi. Tattha <hi rend="bold">‘‘diṭṭhe vā dhamme’’</hi>ti <hi rend="bold">satthā na vadeyyā</hi>ti asati niyāme na vadeyya. Yasmā pana tesaṃ saṅkamanaṃ natthi, niyatasabhāvā hi tāni, tasmā satthā ‘‘diṭṭhe vā dhamme’’tiādimavoca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sukkapakkhe</hi>ti ‘‘alobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāyā’’tiādinā āgate kusalapakkhe. <hi rend="bold">Niruddhe</hi>ti ariyamaggādhigamena anuppādanirodhena niruddhe. <hi rend="bold">Tālavatthu viya kata</hi>nti yathā tāle chinne ṭhitaṭṭhāne kiñci na hoti, evaṃ kamme pahīne kiñci na hotīti attho. <hi rend="bold">Tālavatthū</hi>ti vā matthakacchinno tālo vutto pattaphalamakulasūciādīnaṃ abhāvato. Tato eva so <hi rend="bold">aviruḷhidhammo</hi>. Evaṃ pahīnakammo sattasantāno. Tenāha <pb ed="M" n="2.0110" /><hi rend="bold">‘‘matthakacchinnatālo viyā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Anuabhāvaṃ kataṃ</hi> pacchato dhammappavattiyā abhāvato. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yathā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Appavattikatakālo viyā</hi>ti bījānaṃ sabbaso appavattiyā katakālo viya. <hi rend="bold">Chinnamūlakāna</hi>nti kilesamūlassa sabbaso chinnattā chinnamūlakānaṃ. Kilesā hi khandhānaṃ mūlāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vedanīya</hi>nti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Aññaṃ vatthu natthī</hi>ti aññaṃ adhiṭṭhānaṃ natthi. Sugatisaññitāpi heṭṭhimantena saṅkhāradukkhato anapagatattā duggatiyo evāti vuttaṃ ‘‘sabbā duggatiyo’’ti, evaṃ vā ettha attho daṭṭhabbo. Lobho etassa kāraṇabhūto atthīti <hi rend="bold">lobhaṃ,</hi> lobhanimittaṃ kammaṃ. Tathā <hi rend="bold">dosa</hi>nti etthāpi. Tenāha <hi rend="bold">‘‘lobhadosasīsena lobhajañca dosajañca kammameva niddiṭṭha’’</hi>nti. <hi rend="bold">Vaṭṭavivaṭṭa</hi>nti vaṭṭañca vivaṭṭañca.</p>

<p rend="centre">Nidānasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Hatthakasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="35"><hi rend="paranum">35</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="V" n="2.0102" /><hi rend="bold">āḷaviya</hi>nti āḷaviraṭṭhe, na āḷavinagare. Tenāha <hi rend="bold">‘‘āḷaviyanti āḷaviraṭṭhe’’</hi>ti. <hi rend="bold">Athā</hi>ti avicchedatthe nipāto. Tattha bhagavato nisajjāya avicchinnāya evāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘eva’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Hatthato hatthaṃ gatattā</hi>ti āḷavakassa yakkhassa hatthato sammāsambuddhassa hatthaṃ, tato rājapurisānaṃ hatthaṃ gatattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Māghassā</hi>ti māghamāsassa. Evaṃ <hi rend="bold">phaggunassā</hi>ti etthāpi. <hi rend="bold">Khurantarehi kaddamo uggantvā tiṭṭhatī</hi>ti kaddamo khurantarehi uggantvā tiṭṭhati. <hi rend="bold">Catūhi disāhi vāyanto vāto verambhoti vuccati</hi> verambhavātasadisattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pañcadvārakāya</hi>nti pañcadvārānusārena pavattaṃ viññāṇakāyaṃ. <hi rend="bold">Khobhayamānā</hi>ti kilesakhobhavasena khobhayamānā cittaṃ saṅkhobhaṃ karontā. <hi rend="bold">Cetasikā</hi>ti manodvārikacittasannissitā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘manodvāraṃ khobhayamānā’’</hi>ti. <hi rend="bold">So rāgo</hi>ti taṃsadiso rāgo. Bhavati hi taṃsadise tabbohāro yathā ‘‘sā eva tittirikā, tāni eva osadhānī’’ti. Yādiso hi ekassa puggalassa uppajjanakarāgo, tādiso eva tato aññassa rāgabhāvasāmaññato. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tathārūpo</hi><pb ed="M" n="2.0111" /><hi rend="bold">rāgo’’</hi>tiādi. Icchitālābhena rajanīyesu vā niruddhesu vatthūsu domanassuppattiyā dosapariḷāhānaṃ sambhavo veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na limpati</hi> anupalittacittattā. <hi rend="bold">Sītibhūto</hi> nibbutasabbapariḷāhattā. <hi rend="bold">Āsattiyo vuccanti taṇhāyo</hi> tattha tattha āsañjanaṭṭhena. <hi rend="bold">Daratha</hi>nti pariḷāhajātaṃ. <hi rend="bold">Cetaso</hi>ti sāmivacanaṃ.</p>

<p rend="centre">Hatthakasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Devadūtasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="36"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <hi rend="bold">devadūtānī</hi>ti liṅgavipallāsaṃ katvā vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘devadūtā’’</hi>ti, ubhayaliṅgaṃ vā etaṃ padaṃ, tasmā napuṃsakaliṅgavasena pāḷiyaṃ vuttassa pulliṅgavasena atthadassanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Devoti maccū</hi>ti abhibhavanaṭṭhena sattānaṃ attano vase vattāpanato maccurājā ‘‘devo’’ti vuccati. Yathā hi devo pakatisatte abhibhavati, evaṃ maccu sabbasatte abhibhavati, tasmā devo <pb ed="V" n="2.0103" /> viyāti devo. <hi rend="bold">‘‘Tassa dūtā’’</hi>ti vatvā idānissa dūte tesaṃ dūtabhāvañca vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘jiṇṇabyādhimatā hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tena codanatthena devassa dūtā viyāti devadūtāti dasseti. ‘‘Ahaṃ asukaṃ pamaddituṃ āgamissāmi, tuvaṃ tassa kese gahetvā mā vissajjehī’’ti maccudevassa āṇākarā dūtā viyāti hi dūtāti vuccanti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni saddhātabbaṭṭhena devā viya dūtāti devadūtāti dassento <hi rend="bold">‘‘devā viya dūtā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">alaṅkatappaṭiyattāyā</hi>ti idaṃ attano dibbānubhāvaṃ āvikatvā ṭhitāyāti dassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Devatāya byākaraṇasadisameva hoti</hi> na cirasseva jarābyādhimaraṇassa sambhavato. <hi rend="bold">Visuddhidevāna</hi>nti khīṇāsavabrahmānaṃ. Te hi carimabhave bodhisattānaṃ jiṇṇādibhedaṃ dassenti, tasmā antimabhavikabodhisattānaṃ visuddhidevehi upaṭṭhāpitabhāvaṃ upādāya tadaññesampi tehi anupaṭṭhāpitānampi tathā voharitabbatā pariyāyasiddhāti veditabbā. <hi rend="bold">Disvāvā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0112" /> visuddhidevehi dassite disvāva. Tatoyeva hi te visuddhidevānaṃ dūtā vuttā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kasmā āraddha</hi>nti kevalaṃ devadūte eva sarūpato adassetvāti adhippāyo. Devānaṃ dūtānaṃ dassanūpāyattā tathā vuttanti dassento <hi rend="bold">‘‘devadūtā…pe… samanuyuñjatī’’</hi>ti āha. Tattha <hi rend="bold">devadūtā…pe… dassanattha</hi>nti devadūtānaṃ anuyuñjanaṭṭhānūpagassa kammassa dassanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekacce therā</hi>ti andhakādike viññāṇavādino ca sandhāya vadati. Nerayike niraye pālenti tato niggantuṃ appadānavasena rakkhantīti <hi rend="bold">nirayapālā</hi>. Atha vā nirayapālatāya nerayikānaṃ nirayadukkhena pariyonaddhāya alaṃ samatthāti <hi rend="bold">nirayapālā. Ta</hi>nti ‘‘natthi nirayapālā’’ti vacanaṃ. <hi rend="bold">Paṭisedhitamevā</hi>ti ‘‘atthi nirayesu nirayapālā atthi ca kāraṇikā’’tiādinā nayena <hi rend="bold">abhidhamme</hi> (kathā. 866) paṭisedhitameva. Yadi nirayapālā nāma na siyuṃ, kammakāraṇāpi na bhaveyya. Sati hi kāraṇike kammakāraṇāya bhavitabbanti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yathā hī’’</hi>tiādi. Etthāha – ‘‘kiṃ panete nirayapālā nerayikā, udāhu anerayikā’’ti. Kiñcettha – yadi tāva nerayikā nirayasaṃvattaniyena kammena nibbattā, sayampi nirayadukkhaṃ paccanubhaveyyuṃ, tathā sati aññesaṃ nerayikānaṃ ghātanāya asamatthā siyuṃ, ‘‘ime nerayikā ime nirayapālā’’ti vavatthānañca na siyā. Ye ca ye ghātenti, tehi samānarūpabalappamāṇehi itaresaṃ bhayasantāsā na siyuṃ. Atha anerayikā, nesaṃ tattha kathaṃ sambhavoti? Vuccate – anerayikā nirayapālā anirayagatisaṃvattaniyakammanibbattito. Nirayūpapattisaṃvattaniyakammato <pb ed="V" n="2.0104" /> hi aññeneva kammunā te nibbattanti rakkhasajātikattā. Tathā hi vadanti sabbatthivādino –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Kodhā kurūrakammantā, pāpābhirucino tathā;</p>

<p rend="gathalast">Dukkhitesu ca nandanti, jāyanti yamarakkhasā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha yadeke vadanti ‘‘yātanādukkhaṃ paṭisaṃvedeyyuṃ, atha vā aññamaññaṃ ghāteyyu’’ntiādi, tayidaṃ asāraṃ nirayapālānaṃ nerayikabhāvasseva <pb ed="M" n="2.0113" /> abhāvato. Yadipi anerayikā nirayapālā, ayomayāya pana ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya nirayabhūmiyā parikkamamānā kathaṃ dāhadukkhaṃ nānubhavantīti? Kammānubhāvato. Yathā hi iddhimanto cetovasippattā mahāmoggallānādayo nerayike anukampantā iddhibalena nirayabhūmiṃ upagatā dāhadukkhena na bādhīyanti, evaṃ sampadamidaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Iddhivisayassa acinteyyabhāvatoti ce? Idampi taṃsamānaṃ kammavipākassa acinteyyabhāvato. Tathārūpena hi kammunā te nibbattā yathā nirayadukkhena abādhitā eva hutvā nerayike ghātenti, na cettakena bāhiravisayābhāvo yujjati iṭṭhāniṭṭhatāya paccekaṃ dvārapurisesupi vibhattasabhāvattā. Tathā hi ekaccassa dvārassa purisassa ca iṭṭhaṃ ekaccassa aniṭṭhaṃ, ekaccassa ca aniṭṭhaṃ ekaccassa iṭṭhaṃ hoti. Evañca katvā yadeke vadanti ‘‘natthi kammavasena tejasā parūpatāpana’’ntiādi, tadapāhataṃ hoti. Yaṃ pana vadanti ‘‘anerayikānaṃ tesaṃ kathaṃ tattha sambhavo’’ti niraye nerayikānaṃ yātanāsabbhāvabhāvato. Nerayikasattayātanāyoggañhi attabhāvaṃ nibbattentaṃ kammaṃ tādisanikanti vināmitaṃ nirayaṭṭhāne eva nibbatteti. Te hi nerayikehi adhikatarabalārohapariṇāhā ativiya bhayānakadassanā kurūratarapayogā ca honti. Eteneva tattha nerayikānaṃ vibādhakakākasunakhādīnampi nibbattiyā atthibhāvo saṃvaṇṇitoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext">Kathamaññagatikehi aññagatikabādhananti ca na vattabbaṃ aññatthāpi tathā dassanato. Yaṃ paneke vadanti ‘‘asattasabhāvā eva niraye nirayapālā niraye sunakhādayo cā’’ti, tampetesaṃ matimattaṃ aññattha tathā adassanato. Na hi kāci atthi tādisī dhammappavatti, yā asattasabhāvā, sampatisattehi appayojitā ca atthakiccaṃ sādhentī diṭṭhapubbā. Petānaṃ pānīyanivārakānaṃ daṇḍādihatthānañca purisānaṃ sabbhāve asattabhāve ca visesakāraṇaṃ natthīti tādisānaṃ <pb ed="V" n="2.0105" /> sabbhāve kiṃ pāpakānaṃ vattabbaṃ. Supinopaghātopi atthakiccasamatthatāya appamāṇaṃ dassanādimattenapi <pb ed="M" n="2.0114" /> tadatthasiddhito. Tathā hi supine āhārūpabhogādinā na atthasiddhi, iddhinimmānarūpaṃ panettha laddhaparihāraṃ iddhivisayassa acinteyyabhāvato. Idhāpi kammavipākassa acinteyyabhāvatoti ce? Taṃ na, asiddhattā. Nerayikānaṃ kammavipāko nirayapālāti siddhamettaṃ, vuttanayena pāḷito ca tesaṃ sattabhāvo eva siddho. Sakkā hi vattuṃ sattasaṅkhātā nirayapālasaññitā dhammappavatti sābhisandhikaparūpaghāti atthakiccasabbhāvato ojāhārādi rakkhasasantati viya. Abhisandhipubbakatā cettha na sakkā paṭikkhipituṃ tathā tathā abhisandhiyā ghātanato. Tato eva na saṅghātapabbatehi anekantikatā. Ye pana vadanti ‘‘bhūtavisesā eva te vaṇṇasaṇṭhānādivisesavanto bheravākārā narakapālāti samaññaṃ labhantī’’ti, tadasiddhaṃ ujukameva pāḷiyaṃ ‘‘atthi niraye nirayapālā’’ti vādassa patiṭṭhāpitattā.</p>

<p rend="bodytext">Apica yathā ariyavinaye narakapālānaṃ bhūtamattatā asiddhā, tathā paññattimattavādinopi bhūtamattatā asiddhā sabbaso rūpadhammānaṃ atthibhāvasseva appaṭijānanato. Na hi tassa bhūtāni nāma paramatthato santi. Yadi paramatthaṃ gahetvā voharati, atha kasmā cakkhurūpādīni paṭikkhipatīti? Tiṭṭhatesā anavaṭṭhitatakkānaṃ appahīnavipallāsānaṃ vādavīmaṃsā. Evaṃ attheva niraye nirayapālāti niṭṭhamettha gantabbaṃ. Sati ca nesaṃ sabbhāve asatipi bāhire visaye narake viya desādiniyamo hotīti vādo na sijjhati, sati eva pana bāhire visaye desādiniyamoti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Devadūtasarāpanavasena satte yathūpacite puññakamme yameti niyametīti yamo. Tassa yamassa vemānikapetānaṃ rājabhāvato rañño. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yamarājā nāma vemānikapetarājā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Kammavipāka</hi>nti akusalakammavipākaṃ. Vemānikapetā hi kaṇhasukkavasena missakaṃ kammaṃ katvā vinipātikadevatā viya sukkena kammunā paṭisandhiṃ gaṇhanti. Tathā hi maggaphalabhāginopi honti, pavattiyaṃ pana kammānurūpaṃ kadāci puññaphalaṃ, kadāci apuññaphalaṃ paccanubhavanti. Yesaṃ pana ariyamaggo uppajjati, tesaṃ maggādhigamato paṭṭhāya puññaphalameva uppajjatīti daṭṭhabbaṃ. Apuññaphalaṃ pubbe viya kaṭukaṃ na hoti, manussattabhāve ṭhitānaṃ <pb ed="M" n="2.0115" /> viya mudukameva hotīti apare. <hi rend="bold">Dhammiko rājā</hi>ti ettha tassa dhammikabhāvo dhammadevaputtassa viya uppattiniyato dhammatāvasena veditabbo. <hi rend="bold">Dvāresū</hi>ti avīcimahānarakassa catūsu dvāresu. <hi rend="bold">Khīṇāsavā brāhmaṇā nāma</hi> ukkaṭṭhaniddesena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuyogavatta</hi>nti <pb ed="V" n="2.0106" /> anuyoge kate vattitabbavattaṃ. <hi rend="bold">Āropento</hi>ti kārāpento, attano pucchaṃ uddissa paṭivacanaṃ dāpento pucchati. Parassa hi adhippāyaṃ ñātuṃ icchanto tadupagaṃ payogaṃ karonto pucchati nāma. <hi rend="bold">Laddhi</hi>nti gāhaṃ. <hi rend="bold">Patiṭṭhāpento</hi>ti tattha niccakālaṃ kārāpento. <hi rend="bold">Kāraṇaṃ pucchanto</hi>ti yuttiṃ pucchanto. <hi rend="bold">Samanubhāsatī</hi>ti yathānuyuttamatthaṃ vibhūtaṃ katvā katheti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jiṇṇa</hi>nti jarāpattiyā jiṇṇaṃ. Ekacco daharakālato paṭṭhāya paṇḍurogādinā abhibhūtakāyatāya jiṇṇasadiso hoti, ayaṃ na tathā jarāpattiyā jiṇṇoti dasseti. <hi rend="bold">Gopānasī viya vaṅka</hi>nti vaṅkagopānasī viya vaṅkaṃ. Na hi vaṅkabhāvassa nidassanatthaṃ avaṅkagopānasī gayhati. <hi rend="bold">Bhagga</hi>nti bhaggasarīraṃ kaṭiyaṃ bhaggakāyattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘imināpissa vaṅkabhāvameva dīpetī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Daṇḍapaṭisaraṇa</hi>nti ṭhānagamanesu daṇḍo paṭisaraṇaṃ etassāti daṇḍapaṭisaraṇaṃ tena vinā vattituṃ asamatthattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘daṇḍadutiya’’</hi>nti. <hi rend="bold">Jarātura</hi>nti jarāya patthatasaṃkilantakāyaṃ. Sabbaso kimihataṃ viya mahākhallāṭaṃ sīsamassāti <hi rend="bold">mahākhallāṭasīsaṃ. Sañjātavali</hi>nti samantato jātavalikaṃ. <hi rend="bold">Jarādhammo</hi>ti jarāpakatiko. Tenāha <hi rend="bold">‘‘jarāsabhāvo’’</hi>ti. Sabhāvo ca nāma tejodhātuyā uṇhatā viya na kadāci vigacchatīti āha <hi rend="bold">‘‘aparimutto jarāyā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atthato evaṃ vadati nāma,</hi> vācāya avadantopi atthāpattito evaṃ vadanto viya hoti viññūnanti attho. <hi rend="bold">Taruṇo ahosiṃ</hi> yobbanena samannāgato. Ūrūnaṃ balaṃ etassa atthīti <hi rend="bold">ūrubalī</hi>. Tena dūrepi gamanāgamanalaṅghanādisamatthataṃ dasseti, <hi rend="bold">bāhubalī</hi>ti pana iminā hatthehi kātabbakiccasamatthataṃ, <hi rend="bold">java</hi>ggahaṇena vegasā pavattisamatthataṃ. <hi rend="bold">Antarahitā</hi>ti naṭṭhā. Ettha ca <hi rend="bold">na kho panāha</hi>ntiādi jarāya devadūtabhāvadassanaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tenesa devadūto nāma jāto’’</hi>ti. Ābādhassa <pb ed="M" n="2.0116" /> atthitāya <hi rend="bold">ābādhikaṃ</hi>. Vividhaṃ dukkhaṃ ādahatīti byādhi, visesena vā ādhiyati etenāti byādhi, byādhi saṃjāto etassāti <hi rend="bold">byādhitaṃ</hi>. Esa nayo <hi rend="bold">dukkhita</hi>nti etthāpi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dutiyaṃ devadūta</hi>nti etthāpi vuttanayeneva attho veditabbo. <hi rend="bold">Byādhinā abhihato</hi>ti byādhinā bādhito, upaddutoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Viparibhinnavaṇṇo</hi>ti viparibhinnanīlavaṇṇo. Tañhi yattha yattha gahitapubbakaṃ, tattha tattha paṇḍuvaṇṇaṃ, maṃsussadaṭṭhāne rattavaṇṇaṃ, yebhuyyena ca nīlasāṭakapārutaṃ viya hoti. Tena vuttaṃ ‘‘viparibhinnanīlavaṇṇo’’ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ko</hi><pb ed="V" n="2.0107" /><hi rend="bold">labhati, ko na labhatī’’</hi>ti nirayupagasseva vasenāyaṃ vicāraṇāti <hi rend="bold">‘‘yena tāva bahu pāpaṃ kata’’</hi>ntiādi āraddhaṃ. <hi rend="bold">Bahu pāpaṃ kata</hi>nti bahuso pāpaṃ kataṃ. Tena pāpassa bahulīkaraṇamāha. <hi rend="bold">Bahū</hi>ti vā mahantaṃ. Mahatthopi hi bahusaddo dissati ‘‘bahu vata kataṃ assā’’tiādīsu, garukanti vuttaṃ hoti. So garukaṃ bahulaṃ vā pāpaṃ katvā ṭhito niraye nibbattatiyeva, na yamapurisehi yamassa santikaṃ nīyatīti. <hi rend="bold">Paritta</hi>nti pamāṇaparittatāya kālaparittatāya ca parittaṃ. Purimasmiṃ atthe agarūti attho, dutiyasmiṃ abahulanti. Yathāvuttamatthaṃ upamāya vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘yathā hī’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Kattabbameva karontī</hi>ti daṇḍameva karonti. <hi rend="bold">Anuvijjitvā</hi>ti vīmaṃsitvā. <hi rend="bold">Vinicchayaṭṭhāna</hi>nti aṭṭakaraṇaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Parittapāpakammā</hi>ti dubbalapāpakammā. <hi rend="bold">Attano dhammatāyā</hi>ti parehi asāriyamānepi attano dhammatāya saranti. Te hi pāpakammassa dubbalabhāvato katūpacitassa ca okāsārahakusalakammassa balavabhāvato attano dhammatāyapi saranti. <hi rend="bold">Sāriyamānāpī</hi>ti ‘‘idaṃ nāma tayā kataṃ puññakamma’’nti parehi sāriyamānāpi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ākāsacetiya</hi>nti girisikhare abbhokāse vivaṭaṅgaṇe katacetiyaṃ. <hi rend="bold">Rattapaṭenā</hi>ti rattavaṇṇena paṭena <hi rend="bold">pūjesi</hi> paṭākaṃ katvā. <hi rend="bold">Aggijālasadda</hi>nti paṭapaṭāyantaṃ narake aggijālasaddaṃ sutvāva. <hi rend="bold">Attanā pūjitapaṭaṃ anussarī</hi>ti tadā paṭākāya vātappahārasadde nimittassa gahitattā ‘‘mayā tadā ākāsacetiye pūjitarattapaṭasaddo viyā’’ti attanā pūjitapaṭaṃ anussari.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sumanapupphakumbhenā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0117" /> kumbhaparimāṇena sumanapuppharāsinā. ‘‘Dasādhikaṃ nāḷisahassakumbha’’nti keci, ‘‘pañcaambaṇa’’nti apare. <hi rend="bold">Tīhipi</hi><hi rend="bold">na sarati</hi> balavato pāpakammena byāmohito. <hi rend="bold">Tuṇhī ahosī</hi>ti ‘‘kammāraho aya’’nti tattha paṭikāraṃ apassanto tuṇhī ahosi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekapakkhacchadanamattāhī</hi>ti majjhimappamāṇassa gehassa ekacchadanappamāṇehi. <hi rend="bold">Suttāhataṃ karitvā</hi>ti kāḷasuttaṃ pātetvā. Yathā ratho sabbaso pajjalito hoti ayomayo, evaṃ yugādayopissa pajjalitā sajotibhūtā eva hontīti āha <hi rend="bold">‘‘saddhiṃ…pe… rathe yojetvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Mahākūṭāgārappamāṇa</hi>nti sattabhūmakamahākūṭāgārappamāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vibhatto</hi>ti sattānaṃ sādhāraṇena pāpakammunā vibhatto. <hi rend="bold">Hīnaṃ kāya</hi>nti hīnaṃ sattanikāyaṃ, hīnaṃ vā attabhāvaṃ. <hi rend="bold">Upādāne</hi>ti catubbidhe upādāne. Atthato pana taṇhādiṭṭhiggāhoti āha <hi rend="bold">‘‘taṇhādiṭṭhiggahaṇe’’</hi>ti <pb ed="V" n="2.0108" />. Sambhavati jarāmaraṇaṃ etenāti <hi rend="bold">sambhavo,</hi> upādānanti āha <hi rend="bold">‘‘jātiyā ca maraṇassa cha kāraṇabhūte’’</hi>ti. <hi rend="bold">Anupādā</hi>ti anupādāya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anupādiyitvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sakalavaṭṭadukkhaṃ atikkantā</hi>ti carimacittanirodhena vaṭṭadukkhassa kilesānampi asambhavato sabbaṃ vaṭṭadukkhaṃ atikkantā.</p>

<p rend="centre">Devadūtasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Catumahārājasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="37"><hi rend="paranum">37</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame amā saha vattanti tasmiṃ tasmiṃ kicceti <hi rend="bold">amaccā,</hi> sahitā. Parisati bhavāti <hi rend="bold">pārisajjā,</hi> parivāraṭṭhāniyā parisāpariyāpannā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘paricārikadevatā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tātā</hi>ti ālapanaṃ. <hi rend="bold">Eva</hi>nti ‘‘kacci bahū manussā’’tiādinā vuttākārena. <hi rend="bold">Aṭṭha vāre</hi>ti ekasmiṃ aḍḍhamāse catukkhattuṃ tathā itarasminti evaṃ aṭṭha vāre. <hi rend="bold">Adhiṭṭhahantī</hi>ti adhitiṭṭhanti. <hi rend="bold">Paṭijāgarontī</hi>ti paṭi paṭi jāgaronti. Puññaṃ karontā hi sattā jāgaronti nāma kātabbakiccappasutattā, itare pana supanti nāma sahitaparahitavimuttattā. Cātuddasiuposathassa anugamanaṃ viya pannarasiuposathassa paccuggamanaṃ na labbhati divasābhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato</hi>ti <pb ed="M" n="2.0118" /> tato tato. <hi rend="bold">Taṃ upanissāyā</hi>ti tā tā gāmanigamarājadhāniyo upanissāya. <hi rend="bold">Adhivatthā</hi>ti ārāmavanarukkhādīsu adhivatthā devatā. <hi rend="bold">Te</hi>ti te devā. <hi rend="bold">Sandhāya kathetī</hi>ti bhagavā katheti. <hi rend="bold">Vutta</hi>nti aṭṭhakathāyaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Niccaṃ nibaddhaṃ uposatho saṃvacchare saṃvacchare paṭi paṭi haritabbato pavattetabbato <hi rend="bold">pāṭihāriyapakkho nāma. Guṇaṅgehī</hi>ti uposathaṅgehi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vutthavāso</hi>ti vusitabrahmacariyavāso. <hi rend="bold">Kattabbakicca</hi>nti dukkhādīsu pariññātādikiccaṃ. <hi rend="bold">Otāretvā</hi>ti chaḍḍetvā. <hi rend="bold">Parikkhīṇabhavasaṃyojano</hi>ti sabbaso khīṇabhavabandhano. <hi rend="bold">Kāraṇena jānitvā</hi>ti vipassanāpaññāsahitāya maggapaññāya cattāri ariyasaccāni jānitvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jānanto</hi>ti ‘‘arahantānaṃ anukaraṇappaṭipatti esā, yadidaṃ sammadeva uposathānuṭṭhāna’’nti evaṃ uposathakammassa guṇaṃ jānanto. <hi rend="bold">Evarūpenā</hi>ti yādiso bhagavato uposathabhāvo vihito, evarūpena <pb ed="V" n="2.0109" /> arahantānukaraṇena uposathakammena. <hi rend="bold">Sakkā</hi> pahitatto vipassanaṃ ussukkāpetvā khīṇāsavasampattiṃ pāpuṇituṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhamaṃ uttānatthameva</hi> sattame vuttanayattā.</p>

<p rend="centre">Catumahārājasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Sukhumālasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="39"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">niddukkho</hi>ti kāyikacetasikadukkhavirahito. Sadukkhe hi savighāte sukhumālattā anavasarā, tasmā sukhito niddukkhatāya sukhumālo nāma. Yāvassa sukhumālattā paramukkaṃsagatāti āha <hi rend="bold">‘‘paramasukhumālo’’</hi>ti. Ativiya sukhumāloti attho. Antamatītaṃ <hi rend="bold">accantaṃ</hi>. Sabbadā sukhumāloti āha <hi rend="bold">‘‘satataniddukkho’’</hi>ti. <hi rend="bold">Cariyakāle</hi>ti bodhicariyāya caraṇakāle. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti bodhisattena. Aññattha pana <hi rend="bold">paduma</hi>nti rattaṃ kamalaṃ. <hi rend="bold">Puṇḍarīka</hi>nti setaṃ vuccati. <hi rend="bold">Itarā</hi>ti itarapokkharaṇiyo. <hi rend="bold">‘‘Bodhisattassa kirā’’</hi>tiādikaṃ pokkharaṇīnaṃ <pb ed="M" n="2.0119" /> uppattidassanaṃ. <hi rend="bold">Kuddālakammakāre</hi>ti khaṇake. <hi rend="bold">Pokkharaṇiṭṭhānānī</hi>ti pokkharaṇikhaṇanayoggaṭṭhānāni. <hi rend="bold">Gaṇhāpesī</hi>ti khaṇāpesi. Pokkharaṇisaddo cettha tādise jalāsaye niruḷho daṭṭhabbo paṅkajādisaddā viya. Sopānabāhukānaṃ matthakaṭṭhānaṃ <hi rend="bold">uṇhīsa</hi>nti adhippetaṃ. <hi rend="bold">Udakasecananāḷikā</hi>ti udakacchaṭāvissajjananāḷiyantāni. <hi rend="bold">Pañcavidhā</hi>ti vaṇṇavasena jātivasena ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kho panassā</hi>ti nipātamattaṃ. Kāsika-saddo ativiya saṇhe sukhume mahagghavatthe niruḷho, aññasmimpi tathājātike ruḷhivasena pavattatīti daṭṭhabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘akāsikaṃ candana’’</hi>nti. Hemante vāso hemantaṃ, hemantaṃ arahatīti <hi rend="bold">hemantiko,</hi> pāsādo. <hi rend="bold">‘‘Itaresupi eseva nayo’’</hi>ti vatvā tadeva nesaṃ arahataṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tattha hemantiko’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Sajālānī</hi>ti sajālavātapānāni, <hi rend="bold">udakayantānī</hi>ti udakadhārāvissandanakayantāni. <hi rend="bold">Pāsādamatthake</hi>ti pāsādassa upariākāsatale. <hi rend="bold">Bandhitvā</hi>ti payojitayante sukkhamahiṃsacammaṃ bandhitvā. <hi rend="bold">Yantaṃ parivattetvā</hi>ti yathāpayojitaṃ yantaṃ pāsāṇāropanatthañceva puna tesaṃ vissajjanatthañca parivattetvā. <hi rend="bold">Tasmiṃ vissajjentī</hi>ti chadanapiṭṭhe baddhasukkhamahiṃsacamme vissajjenti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sahassathāma</hi>nti purisasahassabalaṃ, purisasahassena vahitabbabhāravahaṃ. <hi rend="bold">Pallaṅke nisinnovā</hi>ti ratanamayapallaṅke yathānisinno eva. <hi rend="bold">Uppatanākārapatta</hi>nti uppatitvā ṭhitaṃ viya. <hi rend="bold">Jiyaṃ pothentassā</hi>ti jiyāghātaṃ karontassa. <hi rend="bold">Jiyappahārasaddo</hi>ti jiyāghātasaddo. <hi rend="bold">Yante baddha</hi>nti yantabaddhaṃ katvā <pb ed="V" n="2.0110" /> ṭhapitaṃ. <hi rend="bold">Saddantare</hi>ti thāmamajjhimassa purisassa saddasavanaṭṭhāne. Gāvutassa catuttho bhāgo kosotipi vuccati dvisahassadaṇḍappamāṇaṭṭhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbaṭṭhānānī</hi>ti mahāpurisassa tāni tāni sabbāni vasanaṭṭhānāni. <hi rend="bold">Sikhābaddho</hi>ti purisasabhāvasseva visesato dassanametaṃ. <hi rend="bold">Na uppilāvitabhāvattha</hi>nti uppilāvitabhāvasaṅkhātaṃ atthaṃ na kathesīti attho. Tassa hi bodhimūleyeva setughāto. <hi rend="bold">Tenevā</hi>ti appamādalakkhaṇassa <pb ed="M" n="2.0120" /> dīpanato eva. <hi rend="bold">Attānaṃ atikkamitvā</hi>ti attano jarāpattiṃ acintetvā aṭṭīyati. <hi rend="bold">Na panesa maggena pahīno</hi> tadā maggassa anadhigatattā. <hi rend="bold">Sikkhaṃ paṭikkhipitvā</hi>ti yathāsamādinnasikkhaṃ pahāya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aviparītabyādhiādisabhāvāvā</hi>ti ekantena byādhiādisabhāvā eva. <hi rend="bold">Evaṃ jigucchāvihārenā</hi>ti evaṃ sakalasseva vaṭṭadukkhassa jigucchanavihārena viharantassa. <hi rend="bold">Evaṃ jigucchana</hi>nti evaṃ parassa jigucchanaṃ. <hi rend="bold">Paraṃ ajigucchamāno</hi>ti karuṇāyanena evaṃ paraṃ ajigucchanto. <hi rend="bold">Abhibhosmī</hi>ti abhibhavitā asmi. <hi rend="bold">Ussāho ahū</hi>ti caturaṅgasamannāgataṃ vīriyameva catubbidhasammappadhānavīriyañca ahosi, yena maggabrahmacariyaparāyaṇo jāto.</p>

<p rend="centre">Sukhumālasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Ādhipateyyasuttavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="40"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasame abhibhavitvā pavattanaṭṭhena adhipati yaṃ kiñci jeṭṭhakaṃ na kārakaṃ attānaṃ adhipatīti katvā attā eva adhipati, tato āgataṃ <hi rend="bold">attādhipateyyaṃ</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘attāna’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Loka</hi>nti sattalokaṃ. So ca kho iddhividhādiguṇavisesayutto adhippeto adhipatibhāvassa adhippetattā. <hi rend="bold">Navavidhaṃ lokuttaradhamma</hi>nti ukkaṭṭhaniddesena vuttaṃ. <hi rend="bold">Iti bhavo</hi>ti evaṃ sampattibhavo, tattha evaṃ abhivuddhīti. <hi rend="bold">Sampattibhavassa hetū</hi>ti taṃtaṃsampattibhavassa tattha ca abhivuddhiyā hetu. Jātinimittassa kammabhavassa katūpacitattā <hi rend="bold">jāti antopaviṭṭhā. Jarādīsupi eseva nayo</hi> hetusiddhiyā phalasiddhito.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asallīna</hi>nti na saṅkocappattaṃ. <hi rend="bold">Upaṭṭhitā</hi>ti kāyādisabhāvasallakkhaṇavasena upaṭṭhitā. <hi rend="bold">Asammuṭṭhā</hi> sammosābhāvato. <hi rend="bold">Asāraddho</hi>ti sārambhassa sārambhahetūnañca vikkhambhanena asāraddho. <hi rend="bold">Ekaggaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0111" /> anekaggabhāvassa dūrasamussāpitattā. <hi rend="bold">Nimmalaṃ katvā</hi>ti rāgādimalānaṃ apanayanena malarahitaṃ katvā. <hi rend="bold">Gopāyatī</hi>ti saṃkilesānatthato rakkhati. <hi rend="bold">Aya</hi>nti evaṃpaṭipanno bhikkhu. <hi rend="bold">Suddhamattānaṃ pariharati</hi> asuddhabhāvassa kilesassapi abhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atikkamitvā</hi><pb ed="M" n="2.0121" /><hi rend="bold">maññasī</hi>ti asakkhiṃ katvā maññasi. Tāya taṇhāya nibbattoti tammayo, taṇhāvasiko. Tassa bhāvo tammayatā, tassā <hi rend="bold">tammayatāya</hi> abhāvena. <hi rend="bold">Na hāyati</hi> paññādiguṇavepullappattiyā.</p>

<p rend="centre">Ādhipateyyasuttavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Devadūtavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>