<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">(9) 4. Theravaggo</p>

<p rend="subhead">1-8. Vāhanasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="81-88"><hi rend="paranum">81-88</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthassa paṭhame <hi rend="bold">vimariyādīkatenā</hi>ti nimmariyādīkatena. <hi rend="bold">Cetasā</hi>ti evaṃvidhena cittena viharati. Tattha dve mariyādā kilesamariyādā ca ārammaṇamariyādā ca. Sace hissa rūpādike ārabbha rāgādayo <pb ed="M" n="3.0347" /> uppajjeyyuṃ, kilesamariyādā tena katā bhaveyya. Tesu panassa ekopi <pb ed="V" n="3.0322" /> na uppannoti kilesamariyādā natthi. Sace panassa rūpādidhamme āvajjentassa ekacce āpāthaṃ nāgaccheyyuṃ, evamassa ārammaṇamariyādā bhaveyya. Te panassa dhamme āvajjentassa āpāthaṃ anāgatadhammo nāma natthīti ārammaṇamariyādāpi natthi. Idha pana kilesamariyādā adhippetāti āha <hi rend="bold">‘‘kilesamariyādaṃ bhinditvā’’</hi>tiādi. Tatiyādīsu natthi vattabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Vāhanasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9-10. Kokālikasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="89-90"><hi rend="paranum">89-90</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame (saṃ. ni. ṭī. 1.1.181) kokālikanāmakā dve bhikkhū. Tato idhādhippetaṃ niddhāretvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘koyaṃ kokāliko’’</hi>ti pucchā. Suttassa aṭṭhuppattiṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘kasmā ca upasaṅkamī’’</hi>ti pucchā. <hi rend="bold">Ayaṃ kirā</hi>tiādi yathākkamaṃ tāsaṃ vissajjanaṃ. Vivekavāsaṃ vasitukāmattā appicchatāya ca <hi rend="bold">mā no kassaci…pe… vasiṃsu. Āghātaṃ uppādesi</hi> attano icchāvighātanato. <hi rend="bold">Therā bhikkhusaṅghassa niyyādayiṃsu</hi> payuttavācāya akatattā therehi ca adāpitattā. <hi rend="bold">Pubbepi…pe… maññe</hi>ti iminā therānaṃ kohaññe ṭhitabhāvaṃ āsaṅkati avaṇe vaṇaṃ passanto viya, suparisuddhe ādāsatale jallaṃ uṭṭhāpento viya ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aparajjhitvā</hi>ti bhagavato sammukhā ‘‘pāpabhikkhū jātā’’ti vatvā. <hi rend="bold">Mahāsāvajjadassanattha</hi>nti mahāsāvajjabhāvadassanatthaṃ, ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Māheva</hi>nti mā evamāha, mā evaṃ bhaṇi. Saddhāya ayo uppādo saddhāyo, taṃ āvahatīti <hi rend="bold">saddhāyiko</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘saddhāya āgamakaro’’</hi>ti. <hi rend="bold">Saddhāyiko</hi>ti vā saddhāya ayitabbo, saddheyyoti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saddhātabbavacano vā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Pīḷakā nāma bāhirato paṭṭhāya aṭṭhīni bhindanti, imā pana paṭhamaṃyeva aṭṭhīni bhinditvā uggatā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘aṭṭhīni bhinditvā uggatāhi piḷakāhī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Taruṇabeluvamattiyo</hi>ti taruṇabillaphalamattiyo. <hi rend="bold">Visagilito</hi>ti khittapaharaṇo <pb ed="M" n="3.0348" />. Tañca baḷisaṃ visasamaññā loke. Ārakkhadevatānaṃ saddaṃ sutvāti padaṃ ānetvā sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Brahmaloke</hi>ti suddhāvāsaloke. <hi rend="bold">Varāko</hi>ti anuggahavacanametaṃ. Hīnapariyāyoti keci. <hi rend="bold">Piyasīlā</hi>ti iminā etasmiṃ atthe niruttinayena pesalāti padasiddhīti dasseti. <hi rend="bold">Kabarakkhīnī</hi>ti <pb ed="V" n="3.0323" /> byādhibalena paribhinnavaṇṇatāya kabarabhūtāni akkhīni. <hi rend="bold">Yattaka</hi>nti bhagavato vacanaṃ aññathā karontena yattakaṃ tayā aparaddhaṃ, tassa pamāṇaṃ natthīti attho. Yasmā anāgāmino nāma pahīnakāmacchandabyāpādā honti, tvañca diṭṭhikāmacchandabyāpādavasena idhāgato, tasmā yāvañca te idaṃ aparaddhanti evamettha attho daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Adiṭṭhippatto</hi>ti appattadiṭṭhiko. <hi rend="bold">Gilitaviso viya</hi> visaṃ gilitvā ṭhito viya. <hi rend="bold">Kuṭhārisadisā</hi> mūlapacchindanaṭṭhena. <hi rend="bold">Uttamatthe</hi>ti arahatte. <hi rend="bold">Khīṇāsavoti vadati</hi> sunakkhatto viya acelaṃ korakkhattiyaṃ. <hi rend="bold">Yo</hi> aggasāvako viya <hi rend="bold">pasaṃsitabbo khīṇāsavo,</hi> taṃ ‘‘dussīlo aya’’nti vadati. <hi rend="bold">Vicinātī</hi>ti ācinoti pasavati. Pasaṃsiyanindā tāva sampannaguṇaparidhaṃsanavasena pavattiyā sāvajjatāya kaṭukavipākā, nindiyappasaṃsā pana kathaṃ tāya samavipākāti? Tattha avijjamānaguṇasamāropanena attano paresañca micchāpaṭipattihetubhāvato pasaṃsiyena tassa samabhāvakaraṇato ca. Lokepi hi asūraṃ sūrena samaṃ karonto gārayho hoti, pageva duppaṭipannaṃ suppaṭipannena samaṃ karontoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sakena dhanenā</hi>ti attano sāpateyyena. <hi rend="bold">Ayaṃ appamattako aparādho</hi> diṭṭhadhammikattā sappatikārattā ca tassa. <hi rend="bold">Ayaṃ mahantataro kali</hi> katūpacitassa samparāyikattā appatikārattā ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nirabbudo</hi>ti gaṇanāviseso esoti āha <hi rend="bold">‘‘nirabbudagaṇanāyā’’</hi>ti, satasahassaṃ nirabbudānanti attho. <hi rend="bold">Yamariyagarahī nirayaṃ upetī</hi>ti ettha yathāvuttaāyuppamāṇaṃ pākatikavasena ariyūpavādinā vuttanti veditabbaṃ. Aggasāvakānaṃ pana guṇamahantatāya tatopi ativiya mahantataramevāti vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atha</hi><pb ed="M" n="3.0349" /><hi rend="bold">kho brahmā sahampatī</hi>ti ko ayaṃ brahmā, kasmā ca pana bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etadavocāti? Ayaṃ kassapassa bhagavato sāsane sahako nāma bhikkhu anāgāmī hutvā suddhāvāsesu uppanno, tattha sahampati brahmāti sañjānanti. So panāhaṃ bhagavantaṃ upasaṅkamitvā ‘‘padumanirayaṃ kittessāmi, tato bhagavā bhikkhūnaṃ ārocessati, athānusandhikusalā bhikkhū tatthāyuppamāṇaṃ pucchissanti, bhagavā ācikkhanto ariyūpavāde ādīnavaṃ pakāsessatī’’ti iminā kāraṇena bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etadavoca.</p>

<p rend="bodytext">Magadharaṭṭhe <pb ed="V" n="3.0324" /> saṃvohārato <hi rend="bold">māgadhako pattho,</hi> tena. <hi rend="bold">Paccitabbaṭṭhānassā</hi>ti nirayadukkhena paccitabbappadesassa etaṃ abbudoti nāmaṃ. <hi rend="bold">Vassagaṇanā</hi>ti ekato paṭṭhāya dasaguṇitaṃ abbudaāyumhi tato aparaṃ vīsatiguṇitaṃ nirabbudādīsu vassagaṇanā veditabbā. Ayañca gaṇanā aparicitānaṃ dukkarāti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘na taṃ sukaraṃ saṅkhātu’’</hi>nti. Keci pana ‘‘tattha tattha paridevanānattena kammakāraṇanānattenapi imāni nāmāni laddhānī’’ti vadanti, apare ‘‘sītanarakā ete’’ti. <hi rend="bold">Sabbatthā</hi>ti ababādīsu padumapariyosānesu sabbesu nirayesu. <hi rend="bold">Esa nayo</hi>ti heṭṭhimato uparimassa vīsatiguṇataṃ atidisati. Dasame natthi vattabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Kokālikasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Theravaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>