<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">5. Uposathavaggo</p>

<p rend="subhead">1-8. Saṃkhittūposathasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="41-48"><hi rend="paranum">41-48</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamassa paṭhamādīsu natthi vattabbaṃ. Chaṭṭhe (saṃ. ni. ṭī. 1.1.165) pañca aṅgāni etassāti pañcaṅgaṃ, pañcaṅgameva pañcaṅgikaṃ, tassa <hi rend="bold">pañcaṅgikassa</hi>. Mahatī daddarī vīṇāvisesopi <hi rend="bold">ātatamevā</hi>ti <hi rend="bold">‘‘cammapariyonaddhesū’’</hi>ti visesanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Ekatalatūriyaṃ</hi> kumbhathunadaddarikādi. <hi rend="bold">Ubhayatalaṃ</hi> bherimudiṅgādi. Cammapariyonaddhaṃ hutvā vinibaddhaṃ <hi rend="bold">ātatavitataṃ</hi>. <hi rend="bold">Sabbaso pariyonaddhaṃ</hi> nāma caturassaambaṇaṃ paṇavādi ca. Gomukhīādīnampi ettheva saṅgaho daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Vaṃsādī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena saṅkhādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Sammādī</hi>ti sammatāḷakaṃsatāḷasilāsalākatāḷādi. Tattha <hi rend="bold">sammatāḷaṃ</hi> nāma dantamayatāḷaṃ. <hi rend="bold">Kaṃsatāḷaṃ</hi> lohamayaṃ. Silāmayaṃ ayopattena ca vādanatāḷaṃ <hi rend="bold">silāsalākatāḷaṃ. Sumucchitassā</hi>ti suṭṭhu paṭiyattassa. <hi rend="bold">Pamāṇe</hi>ti <pb ed="V" n="3.0223" /> nātidaḷhanātisithilasaṅkhāte majjhime mucchanāpamāṇe. <hi rend="bold">Cheko</hi>ti paṭu paṭṭho. So cassa paṭubhāvo manoharoti āha <hi rend="bold">‘‘sundaro’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rañjetu</hi>nti rāgaṃ uppādetuṃ. <hi rend="bold">Khamatevā</hi>ti rocateva. <hi rend="bold">Na nibbindatī</hi>ti na tajjeti, sotasukhabhāvato piyāyitabbova hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhattāraṃ nātimaññatī</hi>ti sāmikaṃ muñcitvā aññaṃ manasāpi na pattheti. <hi rend="bold">Uṭṭhāhikā</hi>ti uṭṭhānavīriyasampannā. <hi rend="bold">Analasā</hi>ti nikkosajjā. <hi rend="bold">Saṅgahitaparijjanā</hi>ti sammānanādīhi ceva chaṇādīsu pesetabba-piyabhaṇḍādipaṇṇākārapesanādīhi ca saṅgahitaparijanā. Idha <hi rend="bold">parijano</hi> nāma sāmikassa ceva <pb ed="M" n="3.0241" /> attano ca ñātijano. <hi rend="bold">Sambhata</hi>nti kasivaṇijjādīni katvā ābhatadhanaṃ. Sattamaṭṭhamāni uttānatthāni.</p>

<p rend="centre">Saṃkhittūposathasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9-10. Paṭhamaidhalokikasuttādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="49-50"><hi rend="paranum">49-50</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <hi rend="bold">idhalokavijayāyā</hi>ti idhalokavijinanatthāya abhibhavatthāya. Yo hi diṭṭhadhammikaṃ anatthaṃ parivajjanavasena abhibhavati, tato eva tadatthaṃ sampādeti, so idhalokavijayāya paṭipanno nāma hoti paccatthikaniggaṇhanato sadatthasampādanato ca. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ayaṃsa loko āraddho hotī’’</hi>ti. (Pasaṃsāvahato tayidaṃ pasaṃsāvahanaṃ kittisaddena idhaloke saddānaṃ cittatosanaviddheyyabhāvāpādanena ca hotīti daṭṭhabbaṃ.) <hi rend="bold">Susaṃvihitakammanto</hi>ti yāgubhattapacanakālādīni anatikkamitvā tassa tassa sādhukaṃ karaṇena suṭṭhu saṃvihitakammanto. <hi rend="bold">Paralokavijayāyā</hi>ti paralokassa vijinanatthāya abhibhavatthāya. Yo hi samparāyikaṃ anatthaṃ parivajjanavasena abhibhavati, tato eva tadatthaṃ sampādeti, so paralokavijayāya paṭipanno nāma hoti. Sesaṃ sabbattha uttānameva.</p>

<p rend="centre">Paṭhamaidhalokikasuttādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Uposathavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapaṇṇāsakaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="title">2. Dutiyapaṇṇāsakaṃ</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>