<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">2. Purisavimānaṃ</p>

<p rend="title">5. Mahārathavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Maṇḍūkadevaputtavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Mahārathavagge <pb ed="M" n="0.0201" /><pb ed="V" n="0.0183" /><hi rend="bold">ko me vandati pādānī</hi>ti maṇḍūkadevaputtavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā <pb ed="P" n="0.0217" /> campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre. So paccūsavelāyaṃ buddhāciṇṇaṃ mahākaruṇāsamāpattiṃ samāpajjitvā tato vuṭṭhāya veneyyabandhave satte volokento addasa ‘‘ajja mayi sāyanhasamaye dhammaṃ desente eko maṇḍūko mama sare nimittaṃ gaṇhanto parūpakkamena maritvā devaloke nibbattitvā mahatā devaparivārena mahājanassa passantasseva āgamissati, tattha bahūnaṃ dhammābhisamayo bhavissatī’’ti disvā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ campānagaraṃ piṇḍāya pavisitvā, bhikkhūnaṃ sulabhapiṇḍapātaṃ katvā katabhattakicco vihāraṃ pavisitvā bhikkhūsu vattaṃ dassetvā, attano attano divāṭṭhānaṃ gatesu gandhakuṭiṃ pavisitvā phalasamāpattisukhena divasabhāgaṃ khepetvā, sāyanhasamaye catūsu parisāsu sannipatitāsu surabhigandhakuṭito nikkhamitvā taṅkhaṇānurūpena pāṭihāriyena pokkharaṇitīre dhammasabhāmaṇḍapaṃ pavisitvā alaṅkatavarabuddhāsane nisinno manosilātale sīhanādaṃ nadanto achambhītakesarasīho viya aṭṭhaṅgasamannāgataṃ brahmassaraṃ nicchārento acinteyyena buddhānubhāvena anupamāya buddhalīlāya dhammaṃ desetuṃ ārabhi.</p>

<p rend="bodytext">Tasmiñca khaṇe eko maṇḍūko pokkharaṇito āgantvā ‘‘dhammo eso vuccatī’’ti dhammasaññāya sare nimittaṃ gaṇhanto parisapariyante nipajji. Atheko vacchapālo taṃ padesaṃ āgato satthāraṃ dhammaṃ desentaṃ parisañca paramena upasamena dhammaṃ suṇantaṃ disvā taggatamānaso daṇḍamolubbha tiṭṭhanto maṇḍūkaṃ anoloketvā tassa sīse sannirumbhitvā aṭṭhāsi. So dhammasaññāya pasannacitto tāvadeva kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane dvādasayojanike kanakavimāne nibbattitvā <pb ed="V" n="0.0184" /> suttappabuddho <pb ed="M" n="0.0202" /> viya tattha accharāsaṅghaparivutaṃ attānaṃ disvā ‘‘kuto nu kho idha ahaṃ nibbatto’’ti āvajjento purimajātiṃ disvā ‘‘ahampi nāma idha uppajjiṃ, īdisañca <pb ed="P" n="0.0218" /> sampattiṃ paṭilabhiṃ, kiṃ nu kho kammaṃ akāsi’’nti upadhārento aññaṃ na addasa aññatra bhagavato sare nimittaggāhā. So tāvadeva saha vimānena āgantvā vimānato otaritvā, mahājanassa passantasseva mahatā parivārena mahantena dibbānubhāvena upasaṅkamitvā, bhagavato pāde sirasā vanditvā añjaliṃ paggayha namassamāno aṭṭhāsi. Atha naṃ bhagavā jānantova mahājanassa kammaphalaṃ buddhānubhāvañca paccakkhaṃ kātuṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="857"><hi rend="paranum">857</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ko me vandati pādāni, iddhiyā yasasā jalaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Abhikkantena vaṇṇena, sabbā obhāsayaṃ disā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Pucchi. Tattha <hi rend="bold">ko</hi>ti devanāgayakkhamanussādīsu ko, katamoti attho. <hi rend="bold">Me</hi>ti mama. <hi rend="bold">Pādānī</hi>ti pāde. <hi rend="bold">Iddhiyā</hi>ti imāya īdisāya deviddhiyā. <hi rend="bold">Yasasā</hi>ti iminā īdisena parivārena paricchedena ca. <hi rend="bold">Jala</hi>nti vijjotamāno. <hi rend="bold">Abhikkantenā</hi>ti ativiya kantena kamanīyena sundarena. <hi rend="bold">Vaṇṇenā</hi>ti chavivaṇṇena, sarīravaṇṇanibhāyāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Atha devaputto attano purimajātiādiṃ āvi karonto imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="858"><hi rend="paranum">858</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Maṇḍūkohaṃ pure āsiṃ, udake vārigocaro;</p>

<p rend="gathalast">Tava dhammaṃ suṇantassa, avadhī vacchapālako.</p>

<p rend="hangnum" n="859"><hi rend="paranum">859</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Muhuttaṃ cittapasādassa, iddhiṃ passa yasañca me;</p>

<p rend="gathalast">Ānubhāvañca me passa, vaṇṇaṃ passa jutiñca me.</p>

<p rend="hangnum" n="860"><hi rend="paranum">860</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ye ca te dīghamaddhānaṃ, dhammaṃ assosuṃ gotama;</p>

<p rend="gathalast">Pattā te acalaṭṭhānaṃ, yattha gantvā na socare’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="858"><hi rend="paranum">858</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">pure</hi>ti purimajātiyaṃ. <hi rend="bold">Udake</hi>ti idaṃ tadā attano uppattiṭṭhānadassanaṃ. <hi rend="bold">Udake maṇḍūko</hi>ti etena uddhumāyikādikassa thale <pb ed="M" n="0.0203" /> maṇḍūkassa nivattanaṃ kataṃ hoti. Gāvo caranti etthāti gocaro, gocaro viyāti gocaro, ghāsesanaṭṭhānaṃ. Vāri udakaṃ gocaro etassāti <pb ed="V" n="0.0185" /><hi rend="bold">vārigocaro</hi><pb ed="P" n="0.0219" />. Udakacārīpi hi koci kacchapādi avārigocaropi hotīti ‘‘vārigocaro’’ti visesetvā vuttaṃ. <hi rend="bold">Tava dhammaṃ suṇantassā</hi>ti brahmassarena karavīkarutamañjunā desentassa tava dhammaṃ ‘‘dhammo eso vuccatī’’ti sare nimittaggāhavasena suṇantassa, anādare cetaṃ sāmivacanaṃ veditabbaṃ. <hi rend="bold">Avadhī vacchapālako</hi>ti vacche rakkhanto gopāladārako mama samīpaṃ āgantvā daṇḍamolubbhitvā tiṭṭhanto mama sīse daṇḍaṃ sannirumbhitvā maṃ māresi.</p>

<p rend="bodytext" n="859"><hi rend="paranum">859</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Muhuttaṃ cittapasādassā</hi>ti tava dhamme muhuttamattaṃ uppannassa cittapasādassa hetubhūtassa <hi rend="bold">iddhi</hi>nti samiddhiṃ, dibbavibhūtinti attho. <hi rend="bold">Yasa</hi>nti parivāraṃ. <hi rend="bold">Ānubhāva</hi>nti kāmavaṇṇitādidibbānubhāvaṃ. <hi rend="bold">Vaṇṇa</hi>nti sarīravaṇṇasampattiṃ. <hi rend="bold">Juti</hi>nti dvādasayojanāni pharaṇasamatthaṃ pabhāvisesaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="860"><hi rend="paranum">860</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ye</hi>ti ye sattā. Ca-saddo byatireke. <hi rend="bold">Te</hi>ti tava. <hi rend="bold">Dīghamaddhāna</hi>nti bahuvelaṃ. <hi rend="bold">Assosu</hi>nti suṇiṃsu. <hi rend="bold">Gotamā</hi>ti bhagavantaṃ gottena ālapati. <hi rend="bold">Acalaṭṭhāna</hi>nti nibbānaṃ. Ayañhettha attho – gotama bhagavā ahaṃ viya ittarameva kālaṃ asuṇitvā ye pana katapuññā ciraṃ kālaṃ tava dhammaṃ assosuṃ sotuṃ labhiṃsu, te dīgharattaṃ saṃsārabyasanābhibhūtā ime sattā yattha gantvā na soceyyuṃ, taṃ asokaṃ sassatabhāvena acalaṃ santipadaṃ pattā eva, na tesaṃ tassa pattiyā antarāyoti.</p>

<p rend="bodytext">Athassa bhagavā sampattaparisāya ca upanissayasampattiṃ oloketvā vitthārena dhammaṃ desesi. Desanāpariyosāne so devaputto sotāpattiphale patiṭṭhahi, caturāsītiyā pāṇasahassānaṃ dhammābhisamayo ahosi. Devaputto bhagavantaṃ vanditvā tikkhattuṃ padakkhiṇaṃ katvā bhikkhusaṅghassa ca añjaliṃ katvā saha parivārena devalokameva gatoti.</p>

<p rend="centre">Maṇḍūkadevaputtavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Revatīvimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uṭṭhehi</hi><pb ed="M" n="0.0204" /><pb ed="P" n="0.0220" /><hi rend="bold">revate supāpadhamme</hi>ti revatīvimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye. Tena samayena bārāṇasiyaṃ saddhāsampannassa kulassa putto nandiyo nāma upāsako ahosi saddhāsampanno dāyako dānapati saṅghupaṭṭhāko. Athassa mātāpitaro <pb ed="V" n="0.0186" /> sammukhagehato mātuladhītaraṃ revatiṃ nāma kaññaṃ ānetukāmā ahesuṃ. Sā pana assaddhā adānasīlā, nandiyo taṃ na icchi. Tassa mātā revatiṃ āha ‘‘amma, tvaṃ imaṃ gehaṃ āgantvā bhikkhusaṅghassa nisīdanaṭṭhānaṃ haritena gomayena upalimpitvā āsanāni paññāpehi, ādhārake ṭhapehi, bhikkhūnaṃ āgatakāle vanditvā pattaṃ gahetvā nisīdāpetvā dhamakaraṇena pānīyaṃ parissāvetvā bhuttakāle pattāni dhovāhi, evaṃ me puttassa ārādhikā bhavissasī’’ti. Sā tathā akāsi. Atha naṃ ‘‘ovādakkhamā jātā’’ti puttassa ārocetvā tena ‘‘sādhū’’ti sampaṭicchite divasaṃ ṭhapetvā āvāhaṃ kariṃsu.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ nandiyo āha ‘‘sace bhikkhusaṅghaṃ mātāpitaro ca me upaṭṭhahissasi, evaṃ imasmiṃ gehe vasituṃ labhissasi, appamattā hohī’’ti. Sā ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā kiñci kālaṃ saddhā viya hutvā bhattāraṃ anavattentī dve putte vijāyi. Nandiyassa mātāpitaro kālamakaṃsu. Gehe sabbissariyaṃ tassā eva ahosi. Nandiyopi mahādānapati hutvā bhikkhusaṅghassa dānaṃ paṭṭhapesi, kapaṇaddhikādīnampi gehadvāre pākavattaṃ paṭṭhapesi. Isipatanamahāvihāre catūhi gabbhehi paṭimaṇḍitaṃ catusālaṃ kāretvā mañcapīṭhādīni attharāpetvā <pb ed="P" n="0.0221" /> buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa mahādānaṃ datvā tathāgatassa hatthe dakkhiṇodakaṃ pātetvā niyyādesi, saha dakkhiṇodakadānena tāvatiṃsabhavane āyāmato ca vitthārato ca samantā dvādasayojaniko yojanasatubbedho sattaratanamayo accharāgaṇasahassasaṅghuṭṭho dibbapāsādo uggañchi.</p>

<p rend="bodytext">Athāyasmā mahāmoggallāno devacārikaṃ caranto taṃ pāsādaṃ disvā attānaṃ vandituṃ āgate devaputte pucchi ‘‘kassāyaṃ pāsādo’’ti? ‘‘Imassa <pb ed="M" n="0.0205" />, bhante, pāsādassa sāmiko manussaloke bārāṇasiyaṃ nandiyo nāma kuṭumbiyaputto saṅghassa isipatanamahāvihāre catusālaṃ kāresi, tassāyaṃ nibbatto pāsādo’’ti āhaṃsu. Pāsāde nibbattadevaccharāyopi theraṃ vanditvā ‘‘bhante, mayaṃ bārāṇasiyaṃ nandiyassa nāma upāsakassa paricārikā bhavituṃ idha nibbattā, tassa evaṃ vadetha ‘‘tuyhaṃ paricārikā bhavituṃ nibbattā, devatāyo tayi cirāyante ukkaṇṭhitā, devalokasampatti nāma mattikābhājanaṃ bhinditvā suvaṇṇabhājanassa gahaṇaṃ viya atimanāpa’nti vatvā idhāgamanatthāya tassa vadethā’’ti āhaṃsu. Thero ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā sahasā devalokato āgantvā catuparisamajjhe bhagavantaṃ pucchi ‘‘nibbattati nu kho, bhante, katapuññānaṃ manussaloke ṭhitānaṃyeva dibbasampattī’’ti? ‘‘Nanu te, moggallāna, nandiyassa devaloke nibbattā dibbasampatti sāmaṃ diṭṭhā, kasmā maṃ pucchasī’’ti? ‘‘Evaṃ, bhante, nibbattatī’’ti <pb ed="V" n="0.0187" />. Athassa satthā ‘‘yathā ciraṃ vippavasitvā āgataṃ purisaṃ mittabandhavā abhinandanti sampaṭicchanti, evaṃ katapuññaṃ puggalaṃ ito paralokaṃ gataṃ sakāni puññāni sampattihatthehi sampaṭicchanti paṭiggaṇhantī’’ti dassento –</p>

<p rend="hangnum" n="861"><hi rend="paranum">861</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Cirappavāsiṃ purisaṃ, dūrato sotthimāgataṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ñātimittā suhajjā ca, abhinandanti āgataṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="862"><hi rend="paranum">862</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatheva katapuññampi, asmā lokā paraṃ gataṃ;</p>

<p rend="gathalast">Puññāni paṭiggaṇhanti, piyaṃ ñātīva āgata’’nti. – gāthā abhāsi;</p>

<p rend="bodytext">Nandiyo <pb ed="P" n="0.0222" /> taṃ sutvā bhiyyosomattāya dānāni deti, puññāni karoti, so vaṇijjāya gacchanto revatiṃ āha ‘‘bhadde, mayā paṭṭhapitaṃ saṅghassa dānaṃ anāthānaṃ pākavattañca tvaṃ appamattā pavatteyyāsī’’ti. Sā ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇi. So pavāsagatopi yattha yattha vāsaṃ kappeti, tattha tattha bhikkhūnaṃ anāthānañca yathāvibhavaṃ dānaṃ detiyeva. Tassa anukampāya khīṇāsavā dūratopi āgantvā dānaṃ sampaṭicchanti. Revatī pana tasmiṃ gate katipāhameva dānaṃ pavattetvā anāthānaṃ bhattaṃ upacchindi, bhikkhūnampi bhattaṃ kaṇājakaṃ bilaṅgadutiyaṃ adāsi <pb ed="M" n="0.0206" />. Bhikkhūnaṃ bhuttaṭṭhāne attanā bhuttāvasesāni sitthāni macchamaṃsakhaṇḍamissakāni calakaṭṭhikāni ca pakiritvā manussānaṃ dasseti ‘‘passatha samaṇānaṃ kammaṃ, saddhādeyyaṃ nāma evaṃ chaḍḍentī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Atha nandiyo vohārakasiddhi yathālābho āgantvā taṃ pavattiṃ sutvā revatiṃ gehato nīharitvā gehaṃ pāvisi. Dutiyadivase buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa mahādānaṃ pavattetvā niccabhattaṃ anāthabhattañca sammadeva pavattesi, attano sahāyehi upanītaṃ revatiṃ ghāsacchādanaparamatāya ṭhapesi. So aparena samayena kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane attano vimāneyeva nibbatti. Revatī pana sabbaṃ dānaṃ pacchinditvā ‘‘imesaṃ vasena mayhaṃ lābhasakkāro parihāyī’’ti bhikkhusaṅghaṃ akkosantī paribhāsantī vicarati. Atha vessavaṇo dve yakkhe āṇāpesi ‘‘gacchatha, bhaṇe, bārāṇasinagare ugghosatha ‘‘ito sattame divase revatī jīvantīyeva niraye pakkhipīyatī’ti’’. Taṃ sutvā mahājano saṃvegajāto bhītatasito ahosi.</p>

<p rend="bodytext">Atha <pb ed="V" n="0.0188" /> revatī pana pāsādaṃ abhiruhitvā dvāraṃ thaketvā nisīdi. Sattame divase tassā pāpakammasañcoditena vessavaṇena raññā āṇattā jalitakapilakesamassukā cipiṭavirūpanāsikā pariṇatadāṭhā lohitakkhā sajaladharasamānavaṇṇā <pb ed="P" n="0.0223" /> ativiya bhayānakarūpā dve yakkhā upagantvā ‘‘uṭṭhehi, revate, supāpadhamme’’tiādīni vadantā nānābāhāsu gahetvā ‘‘mahājano passatū’’ti sakalanagare vīthito vīthiṃ paribbhamāpetvā ākāsaṃ abbhuggantvā tāvatiṃsabhavanaṃ netvā nandiyassa vimānaṃ sampattiñcassā dassetvā taṃ vilapantiṃyeva ussadanirayasamīpaṃ pāpesuṃ. Taṃ yamapurisā ussadaniraye khipiṃsu. Tenāha –</p>

<p rend="hangnum" n="863"><hi rend="paranum">863</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uṭṭhehi revate supāpadhamme, apārutadvāre adānasīle;</p>

<p rend="gathalast">Nessāma taṃ yattha thunanti duggatā, samappitā nerayikā dukhenā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <pb ed="M" n="0.0207" /><hi rend="bold">uṭṭhehī</hi>ti uṭṭhaha, na dānesa pāsādo taṃ nirayabhayato rakkhituṃ sakkoti, tasmā sīghaṃ uṭṭhahitvā āgacchāhīti attho. <hi rend="bold">Revate</hi>ti taṃ nāmena ālapati. <hi rend="bold">Supāpadhamme</hi>tiādinā uṭṭhānassa kāraṇaṃ vadati. Yasmā tvaṃ ariyānaṃ akkosanaparibhāsanādinā suṭṭu lāmakapāpadhammā, yasmā ca apārutaṃ dvāraṃ nirayassa tava pavesanatthaṃ, tasmā uṭṭhehīti. <hi rend="bold">Adānasīle</hi>ti kassaci kiñci na dānasīle kadariye maccharinī, idampi uṭṭhānasseva kāraṇavacanaṃ. Yasmā dānasīlānaṃ amaccharīnaṃ tava sāmikasadisānaṃ sugatiyaṃ nivāso, tādisānaṃ pana adānasīlānaṃ maccharīnaṃ niraye nivāso, tasmā uṭṭhehi, muhuttamattampi tava idha ṭhātuṃ na dassāmīti adhippāyo. <hi rend="bold">Yattha thunanti duggatā</hi>ti dukkhagatattā duggatā. <hi rend="bold">Nerayikā</hi>ti nirayadukkhena samappitā samaṅgībhūtā yasmiṃ niraye thunanti, yāva pāpakammaṃ na byanti hoti, tāva nikkhamituṃ alabhantā <pb ed="P" n="0.0224" /> nitthunanti, tattha taṃ nessāma nayissāma khipissāmāti yojanā.</p>

<p rend="hangnum" n="864"><hi rend="paranum">864</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Icceva vatvāna yamassa dūtā, te dve yakkhā lohitakkhā brahantā;</p>

<p rend="gathalast">Paccekabāhāsu gahetvā revataṃ, pakkāmayuṃ devagaṇassa santike’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Idaṃ saṅgītikāravacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">icceva vatvānā</hi>ti iti eva ‘‘uṭṭhehī’’tiādinā vatvā, vacanasamanantaramevāti attho. <hi rend="bold">Yamassa dūtā</hi>ti appaṭisedhaniyatassa yamassa rañño dūtasadisā. Vessavaṇena hi te pesitā <pb ed="V" n="0.0189" />. Tathā hi te tāvatiṃsabhavanaṃ nayiṃsu. Keci ‘‘na yamassa dūtā’’ti na-kāraṃ ‘‘yamassā’’ti padena sambandhitvā ‘‘vessavaṇassa dūtā’’ti atthaṃ vadanti, taṃ na yujjati. Na hi na yamadūtatāya vessavaṇassa dūtāti sijjhati. Yajanti tattha baliṃ upaharantīti <hi rend="bold">yakkhā. Lohitakkhā</hi>ti rattanayanā. Yakkhānañhi nettāni atilohitāni honti. <hi rend="bold">Brahantā</hi>ti mahantā. <hi rend="bold">Paccekabāhāsū</hi>ti eko ekabāhāyaṃ, itaro itarabāhāyanti paccekaṃ bāhāsu. <hi rend="bold">Revata</hi>nti revatiṃ. Revatātipi tassā nāmameva. Tathā hi ‘‘revate’’ti <pb ed="M" n="0.0208" /> vuttaṃ. <hi rend="bold">Pakkāmayu</hi>nti pakkāmesuṃ, upanesunti attho. <hi rend="bold">Devagaṇassā</hi>ti tāvatiṃsabhavane devasaṅghassa.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ tehi yakkhehi tāvatiṃsabhavanaṃ netvā nandiyavimānassa avidūre ṭhapitā revatī taṃ sūriyamaṇḍalasadisaṃ ativiya pabhassaraṃ disvā –</p>

<p rend="hangnum" n="865"><hi rend="paranum">865</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ādiccavaṇṇaṃ ruciraṃ pabhassaraṃ, byamhaṃ subhaṃ kañcanajālachannaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kassetamākiṇṇajanaṃ <pb ed="P" n="0.0225" /> vimānaṃ, suriyassa raṃsīriva jotamānaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="866"><hi rend="paranum">866</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nārīgaṇā candanasāralittā, ubhato vimānaṃ upasobhayanti;</p>

<p rend="gathalast">Taṃ dissati suriyasamānavaṇṇaṃ, ko modati saggapatto vimāne’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Te yakkhe pucchi. Tepi tassā –</p>

<p rend="hangnum" n="867"><hi rend="paranum">867</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bārāṇasiyaṃ nandiyo nāmāsi, upāsako amaccharī dānapati vadaññū;</p>

<p rend="gathalast">Tassetamākiṇṇajanaṃ vimānaṃ, sūriyassa raṃsīriva jotamānaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="868"><hi rend="paranum">868</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nārīgaṇā candanasāralittā, ubhato vimānaṃ upasobhayanti;</p>

<p rend="gathalast">Taṃ dissati sūriyasamānavaṇṇaṃ, so modati saggapatto vimāne’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Ācikkhiṃsu.</p>

<p rend="bodytext" n="868"><hi rend="paranum">868</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">candanasāralittā</hi>ti sārabhūtena candanagandhena anulittasarīrā. <hi rend="bold">Ubhato vimāna</hi>nti vimānaṃ ubhato anto ceva bahi ca saṅgītādīhi upecca sobhayanti.</p>

<p rend="bodytext">Atha <pb ed="M" n="0.0209" /><pb ed="V" n="0.0190" /> revatī –</p>

<p rend="hangnum" n="869"><hi rend="paranum">869</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nandiyassāhaṃ bhariyā, agārinī sabbakulassa issarā;</p>

<p rend="gathalast">Bhattu vimāne ramissāmi dānahaṃ, na patthaye nirayaṃ dassanāyā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Tattha <hi rend="bold">agārinī</hi>ti gehasāminī. ‘‘Bhariyā sagāminī’’tipi paṭhanti, bhariyā sahagāminīti attho. <hi rend="bold">Sabbakulassa issarā bhattū</hi>ti mama bhattu nandiyassa sabbakuṭumbikassa issarā sāminī ahosiṃ, tasmā idānipi vimāne issarā bhavissāmīti āha. <hi rend="bold">Vimāne ramissāmi</hi><pb ed="P" n="0.0226" /><hi rend="bold">dānaha</hi>nti evaṃ palobhetumeva hi taṃ te tattha nesuṃ. <hi rend="bold">Na patthaye nirayaṃ dassanāyā</hi>ti yaṃ pana nirayaṃ maṃ tumhe netukāmā, taṃ nirayaṃ dassanāyapi na patthaye, kuto pavisitunti vadati.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ vadantimeva ‘‘tvaṃ taṃ patthehi vā mā vā, kiṃ tava patthanāyā’’ti nirayasamīpaṃ netvā –</p>

<p rend="hangnum" n="870"><hi rend="paranum">870</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Eso te nirayo supāpadhamme, puññaṃ tayā akataṃ jīvaloke;</p>

<p rend="gathalast">Na hi maccharī rosako pāpadhammo, saggūpagānaṃ labhati sahabyata’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāhaṃsu. Tassattho – <hi rend="bold">eso</hi> tava <hi rend="bold">nirayo,</hi> tayā dīgharattaṃ mahādukkhaṃ anubhavitabbaṭṭhānabhūto. Kasmā? <hi rend="bold">Puññaṃ tayā akataṃ jīvaloke,</hi> yasmā manussaloke appamattakampi tayā puññaṃ nāma na kataṃ, evaṃ akatapuñño pana tādiso satto <hi rend="bold">maccharī</hi> attano sampattinigūhanalakkhaṇena maccharena samannāgato, paresaṃ rosuppādanena <hi rend="bold">rosako,</hi> lobhādīhi pāpadhammehi samaṅgībhāvato <hi rend="bold">pāpadhammo saggūpagānaṃ</hi> devānaṃ <hi rend="bold">sahabyataṃ</hi> sahabhāvaṃ <hi rend="bold">na labhatī</hi>ti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ pana vatvā te dve yakkhā tatthevantaradhāyiṃsu. Taṃsadise pana dve nirayapāle saṃsavake nāma gūthaniraye pakkhipituṃ ākaḍḍhante passitvā –</p>

<p rend="hangnum" n="871"><hi rend="paranum">871</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kiṃ <pb ed="M" n="0.0210" /> nu gūthañca muttañca, asuci paṭidissati;</p>

<p rend="gathalast">Duggandhaṃ kimidaṃ mīḷhaṃ, kimetaṃ upavāyatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Taṃ <pb ed="V" n="0.0191" /> nirayaṃ pucchi.</p>

<p rend="hangnum" n="872"><hi rend="paranum">872</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Esa saṃsavako nāma, gambhīro sataporiso;</p>

<p rend="gathalast">Yattha vassasahassāni, tuvaṃ paccasi revate’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Tasmiṃ <pb ed="P" n="0.0227" /> kathite tattha attano nibbattihetubhūtaṃ kammaṃ pucchantī –</p>

<p rend="hangnum" n="873"><hi rend="paranum">873</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kiṃ nu kāyena vācāya, manasā dukkaṭaṃ kataṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kena saṃsavako laddho, gambhīro sataporiso’’ti. – āha;</p>

<p rend="hangnum" n="874"><hi rend="paranum">874</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Samaṇe brāhmaṇe cāpi, aññe vāpi vanibbake;</p>

<p rend="gathalast">Musāvādena vañcesi, taṃ pāpaṃ pakataṃ tayā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Tassā taṃ kammaṃ kathetvā puna te –</p>

<p rend="hangnum" n="875"><hi rend="paranum">875</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena saṃsavako laddho, gambhīro sataporiso;</p>

<p rend="gathalast">Tatthe vassasahassāni, tuvaṃ paccasi revate’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āhaṃsu. Tattha <hi rend="bold">saṃsavako nāmā</hi>ti niccakālaṃ gūthamuttādiasucissa saṃsavanato paggharaṇato saṃsavako nāma.</p>

<p rend="bodytext">Na kevalaṃ tuyhaṃ idha saṃsavakalābho eva, atha kho ettha anekāni vassasahassāni paccitvā uttiṇṇāya hatthacchedādilābhopīti dassetuṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="876"><hi rend="paranum">876</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Hatthepi chindanti athopi pāde, kaṇṇepi chindanti athopi nāsaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Athopi kākoḷagaṇā samecca, saṅgamma khādanti viphandamāna’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Tattha laddhabbakāraṇaṃ āhaṃsu. Tattha <hi rend="bold">kākoḷagaṇā</hi>ti kākasaṅghā. Te kirassā tigāvutappamāṇe sarīre anekasatāni anekasahassāni patitvā tālakkhandhaparimāṇehi sunisitaggehi ayomayehi <pb ed="V" n="0.0192" /> mukhatuṇḍehi vijjhitvā vijjhitvā khādanti, maṃsaṃ gahitagahitaṭṭhāne kammabalena <pb ed="M" n="0.0211" /> pūrateva. Tenāha ‘‘kākoḷagaṇā samecca, saṅgamma khādanti viphandamāna’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Puna sā manussalokaṃ paccānayanāya yācanādivasena taṃ taṃ vippalapi. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="877"><hi rend="paranum">877</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sādhu <pb ed="P" n="0.0228" /> kho maṃ paṭinetha, kāhāmi kusalaṃ bahuṃ;</p>

<p rend="gatha2">Dānena samacariyāya, saṃyamena damena ca;</p>

<p rend="gathalast">Yaṃ katvā sukhitā honti, na ca pacchānutappare’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Puna nirayapālā –</p>

<p rend="hangnum" n="878"><hi rend="paranum">878</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pure tuvaṃ pamajjitvā, idāni paridevasi;</p>

<p rend="gathalast">Sayaṃ katānaṃ kammānaṃ, vipākaṃ anubhossasī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āhaṃsu. Puna sā āha –</p>

<p rend="hangnum" n="879"><hi rend="paranum">879</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ko devalokato manussalokaṃ, gantvāna puṭṭho me evaṃ vadeyya;</p>

<p rend="gatha2">Nikkhittadaṇḍesu dadātha dānaṃ, acchādanaṃ seyyamathannapānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Na hi maccharī rosako pāpadhammo, saggūpagānaṃ labhati sahabyataṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="880"><hi rend="paranum">880</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sāhaṃ nūna ito gantvā, yoniṃ laddhāna mānusiṃ;</p>

<p rend="gatha2">Vadaññū sīlasampannā, kāhāmi kusalaṃ bahuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dānena samacariyāya, saṃyamena damena ca.</p>

<p rend="hangnum" n="881"><hi rend="paranum">881</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ārāmāni ca ropissaṃ, dugge saṅkamāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Papañca udapānañca, vippasannena cetasā.</p>

<p rend="hangnum" n="882"><hi rend="paranum">882</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Cātuddasiṃ pañcadasiṃ, yā ca pakkhassa aṭṭhamī;</p>

<p rend="gathalast">Pāṭihāriyapakkhañca, aṭṭhaṅgasusamāgataṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="883"><hi rend="paranum">883</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uposathaṃ <pb ed="V" n="0.0193" /> upavasissaṃ, sadā sīlesu saṃvutā;</p>

<p rend="gathalast">Na ca dāne pamajjissaṃ, sāmaṃ diṭṭhamidaṃ mayā’’ti.</p>

<p rend="hangnum" n="884"><hi rend="paranum">884</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Iccevaṃ <pb ed="M" n="0.0212" /> vippalapantiṃ, phandamānaṃ tato tato;</p>

<p rend="gathalast">Khipiṃsu niraye ghore, uddhaṃpādaṃ avaṃsira’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Idaṃ saṅgītikāravacanaṃ. Puna sā –</p>

<p rend="hangnum" n="885"><hi rend="paranum">885</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ pure maccharinī ahosiṃ, paribhāsikā samaṇabrāhmaṇānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Vitathena ca sāmikaṃ vañcayitvā, paccāmahaṃ niraye ghorarūpe’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Osānagāthamāha. Tattha <pb ed="P" n="0.0229" /><hi rend="bold">‘‘ahaṃ pure maccharinī’’</hi>ti gāthā niraye nibbattāya vuttā, itarā anibbattāya evāti veditabbā. Sesaṃ suviññeyyamevāti.</p>

<p rend="bodytext">Bhikkhū revatiyā yakkhehi gahetvā nītabhāvaṃ bhagavato ārocesuṃ. Taṃ sutvā bhagavā ādito paṭṭhāya imaṃ vatthuṃ kathetvā upari vitthārena dhammaṃ desesi, desanāpariyosāne bahū sotāpattiphalādīni pāpuṇiṃsu. Kāmañcetaṃ revatīpaṭibaddhāya kathāya yebhuyyabhāvato ‘‘revatīvimāna’’nti voharīyati, yasmā pana revatī vimānadevatā na hoti, nandiyassa pana devaputtassa vimānādisampattipaṭisaṃyuttañcetaṃ, tasmā purisavimānesveva saṅgahaṃ āropitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Revatīvimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Chattamāṇavakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yo vadataṃ pavaro manujesū</hi>ti chattamāṇavakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena setabyāyaṃ aññatarassa brāhmaṇassa kicchāladdho putto chatto nāma brāhmaṇamāṇavo ahosi. So vayappatto pitarā pesito ukkaṭṭhaṃ gantvā brāhmaṇassa pokkharasātissa santike medhāvitāya analasatāya ca na cireneva mante vijjāṭṭhānāni ca uggahetvā brāhmaṇasippe nipphattiṃ patto. So ācariyaṃ abhivādetvā ‘‘mayā <pb ed="V" n="0.0194" /> tumhākaṃ santike sippaṃ <pb ed="M" n="0.0213" /> sikkhitaṃ, kiṃ vo garudakkhiṇaṃ demī’’ti āha. Ācariyo ‘‘garudakkhiṇā nāma antevāsikassa vibhavānurūpā, kahāpaṇasahassamānehī’’ti āha. Chattamāṇavo ācariyaṃ abhivādetvā setabyaṃ gantvā mātāpitaro vanditvā tehi abhinandiyamāno katapaṭisanthāro tamatthaṃ pitu ārocetvā ‘‘detha me dātabbayuttakaṃ, ajjeva datvā āgamissāmī’’ti āha. Taṃ mātāpitaro <pb ed="P" n="0.0230" /> ‘‘tāta, ajja vikālo, sve gamissasī’’ti vatvā kahāpaṇe nīharitvā bhaṇḍikaṃ bandhāpetvā ṭhapesuṃ. Corā taṃ pavattiṃ ñatvā chattamāṇavakassa gamanamagge aññatarasmiṃ vanagahane nilīnā acchiṃsu ‘‘māṇavaṃ māretvā kahāpaṇe gaṇhissāmā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Bhagavā paccūsasamaye mahākaruṇāsamāpattito vuṭṭhāya lokaṃ volokento chattamāṇavakassa saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhānaṃ, corehi māritassa devaloke nibbattiṃ, tato saha vimānena āgatassa tattha sannipatitaparisāya ca dhammābhisamayaṃ disvā paṭhamatarameva gantvā māṇavakassa gamanamagge aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi. Māṇavo ācariyadhanaṃ gahetvā setabyato ukkaṭṭhābhimukho gacchanto antarāmagge bhagavantaṃ nisinnaṃ disvā upasaṅkamitvā aṭṭhāsi. ‘‘Kuhiṃ gamissasī’’ti bhagavatā vutto ‘‘ukkaṭṭhaṃ, bho gotama, gamissāmi mayhaṃ ācariyassa pokkharasātissa garudakkhiṇaṃ dātu’’nti āha. Atha bhagavā ‘‘jānāsi pana tvaṃ, māṇava, tīṇi saraṇāni, pañca sīlānī’’ti vatvā tena ‘‘nāhaṃ jānāmi, kimatthiyāni panetāni kīdisāni cā’’ti vutte ‘‘idamīdisa’’nti saraṇagamanassa sīlasamādānassa ca phalānisaṃsaṃ vibhāvetvā ‘‘uggaṇhāhi tāva, māṇavaka, saraṇagamanavidhi’’nti vatvā ‘‘sādhu uggaṇhissāmi, kathetha bhante bhagavā’’ti tena yācito tassa ruciyā anurūpaṃ gāthābandhavasena saraṇagamanavidhiṃ dassento –</p>

<p rend="hangnum" n="886"><hi rend="paranum">886</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yo vadataṃ pavaro manujesu, sakyamunī bhagavā katakicco;</p>

<p rend="gathalast">Pāragato balavīriyasamaṅgī, taṃ sugataṃ saraṇatthamupehi.</p>

<p rend="hangnum" n="887"><hi rend="paranum">887</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Rāgavirāgamanejamasokaṃ <pb ed="M" n="0.0214" />, dhammamasaṅkhatamappaṭikūlaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Madhuramimaṃ <pb ed="P" n="0.0231" /> paguṇaṃ suvibhattaṃ, dhammamimaṃ saraṇatthamupehi.</p>

<p rend="hangnum" n="888"><hi rend="paranum">888</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yattha ca dinna mahapphalamāhu, catūsu sucīsu purisayugesu;</p>

<p rend="gathalast">Aṭṭha ca puggala dhammadasā te, saṅghamimaṃ saraṇatthamupehī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Tisso <pb ed="V" n="0.0195" /> gāthāyo abhāsi.</p>

<p rend="bodytext" n="886"><hi rend="paranum">886</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">yo</hi>ti aniyamitavacanaṃ, tassa ‘‘ta’’nti iminā niyamanaṃ veditabbaṃ. <hi rend="bold">Vadata</hi>nti vadantānaṃ. <hi rend="bold">Pavaro</hi>ti seṭṭho, kathikānaṃ uttamo vādīvaroti attho. <hi rend="bold">Manujesū</hi>ti ukkaṭṭhaniddeso yathā ‘‘satthā devamanussāna’’nti. Bhagavā pana devamanussānampi brahmānampi sabbesampi sattānaṃ pavaroyeva, bhagavato ca carimabhave manussesu uppannatāya vuttaṃ ‘‘manujesū’’ti. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘sakyamunī’’</hi>ti. Sakyakulappasutatāya sakyo, kāyamoneyyādīhi samannāgatato anavasesassa ca ñeyyassa munanato muni cāti <hi rend="bold">sakyamuni</hi>. Bhāgyavantatādīhi catūhi kāraṇehi <hi rend="bold">bhagavā</hi>. Catūhi maggehi kātabbassa pariññādipabhedassa soḷasavidhassa kiccassa katattā nipphāditattā <hi rend="bold">katakicco</hi>. Pāraṃ sakkāyassa paratīraṃ nibbānaṃ gato sayambhuñāṇena adhigatoti <hi rend="bold">pāragato</hi>. Asadisena kāyabalena, anaññasādhāraṇena ñāṇabalena, catubbidhasammappadhānavīriyena ca samannāgatattā <hi rend="bold">balavīriyasamaṅgī</hi>. Sobhanagamanattā, sundaraṃ ṭhānaṃ gatattā, sammā gatattā, sammā ca gaditattā <hi rend="bold">sugato</hi>. Taṃ sugataṃ sammāsambuddhaṃ <hi rend="bold">saraṇatthaṃ</hi> saraṇāya parāyaṇāya apāyadukkhavaṭṭadukkhaparittāṇāya <hi rend="bold">upehi</hi> upagaccha, ajja paṭṭhāya ahitanivattanena hitasaṃvaḍḍhanena ‘‘ayaṃ me bhagavā saraṇaṃ tāṇaṃ leṇaṃ parāyaṇaṃ gati paṭisaraṇa’’nti bhaja seva, evaṃ jānāhi vā bujjhassūti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="887"><hi rend="paranum">887</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rāgavirāga</hi>nti <pb ed="P" n="0.0232" /> ariyamaggamāha. Tena hi ariyā anādikālabhāvitampi rāgaṃ virajjenti. <hi rend="bold">Anejamasoka</hi>nti ariyaphalaṃ. Tañhi ejāsaṅkhātāya taṇhāya avasiṭṭhānañca sokanimittānaṃ kilesānaṃ sabbaso paṭippassambhanato <pb ed="M" n="0.0215" /> ‘‘anejaṃ asoka’’nti ca vuccati. <hi rend="bold">Dhamma</hi>nti sabhāvadhammaṃ. Sabhāvato gahetabbadhammo hesa yadidaṃ maggaphalanibbānāni, na pariyattidhammo viya paññattidhammavasena. <hi rend="bold">Dhamma</hi>nti vā paramatthadhammaṃ, nibbānanti attho. Samecca sambhuyya paccayehi kataṃ saṅkhataṃ, na saṅkhatanti <hi rend="bold">asaṅkhataṃ</hi>. Tadeva nibbānaṃ. Natthi ettha kiñcipi paṭikūlanti <hi rend="bold">appaṭikūlaṃ</hi>. Savanavelāyaṃ upaparikkhaṇavelāyaṃ paṭipajjanavelāyanti sabbadāpi iṭṭhamevāti <hi rend="bold">madhuraṃ</hi>. Sabbaññutaññāṇasannissayāya paṭibhānasampadāya pavattitattā suppavattibhāvato nipuṇabhāvato ca <hi rend="bold">paguṇaṃ</hi>. Vibhajitabbassa atthassa khandhādivasena kusalādivasena uddesādivasena ca suṭṭhu vibhajanato <hi rend="bold">suvibhattaṃ</hi>. Tīhipi padehi pariyattidhammameva vadati. Teneva hissa āpāthakāle viya vimaddanakālepi kathentassa viya suṇantassāpi sammukhībhāvato ubhatopaccakkhatāya dassanatthaṃ <hi rend="bold">‘‘ima’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Dhamma</hi>nti yathāvapaṭipajjante apāyadukkhapātato dhāraṇatthena dhammaṃ, idaṃ catubbidhassāpi dhammassa sādhāraṇavacanaṃ. Pariyattidhammopi <pb ed="V" n="0.0196" /> hi saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhānamattāyapi yathāvapaṭipattiyā apāyadukkhapātato dhāreti eva. Imassa ca atthassa idameva vimānaṃ sādhakanti daṭṭhabbaṃ. Sādhāraṇabhāvena yathāvuttadhammassa paccakkhaṃ katvā dassento puna <hi rend="bold">‘‘ima’’</hi>nti āha.</p>

<p rend="bodytext" n="888"><hi rend="paranum">888</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yatthā</hi>ti yasmiṃ ariyasaṅghe. <hi rend="bold">Dinna</hi>nti pariccattaṃ annādideyyadhammaṃ. <hi rend="bold">Dinna mahapphala</hi>nti gāthāsukhatthaṃ <pb ed="P" n="0.0233" /> anunāsikalopo kato. Accantameva kilesāsucito visujjhanena <hi rend="bold">sucīsu</hi> ‘‘sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno’’tiādinā (a. ni. 8.60) vuttesu <hi rend="bold">catūsu purisayugesu. Aṭṭhā</hi>ti maggaṭṭhaphalaṭṭhesu yugaḷe akatvā visuṃ visuṃ gahaṇena aṭṭha puggalā. Gāthāsukhatthameva cettha <hi rend="bold">‘‘puggala dhammadasā’’</hi>ti rassaṃ katvā niddeso. <hi rend="bold">Dhammadasā</hi>ti catusaccadhammassa nibbānadhammassa ca paccakkhato dassanakā. Diṭṭhisīlasāmaññena saṃhatabhāvena <hi rend="bold">saṅghaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ bhagavatā tīhi gāthāhi saraṇaguṇasandassanena saddhiṃ saraṇagamanavidhimhi vutte māṇavo taṃtaṃsaraṇaguṇānussaraṇamukhena saraṇagamanavidhino attano hadaye ṭhapitabhāvaṃ vibhāvento tassā tassā gāthāya <pb ed="M" n="0.0216" /> anantaraṃ ‘‘yo vadataṃ pavaro’’tiādinā taṃ taṃ gāthaṃ paccanubhāsi. Evaṃ paccanubhāsitvā ṭhitassa pañca sikkhāpadāni sarūpato phalānisaṃsato ca vibhāvetvā tesaṃ samādānavidhiṃ kathesi. So tampi suṭṭhu upadhāretvā pasannamānaso ‘‘handāhaṃ bhagavā gamissāmī’’ti vatvā ratanattayaguṇaṃ anussaranto taṃyeva maggaṃ paṭipajji. Bhagavāpi ‘‘alaṃ imassa ettakaṃ kusalaṃ devalokūpapattiyā’’ti jetavanameva agamāsi.</p>

<p rend="bodytext">Māṇavassa pana pasannacittassa ratanattayaguṇaṃ sallakkhaṇavasena ‘‘saraṇaṃ upemī’’ti pavattacittuppādatāya saraṇesu ca, bhagavatā vuttanayena pañcannaṃ sīlānaṃ adhiṭṭhānena sīlesu ca patiṭṭhitassa teneva nayena ratanattayaguṇe anussarantasseva gacchantassa corā magge pariyuṭṭhiṃsu. So te agaṇetvā ratanattayaguṇe anussarantoyeva gacchati. Tañceko coro gumbantaraṃ upanissāya ṭhito visapītena sarena sahasāva vijjhitvā <pb ed="P" n="0.0234" /> jīvitakkhayaṃ pāpetvā kahāpaṇabhaṇḍikaṃ gahetvā attano sahāyehi saddhiṃ pakkāmi. Māṇavo pana kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane tiṃsayojanike kanakavimāne suttappabuddho viya accharāsahassaparivuto saṭṭhisakaṭabhārālaṅkārapaṭimaṇḍitattabhāvo nibbatti, tassa vimānassa ābhā sātirekāni vīsatiyojanāni pharitvā tiṭṭhati.</p>

<p rend="bodytext">Atha māṇavaṃ kālakataṃ disvā setabyagāmavāsino manussā setabyaṃ gantvā tassa mātāpitūnaṃ <pb ed="V" n="0.0197" /> ukkaṭṭhagāmavāsino ca ukkaṭṭhaṃ gantvā brāhmaṇassa pokkharasātissa kathesuṃ. Taṃ sutvā tassa mātāpitaro ñātimittā brāhmaṇo ca pokkharasāti saparivārā assumukhā rodamānā taṃ padesaṃ agamaṃsu, yebhuyyena setabyavāsino ca ukkaṭṭhavāsino ca icchānaṅgalavāsino ca sannipatiṃsu, mahāsamāgamo ahosi. Atha māṇavassa mātāpitaro maggassa avidūre citakaṃ sajjetvā sarīrakiccaṃ kātuṃ ārabhiṃsu.</p>

<p rend="bodytext">Atha bhagavā cintesi ‘‘mayi gate chattamāṇavo maṃ vandituṃ āgamissati, āgatañca taṃ katakammaṃ kathāpento kammaphalaṃ paccakkhaṃ kāretvā dhammaṃ desessāmi, evaṃ mahājanassa dhammābhisamayo bhavissatī’’ti cintetvā mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ taṃ padesaṃ upagantvā aññatarasmiṃ rukkhamūle <pb ed="M" n="0.0217" /> nisīdi chabbaṇṇabuddharaṃsiyo vissajjento. Atha chattamāṇavadevaputtopi attano sampattiṃ paccavekkhitvā, tassā kāraṇaṃ upadhārento saraṇagamanañca sīlasamādānañca disvā, vimhayajāto bhagavati sañjātapasādabahumāno ‘‘idānevāhaṃ gantvā bhagavantañca bhikkhusaṅghañca vandissāmi, ratanattayaguṇe ca mahājanassa pākaṭe karissāmī’’ti kataññutaṃ nissāya sakalaṃ taṃ araññapadesaṃ ekālokaṃ karonto, saha vimānena āgantvā vimānato oruyha mahatā parivārena saddhiṃ dissamānarūpo upasaṅkamitvā bhagavato <pb ed="P" n="0.0235" /> pādesu sirasā nipatanto abhivādetvā añjaliṃ paggayha ekamantaṃ aṭṭhāsi. Taṃ disvā mahājano ‘‘ko nu kho ayaṃ devo vā brahmā vā’’ti acchariyabbhutajāto upasaṅkamitvā bhagavantaṃ parivāresi. Bhagavā tena katapuññakammaṃ pākaṭaṃ kātuṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="889"><hi rend="paranum">889</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Na tathā tapati nabhe sūriyo, cando ca na bhāsati na phusso;</p>

<p rend="gathalast">Yathā atulamidaṃ mahappabhāsaṃ, ko nu tvaṃ tidivā mahiṃ upāgā.</p>

<p rend="hangnum" n="890"><hi rend="paranum">890</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Chindati raṃsī pabhaṅkarassa, sādhikavīsatiyojanāni ābhā;</p>

<p rend="gathalast">Rattimapi yathā divaṃ karoti, parisuddhaṃ vimalaṃ subhaṃ vimānaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="891"><hi rend="paranum">891</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bahupadumavicitrapuṇḍarīkaṃ, vokiṇṇaṃ kusumehi nekacittaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Arajavirajahemajālachannaṃ, ākāse tapati yathāpi sūriyo.</p>

<p rend="hangnum" n="892"><hi rend="paranum">892</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Rattambarapītavāsasāhi, agarupiyaṅgucandanussadāhi;</p>

<p rend="gathalast">Kañcanatanusannibhattacāhi, paripūraṃ gaganaṃva tārakāhi.</p>

<p rend="hangnum" n="893"><hi rend="paranum">893</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Naranāriyo <pb ed="M" n="0.0218" /><pb ed="V" n="0.0198" /> bahuketthanekavaṇṇā, kusumavibhūsitābharaṇettha sumanā;</p>

<p rend="gathalast">Anilapamuñcitā pavanti surabhiṃ, tapaniyavitatā suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="hangnum" n="894"><hi rend="paranum">894</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kissa saṃyamassa ayaṃ vipāko, kenāsi kammaphalenidhūpapanno;</p>

<p rend="gathalast">Yathā <pb ed="P" n="0.0236" /> ca te adhigatamidaṃ vimānaṃ, tadanupadaṃ avacāsi iggha puṭṭho’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Taṃ devaputtaṃ paṭipucchi.</p>

<p rend="bodytext" n="886"><hi rend="paranum">886</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">tapatī</hi>ti dippati. <hi rend="bold">Nabhe</hi>ti ākāse. <hi rend="bold">Phusso</hi>ti phussatārakā. <hi rend="bold">Atula</hi>nti anupamaṃ, appamāṇaṃ vā. Idaṃ vuttaṃ hoti – yathā idaṃ tava vimānaṃ anupamaṃ appamāṇaṃ pabhassarabhāvena tato eva mahappabhāsaṃ ākāse dippati, na tathā tārakarūpāni dippanti, na cando, tāni tāva tiṭṭhantu, nāpi sūriyo dippati, evaṃbhūto ko nu tvaṃ devalokato imaṃ bhūmipadesaṃ upagato, taṃ pākaṭaṃ katvā imassa mahājanassa kathehīti.</p>

<p rend="bodytext" n="890"><hi rend="paranum">890</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chindatī</hi>ti vicchindati, pavattituṃ adento paṭihanatīti attho. <hi rend="bold">Raṃsī</hi>ti rasmiyo. <hi rend="bold">Pabhaṅkarassā</hi>ti sūriyassa. Tassa ca vimānassa pabhā samantato pañcavīsati yojanāni pharitvā tiṭṭhati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sādhikavīsatiyojanāni ābhā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rattimapi yathā divaṃ karotī</hi>ti attano pabhāya andhakāraṃ vidhamantaṃ rattibhāgampi divasabhāgaṃ viya karoti. Parisamantato anto ceva bahi ca suddhatāya <hi rend="bold">parisuddhaṃ</hi>. Sabbaso malābhāvena <hi rend="bold">vimalaṃ</hi>. Sundaratāya <hi rend="bold">subhaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="891"><hi rend="paranum">891</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bahupadumavicitrapuṇḍarīka</hi>nti bahuvidharattakamalañceva vicittavaṇṇasetakamalañca. Setakamalaṃ padumaṃ, rattakamalaṃ puṇḍarīkanti vadanti. <hi rend="bold">Vokiṇṇaṃ kusumehī</hi>ti aññehi ca nānāvidhehi pupphehi samokiṇṇaṃ. <hi rend="bold">Nekacitta</hi>nti <pb ed="M" n="0.0219" /> mālākammalatākammādinānāvidhavicittaṃ. <hi rend="bold">Arajavirajahemajālachanna</hi>nti sayaṃ apagatarajaṃ virajena niddosena kañcanajālena chāditaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="892"><hi rend="paranum">892</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rattambarapītavāsasāhī</hi>ti rattavatthāhi ceva pītavatthāhi ca. Ekā hi rattaṃ dibbavatthaṃ nivāsetvā pītaṃ uttariyaṃ karoti, aparā pītaṃ nivāsetvā rattaṃ uttariyaṃ karoti. Taṃ sandhāya vuttaṃ ‘‘rattambarapītavāsasāhī’’ti <pb ed="P" n="0.0237" />. <hi rend="bold">Agarupiyaṅgucandanussadāhī</hi>ti agarugandhena piyaṅgumālāhi candanagandhehi ca ussadāhi, ussannadibbāgarugandhādikāhīti attho. <hi rend="bold">Kañcanatanusannibhattacāhī</hi>ti <pb ed="V" n="0.0199" /> kanakasadisasukhumacchavīhi. <hi rend="bold">Paripūra</hi>nti tahaṃ tahaṃ vicarantīhi saṅgītipasutāhi ca paripuṇṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="893"><hi rend="paranum">893</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bahuketthā</hi>ti bahukā ettha. <hi rend="bold">Anekavaṇṇā</hi>ti nānārūpā. <hi rend="bold">Kusamavibhūsitābharaṇā</hi>ti visesato surabhivāyanatthaṃ dibbakusumehi alaṅkatadibbābharaṇā. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti etasmiṃ vimāne. <hi rend="bold">Sumanā</hi>ti sundaramanā pamuditacittā. <hi rend="bold">Anilapamuñcitā pavanti surabhi</hi>nti anilena pamuñcitagandhānaṃ pupphānaṃ vāyunā vimuttapattapuṭaṃ viya vibandhatāya vikasitatāya ca sugandhaṃ pavāyanti. ‘‘Anilapadhūpitā’’tipi paṭhanti, vātena mandaṃ āvuyhamānā hemamayapupphāti attho. Kanakacīrakādīhi veṇiādīsu otatatāya <hi rend="bold">tapaniyavitatā</hi>. Yebhuyyena kañcanābharaṇehi acchāditasarīratāya <hi rend="bold">suvaṇṇachannā. Naranāriyo</hi>ti devaputtā devadhītaro ca bahukā ettha tava vimāneti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="894"><hi rend="paranum">894</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Iṅghā</hi>ti codanatthe nipāto <hi rend="bold">puṭṭho</hi>ti pucchito imassa mahājanassa kammaphalapaccakkhabhāvāyāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Tato devaputto imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="895"><hi rend="paranum">895</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sayamidha pathe samecca māṇavena, satthānusāsi anukampamāno;</p>

<p rend="gathalast">Tava ratanavarassa dhammaṃ sutvā, karissāmīti ca bravittha chatto.</p>

<p rend="hangnum" n="896"><hi rend="paranum">896</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Jinavarapavaraṃ <pb ed="M" n="0.0220" /><pb ed="P" n="0.0238" /> upehi saraṇaṃ, dhammañcāpi tatheva bhikkhusaṅghaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="897"><hi rend="paranum">897</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā ca pāṇavadhaṃ vividhaṃ carassu asuciṃ,</p>

<p rend="gatha2">Na hi pāṇesu asaññataṃ avaṇṇayiṃsu sappaññā;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="898"><hi rend="paranum">898</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā ca parajanassa rakkhitampi, ādātabbamamaññitho adinnaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="899"><hi rend="paranum">899</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā <pb ed="V" n="0.0200" /> ca parajanassa rakkhitāyo, parabhariyā agamā anariyametaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="900"><hi rend="paranum">900</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā ca vitathaṃ aññathā abhāṇi, na hi musāvādaṃ avaṇṇayiṃsu sappaññā;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="901"><hi rend="paranum">901</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yena ca purisassa apeti saññā, taṃ majjaṃ parivajjayassu sabbaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante, pacchā te vacanaṃ tathevakāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="902"><hi rend="paranum">902</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Svāhaṃ idha pañca sikkhā karitvā, paṭipajjitvā tathāgatassa dhamme;</p>

<p rend="gathalast">Dvepathamagamāsiṃ coramajjhe, te maṃ tattha vadhiṃsu bhogahetu.</p>

<p rend="hangnum" n="903"><hi rend="paranum">903</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ettakamidaṃ <pb ed="M" n="0.0221" /> anussarāmi kusalaṃ, tato paraṃ na me vijjati aññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tena <pb ed="P" n="0.0239" /> sucaritena kammunāhaṃ, uppanno tidivesu kāmakāmī.</p>

<p rend="hangnum" n="904"><hi rend="paranum">904</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Passa khaṇamuhuttasaññamassa, anudhammappaṭipattiyā vipākaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Jalamiva yasasā samekkhamānā, bahukāmaṃ pihayanti hīnakammā.</p>

<p rend="hangnum" n="905"><hi rend="paranum">905</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Passa katipayāya desanāya, sugatiñcamhi gato sukhañca patto;</p>

<p rend="gathalast">Ye ca te satataṃ suṇanti dhammaṃ, maññe te amataṃ phusanti khemaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="906"><hi rend="paranum">906</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Appampi kataṃ mahāvipākaṃ, vipulaṃ hoti tathāgatassa dhamme;</p>

<p rend="gathalast">Passa katapuññatāya chatto, obhāseti pathaviṃ yathāpi sūriyo.</p>

<p rend="hangnum" n="907"><hi rend="paranum">907</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kimidaṃ kusalaṃ kimācarema, icceke hi samecca mantayanti;</p>

<p rend="gathalast">Te mayaṃ punareva laddha mānusattaṃ, paṭipannā viharemu sīlavanto.</p>

<p rend="hangnum" n="908"><hi rend="paranum">908</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bahukāro anukampako ca satthā, iti me sati agamā divā divassa;</p>

<p rend="gathalast">Svāhaṃ upagatomhi saccanāmaṃ, anukampassu punapi suṇemha dhammaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="909"><hi rend="paranum">909</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ye <pb ed="V" n="0.0201" /> cidha pajahanti kāmarāgaṃ, bhavarāgānusayañca pahāya mohaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Na ca te puna mupenti gabbhaseyyaṃ, parinibbānagatā hi sītibhūtā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="895"><hi rend="paranum">895</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0222" /><hi rend="bold">sayamidha pathe samecca māṇavenā</hi>ti idha imasmiṃ pathe mahāmagge sayameva upagatena māṇavena brāhmaṇakumārena samecca samāgantvā. Diṭṭhadhammikasamparāyikaparamatthehi sattānaṃ yathārahamanusāsanato <hi rend="bold">satthā</hi> bhagavā, tvaṃ yaṃ māṇavaṃ yathādhammaṃ <pb ed="P" n="0.0240" /><hi rend="bold">anusāsi anukampamāno</hi> anuggaṇhanto, <hi rend="bold">tava ratanavarassa</hi> aggaratanassa sammāsambuddhassa, taṃ <hi rend="bold">dhammaṃ sutvā iti</hi> evaṃ <hi rend="bold">karissāmi</hi> yathānusiṭṭhaṃ paṭipajjissāmīti, so <hi rend="bold">chatto</hi> chattanāmako māṇavo <hi rend="bold">bravittha</hi> kathesīti padayojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="896"><hi rend="paranum">896</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ yathāpucchitaṃ kammaṃ kāraṇato dassetvā idāni taṃ sarūpato vibhāgato ca dassento satthārā samādapitabhāvaṃ attanā ca tattha pacchā patiṭṭhitabhāvaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘jinavarapavara’’</hi>ntiādimāha. Tattha <hi rend="bold">noti paṭhamaṃ avocahaṃ bhante</hi>ti bhante bhagavā ‘‘saraṇagamanaṃ jānāsī’’ti tayā vutto ‘‘no’’ti na ‘‘jānāmī’’ti paṭhamaṃ avocaṃ ahaṃ. <hi rend="bold">Pacchā te vacanaṃ tathevakāsi</hi>nti pacchā tayā vuttaṃ kathaṃ parivattento tava vacanaṃ tatheva akāsiṃ paṭipajjiṃ, tīṇipi saraṇāni upagacchinti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="897"><hi rend="paranum">897</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vividha</hi>nti uccāvacaṃ, appasāvajjaṃ mahāsāvajjañcāti attho. <hi rend="bold">Mā carassū</hi>ti mā akāsi. <hi rend="bold">Asuci</hi>nti kilesāsucimissatāya na suciṃ. <hi rend="bold">Pāṇesu asaññata</hi>nti pāṇaghātato avirataṃ. <hi rend="bold">Na hi avaṇṇayiṃsū</hi>ti na hi vaṇṇayanti. Paccūppannakālatthe hi idaṃ atītakālavacanaṃ. Atha vā ‘‘avaṇṇayiṃsū’’ti ekadesena sakalassa kālassa upalakkhaṇaṃ, tasmā yathā na vaṇṇayiṃsu atītamaddhānaṃ, evaṃ etarahipi na vaṇṇayanti, anāgatepi na vaṇṇayissantīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="898-900"><hi rend="paranum">898-900</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parajanassa rakkhita</hi>nti parapariggahitavatthu. Tenāha ‘‘adinna’’nti. <hi rend="bold">Mā agamā</hi>ti mā ajjhācari. <hi rend="bold">Vitatha</hi>nti atathaṃ, musāti attho. <hi rend="bold">Aññathā</hi>ti aññathāva, vitathasaññī evaṃ vitathanti jānanto evaṃ mā bhaṇīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="901"><hi rend="paranum">901</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yenā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0223" /><pb ed="P" n="0.0241" /> yena majjena, pītenāti adhippāyo. <hi rend="bold">Apetī</hi>ti vigacchati. <hi rend="bold">Saññā</hi>ti dhammasaññā, lokasaññā eva vā. <hi rend="bold">Sabba</hi>nti anavasesaṃ, bījato paṭṭhāyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="902"><hi rend="paranum">902</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Svāha</hi>nti <pb ed="V" n="0.0202" /> so tadā chattamāṇavabhūto ahaṃ. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ maggapadese, imasmiṃ vā tava sāsane. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tathāgatassa dhamme’’</hi>ti. <hi rend="bold">Pañca sikkhā</hi>ti pañca sīlāni. <hi rend="bold">Karitvā</hi>ti ādiyitvā, adhiṭṭhāyāti attho. <hi rend="bold">Dvepatha</hi>nti dvinnaṃ gāmasīmānaṃ vemajjhabhūtaṃ pathaṃ, sīmantarikapathanti attho. <hi rend="bold">Te</hi>ti te corā. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti sīmantarikamagge. <hi rend="bold">Bhogahetū</hi>ti āmisakiñcikkhanimittaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="903"><hi rend="paranum">903</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi>ti yathāvuttakusalato <hi rend="bold">paraṃ</hi> upari <hi rend="bold">aññaṃ kusalaṃ na vijjati</hi> na upalabbhati, yamahaṃ anussareyyanti attho. <hi rend="bold">Kāmakāmī</hi>ti yathicchitakāmaguṇasamaṅgī.</p>

<p rend="bodytext" n="904"><hi rend="paranum">904</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Khaṇamuhuttasaññamassā</hi>ti khaṇamuhuttamattaṃ pavattasīlassa. <hi rend="bold">Anudhammappaṭipattiyā</hi>ti yathādhigatassa phalassa anurūpadhammaṃ paṭipajjamānassa bhagavā passa, tuyhaṃ ovādadhammassa vā anurūpāya dhammapaṭipattiyā vuttaniyāmeneva saraṇagamanassa sīlasamādānassa cāti attho. <hi rend="bold">Jalamiva yasasā</hi>ti iddhiyā parivārasampattiyā ca jalantaṃ viya. <hi rend="bold">Samekkhamānā</hi>ti passantā. <hi rend="bold">Bahukā</hi>ti bahavo. <hi rend="bold">Pihayantī</hi>ti ‘‘kathaṃ nu kho mayaṃ edisā bhaveyyāmā’’ti patthenti. <hi rend="bold">Hīnakammā</hi>ti mama sampattito nihīnabhogā.</p>

<p rend="bodytext" n="905"><hi rend="paranum">905</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katipayāyā</hi>ti appikāya. <hi rend="bold">Ye</hi>ti ye bhikkhū ceva upāsakādayo ca. Ca-saddo byatireke. <hi rend="bold">Te</hi>ti tava. <hi rend="bold">Satata</hi>nti divase divase.</p>

<p rend="bodytext" n="906"><hi rend="paranum">906</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vipula</hi>nti uḷāraphalaṃ vipulānubhāvaṃ. <hi rend="bold">Tathāgatassa dhamme</hi>ti tathāgatassa sāsane ovāde ṭhatvā katanti yojanā. Evaṃ anuddesikavasena vuttamevatthaṃ attuddesikavasena dassento <hi rend="bold">‘‘passā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">passā</hi>ti bhagavantaṃ vadati, attānameva vā aññaṃ viya ca katvā vadati.</p>

<p rend="bodytext" n="907"><hi rend="paranum">907</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kimidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0224" /><pb ed="P" n="0.0242" /><hi rend="bold">kusalaṃ kimācaremā</hi>ti kusalaṃ nāmetaṃ kiṃsabhāvaṃ kīdisaṃ, kathaṃ vā taṃ ācareyyāma. <hi rend="bold">Icceke hi samecca mantayantī</hi>ti evameke samecca samāgantvā pathaviṃ parivattentā viya sineruṃ ukkhipantā viya ca sudukkaraṃ katvā mantayanti vicārenti, mayaṃ pana akiccheneva punapi kusalaṃ ācareyyāmāti adhippāyo. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘maya’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="908"><hi rend="paranum">908</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bahukāro</hi>ti bahūpakāro, mahāupakāro vā. <hi rend="bold">Anukampako</hi>ti kāruṇiko. <hi rend="bold">Ma</hi>-kāro <pb ed="V" n="0.0203" /> padasandhikaro. <hi rend="bold">Itī</hi>ti evaṃ, bhagavato attani paṭipannākāraṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Me satī</hi>ti mayi sati vijjamāne, corehi avadhite evāti attho. <hi rend="bold">Divā divassā</hi>ti divasassapi divā, kālassevāti attho. <hi rend="bold">Svāha</hi>nti so chattamāṇavabhūto ahaṃ. <hi rend="bold">Saccanāma</hi>nti ‘‘bhagavā arahaṃ sammāsambuddho’’tiādināmehi avitathanāmaṃ bhūtatthanāmaṃ. <hi rend="bold">Anukampassū</hi>ti anuggaṇhāhi. <hi rend="bold">Punapī</hi>ti bhiyyopi <hi rend="bold">suṇemu,</hi> tava dhammaṃ suṇeyyāmayevāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ devaputto sabbametaṃ kataññutābhāve ṭhatvā satthu payirupāsane ca dhammassavane ca atittimeva dīpento vadati. Bhagavā devaputtassa ca tattha sannipatitaparisāya ca ajjhāsayaṃ oloketvā anupubbikathaṃ kathesi. Atha nesaṃ allacittataṃ ñatvā sāmukkaṃsikaṃ dhammadesanaṃ pakāsesi. Desanāpariyosāne devaputto ceva mātāpitaro cassa sotāpattiphale patiṭṭhahiṃsu, mahato ca janakāyassa dhammābhisamayo ahosi.</p>

<p rend="bodytext" n="909"><hi rend="paranum">909</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamaphale patiṭṭhito devaputto uparimaggesu attano garucittīkāraṃ, tadadhigamassa ca mahānisaṃsataṃ vibhāvento <hi rend="bold">‘‘ye cidha pajahanti kāmarāga’’</hi>nti pariyosānagāthamāha. Tassattho – <hi rend="bold">ye idha</hi> imasmiṃ sāsane ṭhitā <hi rend="bold">pajahanti</hi> anavasesato samucchindanti <hi rend="bold">kāmarāgaṃ, na ca te puna upenti</hi><pb ed="P" n="0.0243" /><hi rend="bold">gabbhaseyyaṃ</hi> orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ samucchinnattā. Ye ca pana <hi rend="bold">pahāya mohaṃ</hi> sabbaso samugghātetvā <hi rend="bold">bhavarāgānusayañca</hi> pajahanti, te puna upenti gabbhaseyyanti vattabbameva natthi. Kasmā? <hi rend="bold">Parinibbānagatā hi sītibhūtā,</hi> te hi uttamapurisā anupādisesāya <pb ed="M" n="0.0225" /> nibbānadhātuyā parinibbānaṃ gatā evaṃ idheva sabbavedayitānaṃ sabbapariḷāhānaṃ byantibhāvena sītibhūtā.</p>

<p rend="bodytext">Iti devaputto attano ariyasotasamāpannabhāvaṃ pavedento anupādisesāya nibbānadhātuyā desanāya kūṭaṃ gahetvā bhagavantaṃ vanditvā padakkhiṇaṃ katvā bhikkhusaṅghassa apacitiṃ dassetvā mātāpitaro āpucchitvā devalokameva gato, satthāpi uṭṭhāyāsanā gato saddhiṃ bhikkhusaṅghena. Māṇavassa pana mātāpitaro brāhmaṇo pokkharasāti sabbo ca mahājano bhagavantaṃ anugantvā nivatti. Bhagavā jetavanaṃ gantvā sannipatitāya parisāya imaṃ vimānaṃ vitthārato kathesi. Sā desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Chattamāṇavakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Kakkaṭakarasadāyakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0204" /><hi rend="bold">maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti kakkaṭakarasadāyakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena aññataro bhikkhu āraddhavipassako kaṇṇasūlena pīḷito akallasarīratāya vipassanaṃ ussukkāpetuṃ nāsakkhi, vejjehi vuttavidhinā bhesajje katepi rogo na vūpasami. So bhagavato etamatthaṃ ārocesi. Athassa bhagavā ‘‘kakkaṭakarasabhojanaṃ sappāya’’nti ñatvā āha ‘‘gaccha tvaṃ bhikkhu magadhakhette piṇḍāya carāhī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">So bhikkhu ‘‘dīghadassinā addhā kiñci diṭṭhaṃ bhavissatī’’ti cintetvā ‘‘sādhu bhante’’ti bhagavato paṭissuṇitvā bhagavantaṃ vanditvā pattacīvaramādāya magadhakhettaṃ gantvā <pb ed="P" n="0.0244" /> aññatarassa khettapālassa kuṭiyā dvāre piṇḍāya aṭṭhāsi. So ca khettapālo kakkaṭakarasaṃ sampādetvā bhattañca pacitvā ‘‘thokaṃ vissamitvā bhuñjissāmī’’ti nisinno theraṃ disvā pattaṃ gahetvā kuṭikāyaṃ nisīdāpetvā kakkaṭakarasabhattaṃ adāsi. Therassa taṃ bhattaṃ thokaṃ bhuttassayeva kaṇṇasūlaṃ paṭippassambhi, ghaṭasatena nhāto viya ahosi <pb ed="M" n="0.0226" />. So sappāyāhāravasena cittaphāsukaṃ labhitvā vipassanāvasena cittaṃ abhininnāmento apariyositeyeva bhojane anavasesato āsave khepetvā arahatte patiṭṭhāya khettapālaṃ āha ‘‘upāsaka, tava piṇḍapātabhojanena mayhaṃ rogo vūpasanto, kāyacittaṃ kallaṃ jātaṃ, tvampi imassa puññassa phalena vigatakāyacittadukkho bhavissasī’’ti vatvā anumodanaṃ katvā pakkāmi.</p>

<p rend="bodytext">Khettapālo aparena samayena kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane dvādasayojanike maṇithambhe kanakavimāne sattasatakūṭāgārapaṭimaṇḍite veḷuriyamayagabbhe nibbatti, dvāre cassa yathūpacitakammasaṃsūcako muttāsikkāgato suvaṇṇakakkaṭako olambamāno aṭṭhāsi. Athāyasmā mahāmoggallāno pubbe vuttanayena tattha gato taṃ disvā imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="910"><hi rend="paranum">910</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="911"><hi rend="paranum">911</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi <pb ed="V" n="0.0205" /> pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā <pb ed="P" n="0.0245" /> rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="hangnum" n="912"><hi rend="paranum">912</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo, kena te idha mijjhati;</p>

<p rend="gathalast">Uppajjanti ca te bhogā, ye keci manaso piyā.</p>

<p rend="hangnum" n="913"><hi rend="paranum">913</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pucchāmi taṃ deva mahānubhāva, manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopissa byākāsi, taṃ dassetuṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="914"><hi rend="paranum">914</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano, moggallānena pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phala’’nti. – vuttaṃ;</p>

<p rend="hangnum" n="915"><hi rend="paranum">915</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Satisamuppādakaro <pb ed="M" n="0.0227" />, dvāre kakkaṭako ṭhito;</p>

<p rend="gathalast">Niṭṭhito jātarūpassa, sobhati dasapādako.</p>

<p rend="hangnum" n="916"><hi rend="paranum">916</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo, tena me idha mijjhati;</p>

<p rend="gathalast">Uppajjanti ca me bhogā, ye keci manaso piyā.</p>

<p rend="hangnum" n="917"><hi rend="paranum">917</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Akkhāmi te bhikkhu mahānubhāva, manussabhūto yamakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tenamhi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="910"><hi rend="paranum">910</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">ucca</hi>nti accuggataṃ. <hi rend="bold">Maṇithūṇa</hi>nti padumarāgādimaṇimayathambhaṃ. <hi rend="bold">Samantato</hi>ti catūsupi passesu. <hi rend="bold">Rucakatthatā</hi>ti tassaṃ tassaṃ bhūmiyaṃ suvaṇṇaphalakehi atthatā.</p>

<p rend="bodytext" n="911"><hi rend="paranum">911</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pivasi khādasi cā</hi>ti kālena kālaṃ upayujjamānaṃ gandhapānaṃ sudhābhojanañca sandhāya vadati. <hi rend="bold">Pavadantī</hi>ti pavajjanti. <hi rend="bold">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañcā</hi>ti dibbā rasā anappakā pañca kāmaguṇā ettha etasmiṃ tava vimāne saṃvijjantīti attho. <hi rend="bold">Suvaṇṇachannā</hi>ti hemābharaṇavibhūsitā.</p>

<p rend="bodytext" n="915"><hi rend="paranum">915</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satisamuppādakaro</hi>ti <pb ed="V" n="0.0206" /> satuppādakaro, yena puññakammena ayaṃ dibbasampatti mayā laddhā, tattha satuppādassa kārako, ‘‘kakkaṭakarasadānena ayaṃ tayā sampatti <pb ed="P" n="0.0246" /> laddhā’’ti evaṃ satuppādaṃ karontoti attho. <hi rend="bold">Niṭṭhito jātarūpassā</hi>ti jātarūpena siddho jātarūpamayo. Ekamekasmiṃ passe pañca pañca katvā dasa pādā etassāti <hi rend="bold">dasapādako dvāre kakkaṭako ṭhito sobhati.</hi> So eva mama puññakammaṃ tādisānaṃ mahesīnaṃ vibhāveti, na ettha mayā vattabbaṃ atthīti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tena metādiso vaṇṇo’’</hi>tiādi. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Kakkaṭakarasadāyakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Dvārapālakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0228" /><hi rend="bold">maṇithūṇa</hi>nti dvārapālakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena ca samayena rājagahe aññataro upāsako cattāri niccabhattāni saṅghassa deti. Tassa pana gehaṃ pariyante ṭhitaṃ corabhayena yebhuyyena pihitadvārameva hoti. Bhikkhū gantvā kadāci dvārassa pihitattā bhattaṃ aladdhāva paṭigacchanti. Upāsako bhariyaṃ āha ‘‘kiṃ, bhadde, ayyānaṃ sakkaccaṃ bhikkhā dīyatī’’ti? Sā āha ‘‘ekesu divasesu ayyā nāgamiṃsū’’ti. ‘‘Kiṃ kāraṇa’’nti? ‘‘Dvārassa pihitattā maññe’’ti. Taṃ sutvā upāsako saṃvegappatto hutvā ekaṃ purisaṃ dvārapālaṃ katvā ṭhapesi ‘‘tvaṃ ajjato paṭṭhāya dvāraṃ rakkhanto nisīda, yadā ca ayyā āgamissanti, tadā te pavesetvā paviṭṭhānaṃ nesaṃ pattapaṭiggahaṇaāsanapaññāpanādi sabbaṃ yuttapayuttaṃ jānāhī’’ti. So ‘‘sādhū’’ti tathā karonto bhikkhūnaṃ santike dhammaṃ sutvā uppannasaddho kammaphalaṃ saddahitvā saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhahi, sakkaccaṃ bhikkhū upaṭṭhahi.</p>

<p rend="bodytext">Aparabhāge niccabhattadāyako upāsako kālaṃ katvā yāmesu nibbatti. Dvārapālo pana sakkaccaṃ bhikkhūnaṃ upaṭṭhahitvā parassa pariccāge veyyāvaccakaraṇena anumodanena ca tāvatiṃsesu uppajji. Tassa dvādasayojanikaṃ kanakavimānantiādi sabbaṃ kakkaṭakavimāne vuttanayeneva veditabbaṃ. Pucchāvissajjanagāthā evamāgatā –</p>

<p rend="hangnum" n="918"><hi rend="paranum">918</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ <pb ed="P" n="0.0247" /> maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="919"><hi rend="paranum">919</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi <pb ed="V" n="0.0207" /> pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="bodytext" n="920"><hi rend="paranum">920</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="922"><hi rend="paranum">922</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So <pb ed="M" n="0.0229" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="923"><hi rend="paranum">923</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dibbaṃ mamaṃ vassasahassamāyu, vācābhigītaṃ manasā pavattitaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ettāvatā ṭhassati puññakammo, dibbehi kāmehi samaṅgibhūto.</p>

<p rend="hangnum" n="924"><hi rend="paranum">924</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="923"><hi rend="paranum">923</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">dibbaṃ mamaṃ vassasahassamāyū</hi>ti yasmiṃ devanikāye sayaṃ uppanno, tesaṃ tāvatiṃsadevānaṃ āyuppamāṇameva vadati. Tesañhi manussānaṃ gaṇanāya vassasataṃ eko rattidivo, tāya rattiyā tiṃsarattiko māso, tena māsena dvādasamāsiko saṃvaccharo, tena saṃvaccharena sahassasaṃvaccharāni āyu, taṃ manussānaṃ gaṇanāya tisso vassakoṭiyo saṭṭhi ca vassasatasahassāni honti. <hi rend="bold">Vācābhigīta</hi>nti vācāya abhigītaṃ, ‘‘āgacchantu ayyā, idaṃ āsanaṃ paññattaṃ, idha nisīdathā’’tiādinā, ‘‘kiṃ ayyānaṃ sarīrassa ārogyaṃ, kiṃ vasanaṭṭhānaṃ phāsuka’’ntiādinā paṭisanthāravasena ca vācāya kathitamattaṃ <pb ed="P" n="0.0248" />. <hi rend="bold">Manasā pavattita</hi>nti ‘‘ime ayyā pesalā brahmacārino dhammacārino’’tiādinā cittena pavattitaṃ pasādamattaṃ, na pana mama santakaṃ kiñci pariccattaṃ atthīti dasseti. <hi rend="bold">Ettāvatā</hi>ti ettakena evaṃ kathanamattena pasādamattenapi. <hi rend="bold">Ṭhassati puññakammo</hi>ti katapuñño nāma hutvā devaloke ṭhassati ciraṃ pavattissati, tiṭṭhanto ca dibbehi kāmehi samaṅgībhūto tasmiṃ devanikāye devānaṃ valañjaniyāmeneva dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samaṅgībhūto samannāgato hutvā indriyāni paricārento viharatīti attho. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Dvārapālakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Paṭhamakaraṇīyavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0230" /><pb ed="V" n="0.0208" /><hi rend="bold">maṇithūṇa</hi>nti karaṇīyavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena sāvatthivāsī eko upāsako nhānopakaraṇāni gahetvā aciravatiṃ gantvā nhatvā āgacchanto bhagavantaṃ sāvatthiṃ piṇḍāya pavisantaṃ disvā upasaṅkamitvā vanditvā evamāha ‘‘bhante kena nimantitā’’ti. Bhagavā tuṇhī ahosi. So kenaci animantitabhāvaṃ ñatvā āha ‘‘adhivāsetu me, bhante, bhagavā bhattaṃ anukampaṃ upādāyā’’ti. Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena. So bhagavantaṃ attano gehaṃ netvā buddhārahaṃ āsanaṃ paññāpetvā tattha bhagavantaṃ nisīdāpetvā paṇītena annapānena santappesi. Bhagavā katabhattakicco tassa anumodanaṃ katvā pakkāmi. Sesaṃ anantaravimānasadisaṃ. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="bodytext" n="926"><hi rend="paranum">926</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ…pe… nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="bodytext" n="928"><hi rend="paranum">928</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="930"><hi rend="paranum">930</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0249" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="931"><hi rend="paranum">931</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Karaṇīyāni puññāni, paṇḍitena vijānatā;</p>

<p rend="gathalast">Sammaggatesu buddhesu, yattha dinnaṃ mahapphalaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="931"><hi rend="paranum">931</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Atthāya vata me buddho, araññā gāmamāgato;</p>

<p rend="gathalast">Kattha cittaṃ pasādetvā, tāvatiṃsūpago ahaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="933"><hi rend="paranum">933</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="931"><hi rend="paranum">931</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">paṇḍitenā</hi>ti sappaññena. <hi rend="bold">Vijānatā</hi>ti attano hitāhitaṃ jānantena. <hi rend="bold">Sammaggatesū</hi>ti sammāpaṭipannesu, <hi rend="bold">buddhesū</hi>ti sammāsambuddhesu.</p>

<p rend="bodytext" n="932"><hi rend="paranum">932</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthāyā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0231" /> hitāya, vuḍḍhiyā vā. <hi rend="bold">Araññā</hi>ti vihārato, jetavanaṃ sandhāya vadati <pb ed="V" n="0.0209" />. <hi rend="bold">Tāvatiṃsūpago</hi>ti tāvatiṃsadevakāyaṃ, tāvatiṃsabhavanaṃ vā uppajjanavasena upagato. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Karaṇīyavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Dutiyakaraṇīyavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Sattamavimānaṃ chaṭṭhavimānasadisaṃ. Kevalaṃ tattha upāsakena bhagavato āhāro dinno, idha aññatarassa therassa. Esaṃ vuttanayameva. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="935"><hi rend="paranum">935</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="936"><hi rend="paranum">936</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="bodytext" n="937"><hi rend="paranum">937</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatīti.</p>

<p rend="hangnum" n="938"><hi rend="paranum">938</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0250" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="940"><hi rend="paranum">940</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Karaṇīyāni puññāni, paṇḍitena vijānatā;</p>

<p rend="gathalast">Sammaggatesu bhikkhūsu, yattha dinnaṃ mahapphalaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="941"><hi rend="paranum">941</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Atthāya <pb ed="M" n="0.0232" /> vata me bhikkhu, araññā gāmamāgato;</p>

<p rend="gathalast">Tattha cittaṃ pasādetvā, tāvatiṃsūpago ahaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="942"><hi rend="paranum">942</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="centre">Dutiyakaraṇīyavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Paṭhamasūcivimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0210" /><hi rend="bold">maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti sūcivimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena āyasmato sāriputtassa cīvarakammaṃ kātabbaṃ hoti, attho ca hoti sūciyā. So rājagahe piṇḍāya caranto kammārassa gehadvāre aṭṭhāsi. Taṃ disvā kammāro āha ‘‘kena, bhante, attho’’ti? ‘‘Cīvarakammaṃ kātabbaṃ atthi, sūciyā attho’’ti. Kammāro pasannamānaso katapariyositā dve sūciyo datvā ‘‘punapi, bhante, sūciyā atthe sati mama ācikkheyyāthā’’ti vatvā pañcapatiṭṭhitena vandi. Thero tassa anumodanaṃ katvā pakkāmi. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu uppajji. Atha āyasmā mahāmoggallāno devacārikaṃ caranto taṃ devaputtaṃ imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="944"><hi rend="paranum">944</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="948"><hi rend="paranum">948</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="949"><hi rend="paranum">949</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yaṃ dadāti na taṃ hoti, yañceva dajjā tañceva seyyo;</p>

<p rend="gathalast">Sūci dinnā sūcimeva seyyo.</p>

<p rend="hangnum" n="950"><hi rend="paranum">950</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="P" n="0.0251" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="949"><hi rend="paranum">949</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0233" /><hi rend="bold">yaṃ dadātī</hi>ti yādisaṃ deyyadhammaṃ dadāti. <hi rend="bold">Na taṃ hotī</hi>ti tassa tādisameva phalaṃ na hoti. Atha kho khettasampattiyā ca cittasampattiyā ca tato vipulataraṃ uḷāratarameva phalaṃ hoti. Tasmā <hi rend="bold">yañceva dajjā tañceva seyyo</hi>ti yaṃkiñcideva vijjamānaṃ dajjā dadeyya, tañceva tadeva seyyo, yassa kassaci anavajjassa deyyadhammassa dānameva seyyo, kasmā? Mayā hi <hi rend="bold">sūci dinnā sūcimeva seyyo,</hi> sūcidānameva mayhaṃ seyyaṃ jātaṃ, yato ayamīdisī sampatti laddhāti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Sūcivimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Dutiyasūcivimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0211" /><hi rend="bold">maṇithūṇa</hi>nti dutiyasūcivimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahavāsī eko tunnakārako vihārapekkhako hutvā veḷuvanaṃ gato. Tattha aññataraṃ bhikkhuṃ veḷuvane katasūciyā cīvaraṃ sibbantaṃ disvā sūcigharena saddhiṃ sūciyo adāsi. Sesaṃ sabbaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="hangnum" n="952"><hi rend="paranum">952</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. – pucchi;</p>

<p rend="hangnum" n="956"><hi rend="paranum">956</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="957"><hi rend="paranum">957</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, purimajātiyā manussaloke.</p>

<p rend="hangnum" n="958"><hi rend="paranum">958</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Addasaṃ virajaṃ bhikkhuṃ, vippasannamanāvilaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tassa adāsahaṃ sūciṃ, pasanno sehi pāṇibhi.</p>

<p rend="hangnum" n="959"><hi rend="paranum">959</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ sabbaṃ heṭṭhā vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Dutiyasūcivimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Paṭhamanāgavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Susukkakhandhaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0234" /><pb ed="P" n="0.0252" /><hi rend="bold">abhiruyha nāga</hi>nti nāgavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayeneva devacārikaṃ caranto tāvatiṃsabhavanaṃ upagato. Tattha addasa aññataraṃ devaputtaṃ sabbasetaṃ mahantaṃ dibbanāgaṃ abhiruyha mahantena parivārena mahatā dibbānubhāvena ākāsena gacchantaṃ, sabbā disā cando viya sūriyo viya ca obhāsayamānaṃ. Disvā yena so devaputto tenupasaṅkami. Atha so devaputto <pb ed="V" n="0.0212" /> tato oruyha āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ abhivādetvā añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi. Atha thero –</p>

<p rend="hangnum" n="961"><hi rend="paranum">961</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Susukkakhandhaṃ abhiruyha nāgaṃ, akācinaṃ dantiṃ baliṃ mahājavaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Abhiruyha gajavaraṃ sukappitaṃ, idhāgamā vehāyasaṃ antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="962"><hi rend="paranum">962</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nāgassa dantesu duvesu nimmitā, acchodakā paduminiyo suphullā;</p>

<p rend="gathalast">Padumesu ca tūriyagaṇā pavajjare, imā ca naccanti manoharāyo.</p>

<p rend="hangnum" n="963"><hi rend="paranum">963</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo, manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Tassa sampattikittanamukhena katakammaṃ pucchi.</p>

<p rend="bodytext" n="961"><hi rend="paranum">961</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">susukkakhandha</hi>nti suṭṭhu setakhandhaṃ. Kiñcāpi tassa nāgassa cattāro pādā, vatthikosaṃ, mukhappadeso, ubho kaṇṇā, vāladhīti ettakaṃ muñcitvā sabbo kāyo setova, khandhappadesassa pana sātisayaṃ dhavalataratāya <pb ed="P" n="0.0253" /> vuttaṃ ‘‘susukkakhandha’’nti. <hi rend="bold">Nāga</hi>nti dibbaṃ hatthināgaṃ. <hi rend="bold">Akācina</hi>nti niddosaṃ <pb ed="M" n="0.0235" />, sabalalavaṅkatilakādichavidosavirahitanti attho. ‘‘Ājānīya’’ntipi pāḷi, ājānīyalakkhaṇūpetanti attho. <hi rend="bold">Danti</hi>nti vipularuciradantavantaṃ. <hi rend="bold">Bali</hi>nti balavantaṃ mahābalaṃ. <hi rend="bold">Mahājava</hi>nti atijavaṃ sīghagāmiṃ. Puna <hi rend="bold">abhiruyhā</hi>ti ettha anunāsikalopo daṭṭhabbo, abhiruyhaṃ ārohanīyanti vuttaṃ hoti. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ pana therena puṭṭho devaputto attanā katakammaṃ kathento –</p>

<p rend="hangnum" n="965"><hi rend="paranum">965</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Aṭṭheva muttapupphāni, kassapassa mahesino;</p>

<p rend="gathalast">Thūpasmiṃ abhiropesiṃ, pasanno sehi pāṇibhi.</p>

<p rend="hangnum" n="966"><hi rend="paranum">966</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. – imāhi gāthāhi byākāsi;</p>

<p rend="bodytext">Tassattho <pb ed="V" n="0.0213" /> – ahaṃ pubbe kassapasammāsambuddhassa yojanike kanakathūpe vaṇṭato muccitvā gacchamūle patitāni aṭṭha muttapupphāni labhitvā tāni gahetvā pūjanavasena pasannacitto hutvā abhiropesiṃ pūjesiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Atīte kira kassapasammāsambuddhe parinibbute yojanike kanakathūpe ca kārite saparivāro kikī kāsirājā ca nāgarā ca negamā ca jānapadā ca divase divase pupphapūjaṃ karonti. Tesu tathā karontesu pupphāni mahagghāni dullabhāni ca ahesuṃ. Atheko upāsako mālākāravīthiyaṃ vicaritvā ekamekena kahāpaṇena ekamekampi pupphaṃ alabhanto aṭṭha kahāpaṇāni gahetvā pupphārāmaṃ gantvā mālākāraṃ āha ‘‘imehi aṭṭhahi kahāpaṇehi <pb ed="P" n="0.0254" /> aṭṭha pupphāni dehī’’ti. ‘‘Natthayyo pupphāni, sammadeva upadhāretvā ocinitvā dinnānī’’ti. ‘‘Ahaṃ oloketvā gaṇhāmī’’ti. ‘‘Yadi evaṃ, ārāmaṃ pavisitvā gavesāhī’’ti. So pavisitvā gavesanto patitāni aṭṭha pupphāni labhitvā mālākāraṃ āha ‘‘gaṇha, tāta, kahāpaṇānī’’ti. ‘‘Tava puññena laddhāni, nāhaṃ kahāpaṇāni gaṇhāmī’’ti āha. Itaro ‘‘nāhaṃ mudhā pupphāni gahetvā bhagavato pūjaṃ karissāmī’’ti kahāpaṇāni tassa purato ṭhapetvā pupphāni gahetvā cetiyaṅgaṇaṃ <pb ed="M" n="0.0236" /> gantvā pasannacitto pūjaṃ akāsi. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu uppajjitvā tattha yāvatāyukaṃ ṭhatvā punapi devaloke, punapi devaloketi evaṃ aparāparaṃ devesuyeva saṃsaranto tasseva kammassa vipākāvasesena imasmimpi buddhuppāde tāvatiṃsesuyeva uppajji. Taṃ sandhāya heṭṭhā vuttaṃ ‘‘tattha addasa aññataraṃ devaputta’’ntiādi.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ panetaṃ pavattiṃ āyasmā mahāmoggallāno manussalokaṃ āgantvā bhagavato ārocesi. Bhagavā tamatthaṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattaparisāya vitthārena dhammaṃ desesi. Sā desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Nāgavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Dutiyanāgavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mahantaṃ nāgaṃ abhiruyhā</hi>ti dutiyanāgavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahe aññataro upāsako saddho pasanno pañcasu sīlesu patiṭṭhito uposathadivasesu uposathasīlaṃ samādiyitvā purebhattaṃ attano vibhavānurūpaṃ bhikkhūnaṃ dānāni datvā <pb ed="V" n="0.0214" /> sayaṃ bhuñjitvā suddhavatthanivattho suddhuttarāsaṅgo pacchābhattaṃ yebhuyyena aṭṭha pānāni gāhāpetvā vihāraṃ gantvā bhikkhusaṅghassa niyyādetvā bhagavantaṃ upasaṅkamitvā dhammaṃ suṇāti. Evaṃ so sakkaccaṃ dānamayaṃ sīlamayañca bahuṃ sucaritaṃ upacinitvā ito cuto tāvatiṃsesu uppajji. Tassa puññānubhāvena sabbaseto <pb ed="P" n="0.0255" /> mahanto dibbo hatthināgo pāturahosi. So taṃ abhiruyha mahantena parivārena mahantena dibbānubhāvena kālena kālaṃ uyyānakīḷaṃ gacchati.</p>

<p rend="bodytext">Athekadivasaṃ kataññutāya codiyamāno aḍḍharattisamaye taṃ dibbanāgaṃ abhiruyha mahatā parivārena ‘‘bhagavantaṃ vandissāmī’’ti devalokato āgantvā kevalakappaṃ veḷuvanaṃ obhāsetvā hatthikkhandhato oruyha bhagavantaṃ upasaṅkamitvā abhivādetvā añjaliṃ paggayha ekamantaṃ aṭṭhāsi <pb ed="M" n="0.0237" />. Taṃ bhagavato samīpe ṭhito āyasmā vaṅgīso bhagavato anuññāya imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="968"><hi rend="paranum">968</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mahantaṃ nāgaṃ abhiruyha, sabbasetaṃ gajuttamaṃ;</p>

<p rend="gatha1">Vanā vanaṃ anupariyāsi, nārīgaṇapurakkhato;</p>

<p rend="gathalast">Obhāsento disā sabbā, osadhī viya tārakā.</p>

<p rend="hangnum" n="969"><hi rend="paranum">969</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tatthā pucchito sopi tassa gāthāhi eva byākāsi.</p>

<p rend="hangnum" n="971"><hi rend="paranum">971</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano, vaṅgīseneva pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="972"><hi rend="paranum">972</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, upāsako cakkhumato ahosiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pāṇātipātā virato ahosiṃ, loke adinnaṃ parivajjayissaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="973"><hi rend="paranum">973</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Amajjapo no ca musā abhāṇiṃ, sakena dārena ca tuṭṭho ahosiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="974"><hi rend="paranum">974</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="V" n="0.0215" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha apubbaṃ natthi, sesaṃ heṭṭhā vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Dutiyanāgavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">12. Tatiyanāgavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ko</hi><pb ed="M" n="0.0238" /><hi rend="bold">nu dibbena yānenā</hi>ti tatiyanāgavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā <pb ed="P" n="0.0256" /> rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena samayena tayo khīṇāsavattherā gāmakāvāse vassaṃ upagacchiṃsu. Te vutthavassā pavāretvā ‘‘bhagavantaṃ vandissāmā’’ti rājagahaṃ uddissa gacchantā antarāmagge sāyaṃ aññatarasmiṃ gāmake micchādiṭṭhikabrāhmaṇassa ucchukhettasamīpaṃ gantvā ucchupālaṃ pucchiṃsu ‘‘āvuso, sakkā ajja rājagahaṃ pāpuṇitu’’nti. ‘‘Na sakkā, bhante, ito aḍḍhayojane rājagahaṃ, idheva vasitvā sve gacchathā’’ti āha. ‘‘Atthettha koci vasanayoggo āvāso’’ti? ‘‘Natthi, bhante, ahaṃ pana vo vasanaṭṭhānaṃ jānissāmī’’ti. Therā adhivāsesuṃ.</p>

<p rend="bodytext">So ucchūsuyeva yathāṭhitesu sākhāmaṇḍapākārena daṇḍakāni bandhitvā ucchupaṇṇehi chādetvā heṭṭhā palālaṃ attharitvā ekassa therassa adāsi, dutiyassa therassa tīhi ucchūhi daṇḍakasaṅkhepena bandhitvā tiṇena chādetvā heṭṭhā ca tiṇasantharaṃ katvā adāsi, itarassa attano kuṭiyaṃ dve tayo daṇḍake sākhāyo ca nīharitvā cīvarena paṭicchādento cīvarakuṭiṃ katvā adāsi. Te tattha vasiṃsu. Atha vibhātāya rattiyā kālasseva bhattaṃ pacitvā dantakaṭṭhañca mukhodakañca datvā saha ucchurasena bhattaṃ adāsi. Tesaṃ bhuñjitvā anumodanaṃ katvā gacchantānaṃ ekekaṃ ucchuṃ adāsi ‘‘mayhaṃ bhāgo bhavissatī’’ti. So thokaṃ maggaṃ there anugantvā nivattanto attano veyyāvaccañca dānañca ārabbha uḷāraṃ pītisomanassaṃ paṭisaṃvedento nivatti.</p>

<p rend="bodytext">Khettasāmiko pana gacchantānaṃ bhikkhūnaṃ paṭipathena āgacchanto bhikkhū pucchi ‘‘kuto vo ucchu laddhā’’ti? ‘‘Ucchupālakena dinnā’’ti. Taṃ sutvā brāhmaṇo kupito anattamano taṭataṭāyamāno kodhābhibhūto tassa piṭṭhito upadhāvitvā muggarena taṃ paharanto ekappahāreneva <pb ed="P" n="0.0257" /> jīvitā <pb ed="V" n="0.0216" /> voropesi. So attanā katapuññakammameva anussaranto kālaṃ katvā sudhammādevasabhāyaṃ nibbatti. Tassa puññānubhāvena sabbaseto mahanto dibbavaravāraṇo nibbatti.</p>

<p rend="bodytext">Ucchupālakassa <pb ed="M" n="0.0239" /> maraṇaṃ sutvā tassa mātāpitaro ceva ñātimittā ca assumukhā rodamānā taṃ ṭhānaṃ agamaṃsu, sabbe ca gāmavāsino sannipatiṃsu. Tatrassa mātāpitaro sarīrakiccaṃ kātuṃ ārabhiṃsu. Tasmiṃ khaṇe so devaputto taṃ dibbahatthiṃ abhiruhitvā sabbatāḷāvacaraparivuto pañcaṅgikena tūriyena pavajjamānena mahantena parivārena mahatiyā deviddhiyā devalokato āgantvā tāya parisāya dissamānarūpo ākāse aṭṭhāsi. Atha naṃ tattha paṇḍitajātiko puriso imāhi gāthāhi tena katapuññakammaṃ pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="976"><hi rend="paranum">976</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ko nu dibbena yānena, sabbasetena hatthinā;</p>

<p rend="gathalast">Tūriyatāḷitanigghoso, antalikkhe mahīyati.</p>

<p rend="hangnum" n="977"><hi rend="paranum">977</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Devatā nusi gandhabbo, adu sakko purindado;</p>

<p rend="gathalast">Ajānantā taṃ pucchāma, kathaṃ jānemu taṃ maya’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Sopissa imāhi gāthāhi etamatthaṃ byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="978"><hi rend="paranum">978</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nāmhi devo na gandhabbo, nāpi sakko purindado;</p>

<p rend="gathalast">Sudhammā nāma ye devā, tesaṃ aññataro aha’’nti.</p>

<p rend="hangnum" n="979"><hi rend="paranum">979</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pucchāma devaṃ sudhammaṃ, puthuṃ katvāna añjaliṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kiṃ katvā mānuse kammaṃ, sudhammaṃ upapajjatī’’ti – punapi pucchi;</p>

<p rend="hangnum" n="980"><hi rend="paranum">980</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ucchāgāraṃ tiṇāgāraṃ, vatthāgārañca yo dade;</p>

<p rend="gathalast">Tiṇṇaṃ aññataraṃ datvā, sudhammaṃ upapajjatī’’ti. – punapi byākāsi;</p>

<p rend="bodytext" n="976"><hi rend="paranum">976</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">tūriyatāḷitanigghoso</hi>ti tāḷitapañcaṅgitadibbatūriyanigghoso attānaṃ uddissa pavajjamānadibbatūriyasaddo <pb ed="P" n="0.0258" />. <hi rend="bold">Antalikkhe mahīyatī</hi>ti ākāse ṭhatvā ākāsaṭṭheneva mahatā parivārena pūjīyati.</p>

<p rend="bodytext" n="977"><hi rend="paranum">977</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Devatā</hi><pb ed="M" n="0.0240" /><pb ed="V" n="0.0217" /><hi rend="bold">nusī</hi>ti devatā nu asi, kiṃ nu tvaṃ devosīti attho. <hi rend="bold">Gandhabbo</hi>ti gandhabbakāyikadevo asīti attho. <hi rend="bold">Adu sakko purindado</hi>ti udāhu pure dadātīti ‘‘purindado’’ti vissuto sakko nusi, atha sakko devarājā asīti attho. Ettha ca satipi sakkagandhabbānaṃ devabhāve tesaṃ visuṃ gahitattā gobalibaddhañāyena tadaññadevavācako devasaddo daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="978"><hi rend="paranum">978</hi><hi rend="dot">.</hi> Atha devaputto ‘‘vissajjanaṃ nāma pucchāsabhāgena hotī’’ti tehi pucchitaṃ devagandhabbasakkabhāvaṃ paṭikkhipitvā attānaṃ ācikkhanto ‘‘namhi devo na gandhabbo’’tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">namhi devo</hi>ti tayā āsaṅkito yo koci devo na homi na gandhabbo na sakko, apica kho <hi rend="bold">sudhammā nāma ye devā, tesaṃ aññataro ahaṃ,</hi> sudhammā devatā nāma tāvatiṃsadevanikāyasseva aññataradevanikāyo. So kira ucchupālo tesaṃ devānaṃ sampattiṃ sutvā pageva tattha cittaṃ paṇidhāya ṭhitoti keci vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="979"><hi rend="paranum">979</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthu</hi>nti mahantaṃ, paripuṇṇaṃ katvāti attho. Sakkaccakiriyādīpanatthañhetaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="980"><hi rend="paranum">980</hi><hi rend="dot">.</hi> Sudhammādevayānaṃ puṭṭho devaputto kakaṇṭakanimittaṃ vadanto viya diṭṭhamattameva gahetvā attanā katapuññaṃ ācikkhanto <hi rend="bold">‘‘ucchāgāra’’</hi>nti gāthamāha. Tattha <hi rend="bold">tiṇṇaṃ aññataraṃ datvā</hi>ti yadipi mayā tīṇi agārāni dinnāni, tīsu pana aññatarenāti ayamatthopi sijjhatīti nayaggāhena devaputto evamāha. Sesaṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ <pb ed="P" n="0.0259" /> so tena pucchi tamatthaṃ vissajjetvā ratanattayaguṇaṃ pakāsento mātāpitūhi saddhiṃ sammodanaṃ katvā devalokameva gato. Manussā devaputtassa vacanaṃ sutvā bhagavati bhikkhusaṅghe ca sañjātapasādabahumānā bahuṃ dānūpakaraṇaṃ sajjetvā sakaṭānaṃ pūretvā veḷuvanaṃ gantvā buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa mahādānaṃ datvā satthu taṃ pavattiṃ ārocayiṃsu. Satthā taṃ pucchāvissajjanaṃ tatheva vatvā tameva atthaṃ aṭṭhuppattiṃ katvā <pb ed="M" n="0.0241" /> vitthārena dhammaṃ desetvā te saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhāpesi. Te ca patiṭṭhitasaddhā bhagavantaṃ vanditvā attano gāmaṃ upagantvā ucchupālassa mataṭṭhāne vihāraṃ kārayiṃsūti.</p>

<p rend="centre">Tatiyanāgavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">13. Cūḷarathavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Daḷhadhammā</hi><pb ed="V" n="0.0218" /><hi rend="bold">nisārassā</hi>ti cūḷarathavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavati parinibbute dhātuvibhāgaṃ katvā tattha tattha satthu thūpesu patiṭṭhāpiyamānesu mahākassapattherappamukhesu dhammaṃ saṅgāyituṃ uccinitvā gahitesu sāvakesu yāva vassūpagamanā veneyyāpekkhāya attano attano parisāya saddhiṃ tattha tattha vasantesu āyasmā mahākaccāyano paccantadese aññatarasmiṃ araññāyatane viharati. Tena samayena assakaraṭṭhe potalinagare assakarājā rajjaṃ kāreti, tassa jeṭṭhāya deviyā putto sujāto nāma kumāro soḷasavassuddesiko kaniṭṭhāya deviyā nibandhanena pitarā raṭṭhato pabbājito araññaṃ pavisitvā vanacarake nissāya araññe vasati. So kira kassapassa bhagavato sāsane pabbajitvā sīlamatte patiṭṭhito puthujjanakālakiriyaṃ katvā tāvatiṃsesu nibbattitvā <pb ed="P" n="0.0260" /> tattha yāvatāyukaṃ ṭhatvā aparāparaṃ sugatiyaṃyeva paribbhamanto imasmiṃ buddhuppāde bhagavato abhisambodhito tiṃsavasse assakaraṭṭhe assakarañño aggamahesiyā kucchismiṃ nibbatti, ‘‘sujāto’’tissa nāmaṃ ahosi. So mahantena parivārena vaḍḍhati.</p>

<p rend="bodytext">Tassa pana mātari kālakatāya rājā aññaṃ rājadhītaraṃ aggamahesiṭṭhāne ṭhapesi. Sāpi aparena samayena puttaṃ vijāyi. Tassā rājā puttaṃ disvā pasanno ‘‘bhadde, tayā icchitaṃ varaṃ gaṇhāhī’’ti varaṃ adāsi. Sā gahitakaṃ katvā ṭhapetvā yadā sujātakumāro soḷasavassuddesiko jāto, tadā rājānaṃ āha ‘‘deva, tumhehi mama puttaṃ disvā tuṭṭhacittehi varo dinno, taṃ idāni dethā’’ti. ‘‘Gaṇha, devī’’ti <pb ed="M" n="0.0242" />. ‘‘Mayhaṃ puttassa rajjaṃ dethā’’ti. ‘‘Nassa, vasali, mama jeṭṭhaputte devakumārasadise sujātakumāre ṭhite kasmā evaṃ vadasī’’ti paṭikkhipi. Devī punappunaṃ nibandhanaṃ karontī manaṃ alabhitvā ekadivasaṃ āha ‘‘deva, yadi sacce tiṭṭhasi, dehi evā’’ti. Rājā ‘‘anupadhāretvā mayā imissā varo dinno, ayañca evaṃ vadatī’’ti vippaṭisārī hutvā sujātakumāraṃ pakkositvā tamatthaṃ ārocetvā assūni pavattesi. Kumāro pitaraṃ socamānaṃ disvā domanassappatto assūni pavattetvā ‘‘anujānāhi, deva, ahaṃ aññattha gamissāmī’’ti āha. Taṃ sutvā raññā ‘‘aññaṃ te nagaraṃ māpessāmi, tattha vaseyyāsī’’ti vutte kumāro na icchi. ‘‘Mama sahāyānaṃ rājūnaṃ santike pesessāmī’’ti ca vutte tampi nānujāni. Kevalaṃ ‘‘deva, araññaṃ gamissāmī’’ti āha. Rājā puttaṃ āliṅgitvā sīse cumbitvā ‘‘mamaccayena idhāgantvā rajje patiṭṭhahā’’ti vatvā vissajjesi.</p>

<p rend="bodytext">So <pb ed="V" n="0.0219" /> araññaṃ pavisitvā vanacarake nissāya vasanto ekadivasaṃ migavaṃ gato. Tassa samaṇakāle sahāyavaro eko devaputto hitesitāya migarūpena taṃ palobhento dhāvitvā āyasmato mahākaccāyanassa vasanaṭṭhānasamīpaṃ patvā antaradhāyi. So ‘‘imaṃ migaṃ <pb ed="P" n="0.0261" /> idāni gaṇhissāmī’’ti upadhāvanto therassa vasanaṭṭhānaṃ patvā taṃ apassanto bahi paṇṇasālāya theraṃ nisinnaṃ disvā tassa samīpe cāpakoṭiṃ olubbha aṭṭhāsi. Thero taṃ oloketvā ādito paṭṭhāya sabbaṃ tassa pavattiṃ ñatvā anuggaṇhanto ajānanto viya saṅgahaṃ karonto –</p>

<p rend="hangnum" n="981"><hi rend="paranum">981</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Daḷhadhammā nisārassa, dhanuṃ olubbha tiṭṭhasi;</p>

<p rend="gathalast">Khattiyo nusi rājañño, adu luddo vanecaro’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Pucchi. Tattha <hi rend="bold">daḷhadhammā</hi>ti daḷhadhanu. Daḷhadhanu nāma dvisahassathāmaṃ vuccati. Dvisahassathāmanti ca yassa āropitassa jiyāya baddho lohasīsādīnaṃ bhāro daṇḍe gahetvā yāva kaṇḍappamāṇā ukkhittassa pathavito muccati. <hi rend="bold">Nisārassā</hi>ti niratisayasārassa visiṭṭhasārassa rukkhassa <pb ed="M" n="0.0243" /> dhanuṃ, sāratararukkhamayaṃ dhanunti attho. <hi rend="bold">Olubbhā</hi>ti sannirumbhitvā. <hi rend="bold">Rājañño</hi>ti rājakumāro. <hi rend="bold">Vanecaro</hi>ti vanacaro.</p>

<p rend="bodytext">Atha so attānaṃ āvikaronto –</p>

<p rend="hangnum" n="982"><hi rend="paranum">982</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Assakādhipatissāhaṃ, bhante putto vanecaro;</p>

<p rend="gathalast">Nāmaṃ me bhikkhu te brūmi, sujāto iti maṃ vidū.</p>

<p rend="hangnum" n="983"><hi rend="paranum">983</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mige gavesamānohaṃ, ogāhanto brahāvanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Migaṃ tañceva nāddakkhiṃ, tañca disvā ṭhito aha’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Tattha <hi rend="bold">assakādhipatissā</hi>ti assakaraṭṭhādhipatino assakarājassa. <hi rend="bold">Bhikkhū</hi>ti theraṃ ālapati. <hi rend="bold">Mige gavesamāno</hi>ti migasūkarādike gavesanto, migavaṃ carantoti attho.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ sutvā thero tena saddhiṃ paṭisanthāraṃ karonto –</p>

<p rend="hangnum" n="984"><hi rend="paranum">984</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Svāgataṃ <pb ed="V" n="0.0220" /> te mahāpuñña, atho te adurāgataṃ;</p>

<p rend="gathalast">Etto udakamādāya, pāde pakkhālayassu te.</p>

<p rend="hangnum" n="985"><hi rend="paranum">985</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Idampi <pb ed="P" n="0.0262" /> pānīyaṃ sītaṃ, ābhataṃ girigabbharā;</p>

<p rend="gathalast">Rājaputta tato pitvā, santhatasmiṃ upāvisā’’ti. – āha;</p>

<p rend="bodytext" n="984"><hi rend="paranum">984</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">adurāgata</hi>nti durāgamanavajjitaṃ, mahāpuñña, te idhāgamanaṃ svāgataṃ, na te appakampi durāgamanaṃ atthi tuyhañca mayhañca pītisomanassajananatoti adhippāyo. ‘‘Adhunāgata’’ntipi pāṭho, idāni āgamananti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="985"><hi rend="paranum">985</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Santhatasmiṃ upāvisā</hi>ti anantarahitāya bhūmiyā anisīditvā amukasmiṃ tiṇasanthārake nisīdāti.</p>

<p rend="bodytext">Tato rājakumāro therassa paṭisanthāraṃ sampaṭicchanto āha –</p>

<p rend="hangnum" n="986"><hi rend="paranum">986</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kalyāṇī vata te vācā, savanīyā mahāmuni;</p>

<p rend="gathalast">Nelā atthavatī vaggu, mantvā atthañca bhāsasi.</p>

<p rend="hangnum" n="987"><hi rend="paranum">987</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kā <pb ed="M" n="0.0244" /> te rati vane viharato, isinisabha vadehi puṭṭho;</p>

<p rend="gathalast">Tava vacanapathaṃ nisāmayitvā, atthadhammapadaṃ samācaremase’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="986"><hi rend="paranum">986</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">kalyāṇī</hi>ti sundarā sobhanā. <hi rend="bold">Savanīyā</hi>ti sotuṃ yuttā. <hi rend="bold">Nelā</hi>ti niddosā. <hi rend="bold">Atthavatī</hi>ti atthayuttā diṭṭhadhammikādinā hitena upetā. <hi rend="bold">Vaggū</hi>ti madhurā. <hi rend="bold">Mantvā</hi>ti jānitvā paññāya paricchinditvā. <hi rend="bold">Attha</hi>nti atthato anapetaṃ ekantahitāvahaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="987"><hi rend="paranum">987</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Isinisabhā</hi>ti isīsu nisabha ājānīyasadisa. <hi rend="bold">Vacanapatha</hi>nti vacanaṃ. Vacanameva hi atthādhigamassa upāyabhāvato ‘‘vacanapatha’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Atthadhammapadaṃ</hi><pb ed="P" n="0.0263" /><hi rend="bold">samācaremase</hi>ti idha ceva samparāye ca atthāvahaṃ sīlādidhammakoṭṭhāsaṃ paṭipajjāmase.</p>

<p rend="bodytext">Idāni thero attano sammāpaṭipattiṃ tassa anucchavikaṃ vadanto –</p>

<p rend="hangnum" n="988"><hi rend="paranum">988</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahiṃsā <pb ed="V" n="0.0221" /> sabbapāṇīnaṃ, kumāramhāka ruccati;</p>

<p rend="gathalast">Theyyā ca aticārā ca, majjapānā ca ārati.</p>

<p rend="hangnum" n="989"><hi rend="paranum">989</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ārati samacariyā ca, bāhusaccaṃ kataññutā;</p>

<p rend="gathalast">Diṭṭheva dhamme pāsaṃsā, dhammā ete pasaṃsiyā’’ti. – āha;</p>

<p rend="bodytext" n="989"><hi rend="paranum">989</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">ārati samacariyā cā</hi>ti yathāvuttā ca pāpadhammato ārati, paṭivirati kāyasamatādisamacariyā ca. <hi rend="bold">Bāhusacca</hi>nti pariyattibāhusaccaṃ. <hi rend="bold">Kataññutā</hi>ti parehi attano katassa upakārassa jānanā. <hi rend="bold">Pāsaṃsā</hi>ti atthakāmehi kulaputtehi pakārato āsaṃsitabbā. <hi rend="bold">Dhammā ete</hi>ti ete yathāvuttā ahiṃsādidhammā. <hi rend="bold">Pasaṃsiyā</hi>ti viññūhi pasaṃsitabbā.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ thero tassa anucchavikaṃ sammāpaṭipattiṃ vatvā anāgataṃsañāṇena āyusaṅkhāre olokento ‘‘pañcamāsamattamevā’’ti disvā taṃ saṃvejetvā daḷhaṃ tattha sammāpaṭipattiyaṃ patiṭṭhāpetuṃ imaṃ gāthamāha –</p>

<p rend="hangnum" n="990"><hi rend="paranum">990</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Santike <pb ed="M" n="0.0245" /> maraṇaṃ tuyhaṃ, oraṃ māsehi pañcahi;</p>

<p rend="gathalast">Rājaputta vijānāhi, attānaṃ parimocayā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">attānaṃ parimocayā</hi>ti attānaṃ apāyadukkhato mocehi.</p>

<p rend="bodytext">Tato kumāro attano muttiyā upāyaṃ pucchanto āha –</p>

<p rend="hangnum" n="991"><hi rend="paranum">991</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Katamaṃ svāhaṃ janapadaṃ gantvā, kiṃ kammaṃ kiñca porisaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kāya vā pana vijjāya, bhaveyyaṃ ajarāmaro’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">katamaṃ svāha</hi>nti katamaṃ su ahaṃ, katamaṃ nūti attho. <hi rend="bold">Kiṃ kammaṃ kiñca porisa</hi>nti katvāti vacanaseso. <hi rend="bold">Porisa</hi>nti purisakiccaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tato <pb ed="P" n="0.0264" /> thero tassa dhammaṃ desetuṃ imā gāthāyo avoca –</p>

<p rend="hangnum" n="992"><hi rend="paranum">992</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Na <pb ed="V" n="0.0222" /> vijjate so padeso, kammaṃ vijjā ca porisaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yattha gantvā bhave macco, rājaputtājarāmaro.</p>

<p rend="hangnum" n="993"><hi rend="paranum">993</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mahaddhanā mahābhogā, raṭṭhavantopi khattiyā;</p>

<p rend="gathalast">Pahūtadhanadhaññāse, tepi no ajarāmarā.</p>

<p rend="hangnum" n="994"><hi rend="paranum">994</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yadi te sutā andhakaveṇḍuputtā, sūrā vīrā vikkantappahārino;</p>

<p rend="gathalast">Tepi āyukkhayaṃ pattā, viddhastā sassatīsamā.</p>

<p rend="hangnum" n="995"><hi rend="paranum">995</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Khattiyā brāhmaṇā vessā, suddā caṇḍālapukkusā;</p>

<p rend="gathalast">Ete caññe ca jātiyā, tepi no ajarāmarā.</p>

<p rend="hangnum" n="996"><hi rend="paranum">996</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ye mantaṃ parivattenti, chaḷaṅgaṃ brahmacintitaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ete caññe ca vijjāya, tepi no ajarāmarā.</p>

<p rend="hangnum" n="997"><hi rend="paranum">997</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Isayo cāpi ye santā, saññatattā tapassino;</p>

<p rend="gathalast">Sarīraṃ tepi kālena, vijahanti tapassino.</p>

<p rend="hangnum" n="998"><hi rend="paranum">998</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bhāvitattāpi arahanto, katakiccā anāsavā;</p>

<p rend="gathalast">Nikkhipanti imaṃ dehaṃ, puññapāpaparikkhayā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="992"><hi rend="paranum">992</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0246" /><hi rend="bold">yattha gantvā</hi>ti yaṃ padesaṃ gantvā kammaṃ vijjaṃ porisañca kāyapayogena itarapayogena ca upagantvā pāpuṇitvā bhaveyya ajarāmaroti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="993"><hi rend="paranum">993</hi><hi rend="dot">.</hi> Heṭṭhimakoṭiyā koṭisatādiparimāṇaṃ saṃharitvā ṭhapitaṃ mahantaṃ dhanaṃ etesanti <hi rend="bold">mahaddhanā</hi>. Kumbhattayādikahāpaṇaparibbayo mahanto bhogo etesanti <hi rend="bold">mahābhogā. Raṭṭhavanto</hi>ti raṭṭhasāmikā, anekayojanaparimāṇaṃ raṭṭhaṃ pasāsantāti adhippāyo. <hi rend="bold">Khattiyā</hi>ti khattiyajātikā. <hi rend="bold">Pahūtadhanadhaññāse</hi>ti mahādhanadhaññasannicayā, attano parisāya ca sattaṭṭhasaṃvaccharapahonakadhanadhaññasannicayā. <hi rend="bold">Tepi no ajarāmarā</hi>ti <pb ed="P" n="0.0265" /> jarāmaraṇadhammā eva, mahaddhanatādīnipi tesaṃ upari nipatantaṃ jarāmaraṇaṃ nivattetuṃ na sakkontīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="994"><hi rend="paranum">994</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Andhakaveṇḍuputtā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0223" /> andhakaveṇḍussa puttāti paññātā. <hi rend="bold">Sūrā</hi>ti sattimanto. <hi rend="bold">Vīrā</hi>ti vīriyavanto. <hi rend="bold">Vikkantappahārino</hi>ti sūravīrabhāveneva paṭisattubalaṃ vikkamma pasayha paharaṇasīlā. <hi rend="bold">Viddhastā</hi>ti vinaṭṭhā. <hi rend="bold">Sassatīsamā</hi>ti kulaparamparāya sassatīhi candasūriyādīhi samānā, tepi acirakālapavattakulanvayāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="995"><hi rend="paranum">995</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jātiyā</hi>ti attano jātiyā, visiṭṭhatarā pana jātipi nesaṃ jarāmaraṇaṃ nivattetuṃ na sakkotīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="996"><hi rend="paranum">996</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Manta</hi>nti vedaṃ. <hi rend="bold">Chaḷaṅga</hi>nti kappabyākaraṇaniruttisikkhāchandovicitijotisatthasaṅkhātehi chahi aṅgehi chaḷaṅgaṃ. <hi rend="bold">Brahmacintita</hi>nti brahmehi aṭṭhakādīhi cintitaṃ paññācakkhunā diṭṭhaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="997"><hi rend="paranum">997</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Santā</hi>ti upasantakāyavacīkammantā. <hi rend="bold">Saññatattā</hi>ti saññatacittā. <hi rend="bold">Tapassino</hi>ti tapanissitā.</p>

<p rend="bodytext">Idāni kumāro attanā kattabbaṃ vadanto –</p>

<p rend="hangnum" n="999"><hi rend="paranum">999</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Subhāsitā atthavatī, gāthāyo te mahāmuni;</p>

<p rend="gathalast">Nijjhattomhi subhaṭṭhena, tvañca me saraṇaṃ bhavā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āha <pb ed="M" n="0.0247" />. Tattha <hi rend="bold">nijjhattomhī</hi>ti nijjhāpito dhammojasaññāya saññattigato amhi. <hi rend="bold">Subhaṭṭhenā</hi>ti suṭṭhu bhāsitena.</p>

<p rend="bodytext">Tato <pb ed="P" n="0.0266" /> thero taṃ anusāsanto imaṃ gāthaṃ abhāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1000"><hi rend="paranum">1000</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā maṃ tvaṃ saraṇaṃ gaccha, tameva saraṇaṃ vaja;</p>

<p rend="gathalast">Sakyaputtaṃ mahāvīraṃ, yamahaṃ saraṇaṃ gato’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tato rājakumāro āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1001"><hi rend="paranum">1001</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Katarasmiṃ <pb ed="V" n="0.0224" /> so janapade, satthā tumhāka mārisa;</p>

<p rend="gathalast">Ahampi daṭṭhuṃ gacchissaṃ, jinaṃ appaṭipuggala’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Puna thero āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1002"><hi rend="paranum">1002</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Puratthimasmiṃ janapade, okkākakulasambhavo;</p>

<p rend="gathalast">Tatthāsi purisājañño, so ca kho parinibbuto’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha therena nisinnapadesato majjhimadesassa pācīnadisābhāgattā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘puratthimasmiṃ janapade’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ so rājaputto therassa dhammadesanaṃ sutvā pasannamānaso saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhahi. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="1003"><hi rend="paranum">1003</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sace hi buddho tiṭṭheyya, satthā tumhāka mārisa;</p>

<p rend="gathalast">Yojanāni sahassāni, gaccheyyaṃ payirupāsituṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1004"><hi rend="paranum">1004</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yato ca kho parinibbuto, satthā tumhāka mārisa;</p>

<p rend="gathalast">Nibbutampi mahāvīraṃ, gacchāmi saraṇaṃ ahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1005"><hi rend="paranum">1005</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Upemi saraṇaṃ buddhaṃ, dhammañcāpi anuttaraṃ;</p>

<p rend="gathalast">Saṅghañca naradevassa, gacchāmi saraṇaṃ ahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1006"><hi rend="paranum">1006</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pāṇātipātā viramāmi khippaṃ, loke adinnaṃ parivajjayāmi;</p>

<p rend="gathalast">Amajjapo no ca musā bhaṇāmi, sakena dārena ca homi tuṭṭho’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ <pb ed="M" n="0.0248" /> pana taṃ saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhitaṃ thero evamāha ‘‘rājakumāra, tuyhaṃ idha araññavāsena attho natthi, na ciraṃ tava jīvitaṃ, pañcamāsabbhantare eva kālaṃ karissasi, tasmā tava pitu santikameva gantvā dānādīni puññāni katvā saggaparāyaṇo bhaveyyāsī’’ti vatvā attano santike dhātuyo datvā vissajjesi. So gacchanto ‘‘ahaṃ, bhante, tumhākaṃ vacanena <pb ed="V" n="0.0225" /> ito gamissāmi, tumhehipi mayhaṃ anukampāya <pb ed="P" n="0.0267" /> tattha āgantabba’’nti vatvā therassa adhivāsanaṃ viditvā vanditvā padakkhiṇaṃ katvā pitu nagaraṃ gantvā uyyānaṃ pavisitvā attano āgatabhāvaṃ rañño nivedesi.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ sutvā rājā saparivāro uyyānaṃ gantvā kumāraṃ āliṅgitvā antepuraṃ netvā abhisiñcitukāmo ahosi. Kumāro ‘‘deva, mayhaṃ appakaṃ āyu, ito catunnaṃ māsānaṃ accayena maraṇaṃ bhavissati, kiṃ me rajjena, tumhe nissāya puññameva karissāmī’’ti vatvā therassa guṇaṃ ratanattayassa ca ānubhāvaṃ pavedesi. Taṃ sutvā rājā saṃvegappatto ratanattaye ca there ca pasannamānaso mahantaṃ vihāraṃ kāretvā mahākaccāyanattherassa santike dūtaṃ pāhesi. Theropi rājānaṃ mahājanañca anuggaṇhanto āgacchi. Rājā ca saparivāro dūratova paccuggamanaṃ katvā theraṃ vihāraṃ pavesetvā catūhi paccayehi sakkaccaṃ upaṭṭhahanto saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhahi. Kumāro ca sīlāni samādiyitvā theraṃ bhikkhū ceva sakkaccaṃ upaṭṭhahanto dānāni dadanto dhammaṃ suṇanto catunnaṃ māsānaṃ accayena kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane nibbatti. Tassa puññānubhāvena sattaratanapaṭimaṇḍito sattayojanappamāṇo ratho uppajji, anekāni cassa accharāsahassāni parivāro ahosi.</p>

<p rend="bodytext">Rājā kumārassa sarīrasakkāraṃ katvā bhikkhusaṅghassa ca mahādānaṃ pavattetvā cetiyassa pūjaṃ akāsi, tattha mahājano sannipati, theropi saparivāro taṃ padesaṃ upagañchi. Atha devaputto attanā katakusalakammaṃ oloketvā kataññutāya ‘‘gantvā theraṃ vandissāmi, sāsanaguṇe ca pākaṭe karissāmī’’ti cintetvā dibbarathaṃ āruyha mahatā parivārena dissamānarūpo āgantvā rathā oruyha therassa pāde vanditvā <pb ed="M" n="0.0249" /> pitarā saddhiṃ paṭisanthāraṃ katvā theraṃ payirupāsamāno añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi. Taṃ thero imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1007"><hi rend="paranum">1007</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sahassaraṃsīva yathāmahappabho, disaṃ yathā bhāti nabhe anukkamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tathāpakāro <pb ed="P" n="0.0268" /> tavāyaṃ mahāratho, samantato yojanasattamāyato.</p>

<p rend="hangnum" n="1008"><hi rend="paranum">1008</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Suvaṇṇapaṭṭehi samantamotthaṭo, urassa muttāhi maṇīhi cittito;</p>

<p rend="gathalast">Lekhā suvaṇṇassa ca rūpiyassa ca, sobhenti veḷuriyamayā sunimmitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1009"><hi rend="paranum">1009</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sīsañcidaṃ <pb ed="V" n="0.0226" /> veḷuriyassa nimmitaṃ, yugañcidaṃ lohitakāya cittitaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yuttā suvaṇṇassa ca rūpiyassa ca, sobhanti assā ca ime manojavā.</p>

<p rend="hangnum" n="1010"><hi rend="paranum">1010</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So tiṭṭhasi hemarathe adhiṭṭhito, devānamindova sahassavāhano;</p>

<p rend="gathalast">Pucchāmi tāhaṃ yasavanta kovidaṃ, kathaṃ tayā laddho ayaṃ uḷāro’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1007"><hi rend="paranum">1007</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">sahassaraṃsī</hi>ti sūriyo. So hi anekasahassaraṃsimantatāya ‘‘sahassaraṃsī’’ti vuccati. <hi rend="bold">Yathāmahappabho</hi>ti attano mahattassa anurūpappabho. Yathā hi mahattena sūriyamaṇḍalena sadisaṃ jotimaṇḍalaṃ natthi, evaṃ pabhāyapi. Tathā hi taṃ ekasmiṃ khaṇe tīsu mahādīpesu ālokaṃ pharantaṃ tiṭṭhati. <hi rend="bold">Disaṃ yathā bhāti nabhe anukkama</hi>nti nabhe ākāse yatheva disaṃ anukkamanto gacchanto yathā yena pakārena bhāti dibbati jotati. <hi rend="bold">Tathāpakāro</hi>ti tādisākāro. <hi rend="bold">Tavāya</hi>nti tava ayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1008"><hi rend="paranum">1008</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suvaṇṇapaṭṭehī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0250" /> suvaṇṇamayehi paṭṭehi. <hi rend="bold">Samantamotthaṭo</hi> samantato chādito. <hi rend="bold">Urassā</hi>ti uro assa, rathassa <pb ed="P" n="0.0269" /> uroti ca īsāmūlaṃ vadati. <hi rend="bold">Lekhā</hi>ti veḷuriyamayā mālākammalatākammādilekhā. Tāsaṃ suvaṇṇapaṭṭesu ca rajatapaṭṭesu ca dissamānattā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘suvaṇṇassa ca rūpiyassa cā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sobhentī</hi>ti rathaṃ sobhayanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1009"><hi rend="paranum">1009</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sīsa</hi>nti rathakubbarasīsaṃ. <hi rend="bold">Veḷuriyassa nimmita</hi>nti veḷuriyena nimmitaṃ, veḷuriyamaṇimayanti attho. <hi rend="bold">Lohitakāyā</hi>ti lohitakamaṇinā, yena kenaci rattamaṇinā vā. <hi rend="bold">Yuttā</hi>ti yojitā, atha vā <hi rend="bold">yottā suvaṇṇassa ca rūpiyassa cā</hi>ti suvaṇṇamayā ca rūpiyamayā ca yottā, saṅkhalikāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1010"><hi rend="paranum">1010</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhiṭṭhito</hi>ti attano deviddhiyā sakalamidaṃ ṭhānaṃ abhibhavitvā ṭhito. <hi rend="bold">Sahassavāhano</hi>ti sahassayuttavāhano, sahassaājānīyayuttaratho devānamindo yathāti adhippāyo. <hi rend="bold">Yasavantā</hi>ti ālapanaṃ, yasassīti attho. <hi rend="bold">Kovida</hi>nti kusalañāṇavantaṃ, rathārohane vā chekaṃ. <hi rend="bold">Ayaṃ uḷāro</hi>ti ayaṃ uḷāro mahanto yasoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ therena puṭṭho devaputto imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1011"><hi rend="paranum">1011</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sujāto <pb ed="V" n="0.0227" /> nāmahaṃ bhante, rājaputto pure ahuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tvañca maṃ anukampāya, saññamasmiṃ nivesayi.</p>

<p rend="hangnum" n="1012"><hi rend="paranum">1012</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Khīṇāyukañca maṃ ñatvā, sarīraṃ pādāsi satthuno;</p>

<p rend="gathalast">Imaṃ sujāta pūjehi, taṃ te atthāya hehiti.</p>

<p rend="hangnum" n="1013"><hi rend="paranum">1013</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tāhaṃ gandhehi mālehi, pūjayitvā samuyyuto;</p>

<p rend="gathalast">Pahāya mānusaṃ dehaṃ, upapannomhi nandanaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1014"><hi rend="paranum">1014</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nandane ca vane ramme, nānādijagaṇāyute;</p>

<p rend="gathalast">Ramāmi naccagītehi, accharāhi purakkhato’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1012-3"><hi rend="paranum">1012-3</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0251" /><hi rend="bold">sarīra</hi>ntī sarīradhātuṃ. <hi rend="bold">Hehitī</hi>ti bhavissati. <hi rend="bold">Samuyyuto</hi>ti sammā uyyutto, yuttappayuttoti attho.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ devaputto therena pucchitamatthaṃ kathetvā theraṃ vanditvā padakkhiṇaṃ katvā pitaraṃ āpucchitvā rathaṃ <pb ed="P" n="0.0270" /> āruyha devalokameva gato. Theropi tamatthaṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattaparisāya vitthārena dhammakathaṃ kathesi. Sā dhammakathā mahājanassa sātthikā ahosi. Atha thero taṃ sabbaṃ attanā ca tena ca kathitaniyāmeneva saṅgītikāle dhammasaṅgāhakānaṃ ārocesi, te ca taṃ tathā saṅgahaṃ āropesunti.</p>

<p rend="centre">Cūḷarathavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">14. Mahārathavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sahassayuttaṃ hayavāhanaṃ subha</hi>nti mahārathavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena ca samayena āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayena devacārikaṃ caranto tāvatiṃsabhavane gopālassa nāma devaputtassa attano vimānato nikkhamitvā sahassayuttaṃ mahantaṃ dibbarathaṃ abhiruyha mahantena parivārena mahatiyā deviddhiyā uyyānakīḷanatthaṃ gacchantassa avidūre pāturahosi. Taṃ disvā devaputto sañjātagāravabahumāno sahasā <pb ed="V" n="0.0228" /> rathato oruyha upasaṅkamitvā pañcapatiṭṭhitena vanditvā añjaliṃ sirasi paggayha aṭṭhāsi.</p>

<p rend="bodytext">Tassidaṃ pubbakammaṃ – so kira vipassiṃ bhagavantaṃ suvaṇṇamālāya pūjetvā ‘‘imassa puññassa ānubhāvena mayhaṃ bhave bhave sovaṇṇamayā uracchadamālā nibbattatū’’ti katapaṇidhānāya anekakappesu sugatīsuyeva saṃsarantiyā kassapassa bhagavato kāle kikissa kāsirañño aggamahesiyā kucchimhi nibbattāya yathāpaṇidhānaṃ suvaṇṇamālālābhena ‘‘uracchadamālā’’ti laddhanāmāya devakaññāsadisāya rājadhītāya ācariyo gopālo nāma brāhmaṇo hutvā sasāvakasaṅghassa kassapassa bhagavato asadisadānādīni mahādānāni pavattetvā indriyānaṃ aparipakkabhāvena attānaṃ rājadhītarañca uddissa satthārā desitaṃ <pb ed="M" n="0.0252" /> dhammaṃ <pb ed="P" n="0.0271" /> sutvāpi visesaṃ nibbattetuṃ asakkonto puthujjanakālakiriyameva katvā yathūpacitapuññānubhāvena tāvatiṃsesu yojanasatike kanakavimāne nibbatti, anekakoṭiaccharāparivāro ahosi, sattaratanamayo cassa sahassayutto suvibhattabhittivicitto siniddhamadhuranigghoso attano pabhāsamudayena avahasanto viya divaṅkaramaṇḍalaṃ dibbo ājaññaratho nibbatti.</p>

<p rend="bodytext">So tattha yāvatāyukaṃ dibbasampattiṃ anubhavitvā aparāparaṃ devesuyeva saṃsaranto imasmiṃ buddhuppāde tasseva kammassa vipākāvasesena yathāvuttasampattivibhavo gopālo eva nāma devaputto hutvā tāvatiṃsesuyeva nibbatti. Taṃ sandhāya vuttaṃ ‘‘tena ca samayena āyasmā mahāmoggallāno…pe… añjaliṃ sirasi paggayha aṭṭhāsī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ pana upasaṅkamitvā ṭhitaṃ taṃ devaputtaṃ āyasmā mahāmoggallāno imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1015"><hi rend="paranum">1015</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sahassayuttaṃ hayavāhanaṃ subhaṃ, āruyhimaṃ sandanaṃ nekacittaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Uyyānabhūmiṃ abhito anukkamaṃ, purindado bhūtapatīva vāsavo.</p>

<p rend="hangnum" n="1016"><hi rend="paranum">1016</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sovaṇṇamayā te rathakubbarā ubho, phalehi aṃsehi atīva saṅgatā;</p>

<p rend="gathalast">Sujātagumbā naravīraniṭṭhitā, virocati pannaraseva cando.</p>

<p rend="hangnum" n="1017"><hi rend="paranum">1017</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Suvaṇṇajālāvatato <pb ed="V" n="0.0229" /> ratho ayaṃ, bahūhi nānāratanehi cittito;</p>

<p rend="gathalast">Sunandighoso ca subhassaro ca, virocatī cāmarahatthabāhubhi.</p>

<p rend="hangnum" n="1018"><hi rend="paranum">1018</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Imā <pb ed="M" n="0.0253" /> ca nābhyo manasābhinimmitā, rathassa pādantaramajjhabhūsitā;</p>

<p rend="gathalast">Imā ca nābhyo satarājicittitā, sateratā vijjurivappabhāsare.</p>

<p rend="hangnum" n="1019"><hi rend="paranum">1019</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Anekacittāvatato <pb ed="P" n="0.0272" /> ratho ayaṃ, puthū ca nemī ca sahassaraṃsiko;</p>

<p rend="gathalast">Tesaṃ saro suyyati vaggurūpo, pañcaṅgikaṃ tūriyamivappavāditaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1020"><hi rend="paranum">1020</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sirasmiṃ cittaṃ maṇicandakappitaṃ, sadā visuddhaṃ ruciraṃ pabhassaraṃ;</p>

<p rend="gathalast">Suvaṇṇarājīhi atīva saṅgataṃ, veḷuriyarājīva atīva sobhati.</p>

<p rend="hangnum" n="1021"><hi rend="paranum">1021</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ime ca vāḷī maṇicandakappitā, ārohakambū sujavā brahūpamā;</p>

<p rend="gathalast">Brahā mahantā balino mahājavā, mano tavaññāya tatheva siṃsare.</p>

<p rend="hangnum" n="1022"><hi rend="paranum">1022</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ime ca sabbe sahitā catukkamā, mano tavaññāya tatheva siṃsare;</p>

<p rend="gathalast">Samaṃ vahantī mudukā anuddhatā, āmodamānā turagānamuttamā.</p>

<p rend="hangnum" n="1023"><hi rend="paranum">1023</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dhunanti vagganti patanti cambare, abbhuddhunantā sukate piḷandhane;</p>

<p rend="gathalast">Tesaṃ saro suyyati vaggurūpo, pañcaṅgikaṃ tūriyamivappavāditaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1024"><hi rend="paranum">1024</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Rathassa ghoso apiḷandhanāna ca, khurassa nādo abhihiṃsanāya ca;</p>

<p rend="gathalast">Ghoso suvaggū samitassa suyyati, gandhabbatūriyāni vicitrasaṃvane.</p>

<p rend="hangnum" n="1025"><hi rend="paranum">1025</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Rathe <pb ed="M" n="0.0254" /> ṭhitātā migamandalocanā, āḷārapamhā hasitā piyaṃvadā;</p>

<p rend="gathalast">Veḷuriyajālāvatatā tanucchavā, sadeva gandhabbasūraggapūjitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1026"><hi rend="paranum">1026</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tā <pb ed="P" n="0.0273" /> rattarattambarapītavāsasā, visālanettā abhirattalocanā;</p>

<p rend="gathalast">Kule sujātā sutanū sucimhitā, rathe ṭhitā pañjalikā upaṭṭhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1027"><hi rend="paranum">1027</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tā <pb ed="V" n="0.0230" /> kambukeyūradharā suvāsasā, sumajjhimā ūruthanūpapannā;</p>

<p rend="gathalast">Vaṭṭaṅguliyo sumukhā sudassanā, rathe ṭhitā pañjalikā upaṭṭhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1028"><hi rend="paranum">1028</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Aññā suveṇī susu missakesiyo, samaṃ vibhattāhi pabhassarāhi ca;</p>

<p rend="gathalast">Anubbatā tā tava mānase ratā, rathe ṭhitā pañjalikā upaṭṭhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1029"><hi rend="paranum">1029</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Āveḷiniyo padumuppalacchadā, alaṅkatā candanasāravāsitā;</p>

<p rend="gathalast">Anubbatā tā tava mānase ratā, rathe ṭhitā pañjalikā upaṭṭhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1030"><hi rend="paranum">1030</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tā māliniyo padumuppalacchadā, alaṅkatā candanasāravāsitā;</p>

<p rend="gathalast">Anubbatā tā tava mānase ratā, rathe ṭhitā pañjalikā upaṭṭhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1031"><hi rend="paranum">1031</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kaṇṭhesu te yāni piḷandhanāni, hatthesu pādesu tatheva sīse;</p>

<p rend="gathalast">Obhāsayantī dasa sabbaso disā, abbhuddayaṃ sāradikova bhāṇumā.</p>

<p rend="hangnum" n="1032"><hi rend="paranum">1032</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Vātassa <pb ed="M" n="0.0255" /> vegena ca sampakampitā, bhujesu mālā apiḷandhanāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Muñcanti ghosaṃ ruciraṃ suciṃ subhaṃ, sabbehi viññūhi sutabbarūpaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1033"><hi rend="paranum">1033</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uyyānabhūmyā <pb ed="P" n="0.0274" /> ca duvaddhato ṭhitā, rathā ca nāgā tūriyāni ca saro;</p>

<p rend="gathalast">Tameva devinda pamodayanti, vīṇā yathā pokkharapattabāhubhi.</p>

<p rend="hangnum" n="1034"><hi rend="paranum">1034</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Imāsu vīṇāsu bahūsu vaggūsu, manuññarūpāsu hadayeritaṃ pītiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pavajjamānāsu atīva accharā, bhamanti kaññā padumesu sikkhitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1035"><hi rend="paranum">1035</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yadā ca gītāni ca vāditāni ca, naccāni cimāni samenti ekato;</p>

<p rend="gathalast">Athettha naccanti athettha accharā, obhāsayantī ubhato varitthiyo.</p>

<p rend="hangnum" n="1036"><hi rend="paranum">1036</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So modasi tūriyagaṇappabodhano, mahīyamāno vajirāvudhoriva;</p>

<p rend="gathalast">Imāsu vīṇāsu bahūsu vaggūsu, manuññarūpāsu hadayeritaṃ pītiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1037"><hi rend="paranum">1037</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kiṃ <pb ed="V" n="0.0231" /> tvaṃ pure kammamakāsi attanā, manussabhūto purimāya jātiyā;</p>

<p rend="gathalast">Uposathaṃ kaṃ vā tuvaṃ upāvasi, kaṃ dhammacariyaṃ vatamābhirocayi.</p>

<p rend="hangnum" n="1038"><hi rend="paranum">1038</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nayīdamappassa katassa kammuno, pubbe suciṇṇassa uposathassa vā;</p>

<p rend="gathalast">Iddhānubhāvo vipulo ayaṃ tava, yaṃ devasaṅghaṃ abhirocase bhusaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1039"><hi rend="paranum">1039</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dānassa <pb ed="M" n="0.0256" /> te idaṃ phalaṃ, atho sīlassa vā pana;</p>

<p rend="gathalast">Atho añjalikammassa, taṃ me akkhāhi pucchito’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1015"><hi rend="paranum">1015</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">sahassayutta</hi>nti sahassena yuttaṃ, sahassaṃ vā yuttaṃ yojitaṃ etasminti sahassayuttaṃ. Kassa panetaṃ <pb ed="P" n="0.0275" /> sahassanti? ‘‘Hayavāhana’’nti anantaraṃ vuccamānattā hayānanti ayamattho viññāyateva. Hayā vāhanaṃ etassāti hayavāhanaṃ. Keci pana ‘‘sahassayuttahayavāhana’’nti anunāsikalopaṃ ekameva samāsapadaṃ katvā vaṇṇenti, etasmiṃ pakkhe hayavāhanaṃ viya vāhananti attho yujjati. Hayavāhanasahassayuttaṃ yuttahayavāhanasahassanti hi attho. Apare pana ‘‘sahassayuttanti sahassadibbājaññayutta’’nti vadanti. <hi rend="bold">Sandana</hi>nti rathaṃ. <hi rend="bold">Nekacitta</hi>nti anekacittaṃ nānāvidhavicittavantaṃ. <hi rend="bold">Uyyānabhūmiṃ abhito</hi>ti uyyānabhūmiyā samīpe. ‘‘Abhito’’ti hi padaṃ apekkhitvā sāmiatthe etaṃ upayogavacanaṃ. Keci pana ‘‘uyyānabhūmyā’’tipi paṭhanti, te saddanayampi anupadhārentā paṭhanti. <hi rend="bold">Anukkama</hi>nti gacchanto purindado bhūtapatīva vāsavo virocasīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="1016"><hi rend="paranum">1016</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sovaṇṇamayā</hi>ti suvaṇṇamayā. <hi rend="bold">Te</hi>ti tava. <hi rend="bold">Rathakubbarā ubho</hi>ti rathassa ubhosu passesu vedikā. Yo hi rathassa sobhanatthañceva upari ṭhitānaṃ guttatthañca ubhosu passesu vedikākārena parikkhepo karīyati, tassa purimabhāge ubhosu passesu yāva rathīsā, tāva hatthehi gahaṇayoggo rathassa avayavaviseso, idha so eva kubbaroti adhippeto. Tenevāha ‘‘ubho’’ti. Aññattha pana rathīsā kubbaroti vuccati. <hi rend="bold">Phalehī</hi>ti rathūpatthambhassa dakkhiṇavāmabhedehi dvīhi phalehi, pariyantāvettha phalāti vuttā. <hi rend="bold">Aṃsehī</hi>ti kubbaraphale patiṭṭhitehi heṭṭhimaaṃsehi. <hi rend="bold">Atīva saṅgatā</hi>ti ativiya suṭṭhu saṅgatā suphassitā nibbivarā. Idañca sippiviracite kittimarathe labbhamānavisesaṃ tattha āropetvā vuttaṃ. So pana aporisatāya akittimo sayaṃjāto <pb ed="P" n="0.0276" /> kenaci aghaṭitoyeva. <hi rend="bold">Sujātagumbā</hi>ti susaṇṭhitathambhakasamudāyā. Ye hi vedikāya nirantaraṃ ṭhitā susaṇṭhitaghaṭakādiavayavavisesavanto <pb ed="V" n="0.0232" /> thambhakasamudāyā, tesaṃ <pb ed="M" n="0.0257" /> vasenevaṃ vuttaṃ ‘‘sujātagumbā’’ti. <hi rend="bold">Naravīraniṭṭhitā</hi>ti sippācariyehi niṭṭhāpitasadisā. Sippācariyā hi attano sarīrakhedaṃ acintetvā vīriyabalena sippassa suṭṭhu vicāraṇato naresu vīriyavantoti idha ‘‘naravīrā’’ti vuttā. <hi rend="bold">Naravīrā</hi>ti vā devaputtassa ālapanaṃ. <hi rend="bold">Niṭṭhitā</hi>ti pariyositā paripuṇṇasobhātisayā. ‘‘Naravīranimmitā’’ti vā pāṭho, naresu dhitisampannehi nimmitasadisāti attho. Evaṃvidhakubbaratāya ayaṃ tava ratho virocati. Kiṃ viya? <hi rend="bold">Pannaraseva cando,</hi> sukkapakkhe pannarasiyaṃ paripuṇṇakāle candimā viya.</p>

<p rend="bodytext" n="1017"><hi rend="paranum">1017</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suvaṇṇajālāvatato</hi>ti suvaṇṇajālakehi avatato chādito. ‘‘Suvaṇṇajālāvitato’’tipi pāṭho, gavacchitoti attho. <hi rend="bold">Bahūhī</hi>ti anekehi. <hi rend="bold">Nānāratanehī</hi>ti padumarāgaphussarāgādinānāvidharatanehi. <hi rend="bold">Sunandighoso</hi>ti suṭṭhu nanditabbaghoso, savanīyamadhuraninnādoti attho. <hi rend="bold">Sunandighoso</hi>ti vā suṭṭhu katanandighoso, naccanādīnaṃ dassanādīsu pavattitasādhukārasaddādivasena katapamodaninnādoti attho, ‘‘kālena kālaṃ āsīvādanavasena suṭṭhu payuttanandighoso’’ti ca vadanti. <hi rend="bold">Subhassaro</hi>ti suṭṭhu ativiya obhāsanasabhāvo, tattha vā pavattamānānaṃ devatānaṃ sobhanena gītavāditassarena subhassaro. <hi rend="bold">Cāmarahatthabāhubhī</hi>ti cāmarahatthayuttabāhūhi ito cito ca bījayamāna cāmarakalāpehi devatānaṃ bhujehi, tathābhūtāhi devatāhi vā virocati.</p>

<p rend="bodytext" n="1018"><hi rend="paranum">1018</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nābhyo</hi>ti rathacakkānaṃ nābhiyo. <hi rend="bold">Manasābhinimmitā</hi>ti ‘‘ime īdisā hontū’’ti cittena nimmitasadisā. <hi rend="bold">Rathassa</hi><pb ed="P" n="0.0277" /><hi rend="bold">pādantaramajjhabhūsitā</hi>ti rathassa pādānaṃ rathacakkānaṃ antena neminā nānāratanasamujjalena arānaṃ vemajjhena ca maṇḍitā. <hi rend="bold">Satarājicittitā</hi>ti anekavaṇṇāhi anekasatāhi rājīhi lekhāhi cittitā vicittabhāvaṃ gatā. <hi rend="bold">Sateratā vijjurivā</hi>ti sateratasaṅkhātavijjulatā viya pabhāsare vijjotanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1019"><hi rend="paranum">1019</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anekacittāvatato</hi>ti <pb ed="M" n="0.0258" /> anekehi mālākammādicittehi avatato samokiṇṇo. ‘‘Anekacittāvitato’’tipi paṭhanti, soyeva attho, gāthāsukhatthaṃ pana dīghakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Puthū ca nemī cā</hi>ti puthulanemi ca, eko ca-kāro nipātamattaṃ. <hi rend="bold">Sahassaraṃsiko</hi>ti anekasahassaraṃsiko. ‘‘Sahassaraṃsiyo’’tipi pāḷi. Apare pana ‘‘natā raṃsiyo’’ti ca paṭhanti, tattha <hi rend="bold">natā</hi>ti ajiyadhanudaṇḍako viya oṇatā nemippadesā. <hi rend="bold">Sahassaraṃsiyo</hi>ti sūriyamaṇḍalaṃ viya vipphurantakiraṇajālā. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti olambamānakiṅkiṇikajālānaṃ nemippadesānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1020"><hi rend="paranum">1020</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sirasmi</hi>nti <pb ed="V" n="0.0233" /> sīse, rathassa sīseti attho. Siro vā asmiṃ rathe. <hi rend="bold">Citta</hi>nti vicittaṃ. <hi rend="bold">Maṇicandakappita</hi>nti maṇimayamaṇḍalānuviddhaṃ candamaṇḍalasadisena maṇinā anuviddhaṃ. <hi rend="bold">Ruciraṃ pabhassara</hi>nti iminā tassa candamaṇḍalasadisataṃyeva vibhāveti, <hi rend="bold">sadā visuddha</hi>nti iminā panassa candamaṇḍalatopi visesaṃ dasseti. <hi rend="bold">Suvaṇṇarājīhī</hi>ti antarantarā vaṭṭākārena saṇṭhitāhi suvaṇṇalekhāhi. <hi rend="bold">Saṅgata</hi>nti sahitaṃ. <hi rend="bold">Veḷuriyarājīvā</hi>ti antarantarā suvaṇṇarājīhi khacitamaṇimaṇḍalattā veḷuriyarājīhi viya sobhati. ‘‘Veḷuriyarājīhī’’ti ca paṭhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1021"><hi rend="paranum">1021</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vāḷī</hi>ti vāḷavanto sampannavāḷadhino, asse sandhāya vadati <pb ed="P" n="0.0278" />. ‘‘Vājī’’ti vā pāṭho. <hi rend="bold">Maṇicandakappitā</hi>ti cāmarolambanaṭṭhānesu maṇimayacandakānuviddhā. <hi rend="bold">Ārohakambū</hi>ti uccā ceva tadanurūpapariṇāhā ca, ārohapariṇāhasampannāti attho. <hi rend="bold">Sujavā</hi>ti sundarajavā javavanto <hi rend="bold">mahājavā,</hi> sobhanagatikāti attho. <hi rend="bold">Brahūpamā</hi>ti brahā viya paminitabbā, attano pamāṇato adhikā viya paññāyantāti attho. <hi rend="bold">Brahā</hi>ti vuḍḍhā pavaḍḍhasabbaṅgapaccaṅgā. <hi rend="bold">Mahantā</hi>ti mahānubhāvā mahiddhikā. <hi rend="bold">Balino</hi>ti sarīrabalena ca ussāhabalena ca balavanto. <hi rend="bold">Mahājavā</hi>ti sīghavegā. <hi rend="bold">Mano tavaññāyā</hi>ti tava cittaṃ ñatvā. <hi rend="bold">Tathevā</hi>ti cittānurūpameva. <hi rend="bold">Siṃsare</hi>ti saṃsappare, pavattareti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1022"><hi rend="paranum">1022</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ime</hi>ti yathāvuttaasse sandhāyāha. <hi rend="bold">Sabbe</hi>ti sahassamattāpi. <hi rend="bold">Sahitā</hi>ti samānajavatāya samānagamanatāya ca gatiyaṃ sahitā, aññamaññaṃ anūnādhikagamanāti attho. Catūhi pādehi kamanti <pb ed="M" n="0.0259" /> gacchantīti <hi rend="bold">catukkamā. Samaṃ vahantī</hi>ti ‘‘sahitā’’ti padena vuttamevatthaṃ pākaṭataraṃ karoti. <hi rend="bold">Mudukā</hi>ti mudusabhāvā, bhadrā ājānīyāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anuddhatā’’</hi>ti, uddhatarahitā khobhaṃ akarontāti attho. <hi rend="bold">Āmodamānā</hi>ti pamodamānā, akhaḷuṅkatāya aññamaññaṃ rathikādīnañca tuṭṭhiṃ pavedayantāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1023"><hi rend="paranum">1023</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhunantī</hi>ti cāmarabhāraṃ kesarabhāraṃ vāladhiñca vidhunanti. <hi rend="bold">Vaggantī</hi>ti kadāci pade padaṃ nikkhipantā vagganena gamanena gacchanti. <hi rend="bold">Patantī</hi>ti kadāci pavattanti, laṅghantīti attho. ‘‘Plavantī’’ti ca keci paṭhanti, soyevattho. <hi rend="bold">Abbhuddhunantā</hi>ti kammasippinā sukate suṭṭhu <pb ed="P" n="0.0279" /> nimmite khuddakaghaṇṭādiassālaṅkāre abhiuddhunantā adhikaṃ uddhunantā. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti tesaṃ piḷandhanānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1024"><hi rend="paranum">1024</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rathassa ghoso</hi>ti yathāvutto rathanigghoso. <hi rend="bold">Apiḷandhanāna cā</hi>ti a-kāro nipātamattaṃ <pb ed="V" n="0.0234" />. Piḷandhanānaṃ ābharaṇānaṃ. Apiḷandhananti ca ābharaṇapariyāyoti vā vadanti, rathassānaṃ ābharaṇānañcaghosoti attho. <hi rend="bold">Khurassanādo</hi>ti turaṅgānaṃ khuranipātasaddo. Kiñcāpi assā ākāsena gacchanti, madhurassa pana khuranipātasaddassa upaladdhihetubhūtena kammunā tesaṃ khuranikkhepe khuranikkhepe paṭighāto labbhatīti vadanti. <hi rend="bold">Abhihiṃsanāya cā</hi>ti assānaṃ adhikahiṃsanena ca, antarantarā assehi pavattitahesanena cāti attho. ‘‘Abhihesanāya cā’’ti keci paṭhanti. <hi rend="bold">Samitassā</hi>ti samuditassa dibbajanassa ghoso ca suvaggu sumadhuraṃ suyyati. Kiṃ viyāti āha <hi rend="bold">‘‘gandhabbatūriyāni vicitrasaṃvane’’</hi>ti, citralatāvane gandhabbadevaputtānaṃ pañcaṅgikatūriyāni viya. Tūriyasannissito hi saddo ‘‘tūriyānī’’ti vutto nissayavohārena. ‘‘Gandhabbatūriyāna ca vicitrasaṃvane’’ti ca pāṭho, ‘‘tūriyānañca’’iti anunāsikaṃ ānetvā yojetabbaṃ. Apare ‘‘gandhabbatūriyāni vicitrapavane’’ti paṭhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1025"><hi rend="paranum">1025</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rathe ṭhitātā</hi>ti rathe ṭhitā etā. <hi rend="bold">Migamandalocanā</hi>ti migacchāpikānaṃ viya mudusiniddhadiṭṭhinipātā. <hi rend="bold">Āḷārapamhā</hi>ti bahalasaṅgatapakhumā, gopakhumāti attho. <hi rend="bold">Hasitā</hi>ti pahasitā, pahaṃsitamukhāti attho <pb ed="M" n="0.0260" />. <hi rend="bold">Piyaṃvadā</hi>ti piyavādiniyo. <hi rend="bold">Veḷuriyajālāvatatā</hi>ti <pb ed="P" n="0.0280" /> veḷuriyamaṇimayena jālena chāditasarīrā. <hi rend="bold">Tanucchavā</hi>ti sukhumacchaviyo. <hi rend="bold">Sadevā</hi>ti sadā eva sabbakālameva. <hi rend="bold">Gandhabbasūraggapūjitā</hi>ti gandhabbadevatāhi ceva aparāhi ca aggadevatāhi laddhapūjā.</p>

<p rend="bodytext" n="1026"><hi rend="paranum">1026</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tā rattarattambarapītavāsasā</hi>ti rajanīyarūpā ca rattapītavatthā ca. <hi rend="bold">Abhirattalocanā</hi>ti visesato rattarājīhi upasobhitanayanā. <hi rend="bold">Kule sujātā</hi>ti sindhavakule sujātā visiṭṭhadevanikāye sambhavā. <hi rend="bold">Sutanū</hi>ti sundarasarīrā. <hi rend="bold">Sucimhitā</hi>ti suddhasitakaraṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="1027"><hi rend="paranum">1027</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tā kambukeyūradharā</hi>ti suvaṇṇamayakeyūradharā. <hi rend="bold">Sumajjhimā</hi>ti vilaggamajjhā. <hi rend="bold">Ūruthanūpapannā</hi>ti sampannaūruthanā, kadalikkhandhasadisaūru ceva samuggasadisathanā ca. <hi rend="bold">Vaṭṭaṅguliyo</hi>ti anupubbato vaṭṭaṅguliyo. <hi rend="bold">Sumukhā</hi>ti sundaramukhā, pamuditamukhā vā. <hi rend="bold">Sudassanā</hi>ti dassanīyā.</p>

<p rend="bodytext" n="1028"><hi rend="paranum">1028</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññā</hi>ti ekaccā. <hi rend="bold">Suveṇī</hi>ti sundarakesaveṇiyo. <hi rend="bold">Susū</hi>ti daharā. <hi rend="bold">Missakesiyo</hi>ti rattamālādīhi missitakesavaṭṭiyo. Kathaṃ? <hi rend="bold">Samaṃ vibhattāhi pabhassarāhi cā</hi>ti, samaṃ aññamaññasadisaṃ nānāvibhattivasena vibhattāhi suvaṇṇacīrādikhacitāhi indanīlamaṇiādayo <pb ed="V" n="0.0235" /> viya pabhassarāhi kesavaṭṭīhi missitakesiyoti yojanā. <hi rend="bold">Anubbatā</hi>ti anukūlakiriyā. <hi rend="bold">Tā</hi>ti accharāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1029"><hi rend="paranum">1029</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Candanasāravositā</hi>ti sārabhūtena dibbacandanena ullittā vicchuritā.</p>

<p rend="bodytext" n="1031"><hi rend="paranum">1031</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kaṇṭhesū</hi>tiādinā gīvūpagahatthūpagapādūpagasīsūpagādiābharaṇāni dasseti. <hi rend="bold">Obhāsayantī</hi>ti kaṇṭhesu yāni piḷandhanāni, tehi obhāsayantīti yojanā. Evaṃ sesesupi. <hi rend="bold">Abbhuddaya</hi>nti abhiuggacchanto, ‘‘abbhuddasa’’ntipi pāṭho, soyevattho. <hi rend="bold">Sāradiko</hi>ti saradakāliko. <hi rend="bold">Bhāṇumā</hi>ti <pb ed="P" n="0.0281" /> sūriyo. So hi abbhādidosavirahena dasapi disā suṭṭhu obhāseti.</p>

<p rend="bodytext" n="1032"><hi rend="paranum">1032</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vātassa vegena cā</hi>ti manuññagandhūpahāraṃ saddūpahārañca karontena upaharantena viya vāyantena vātassa vegena rathaturaṅgavegena ca. <hi rend="bold">Muñcantī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0261" /> vissajjenti. <hi rend="bold">Rucira</hi>nti pañcaṅgikatūriyāni viya uparūpari rucidāyakaṃ. <hi rend="bold">Suci</hi>nti suddhaṃ asaṃsaṭṭhaṃ. <hi rend="bold">Subha</hi>nti manuññaṃ. <hi rend="bold">Sabbehi viññūhi sutabbarūpa</hi>nti sabbehipi viññujātikehi gandhabbasamayaññūhi sotabbaṃ savanīyaṃ uttamasabhāvaṃ ghosaṃ muñcantīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1033"><hi rend="paranum">1033</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uyyānabhūmyā</hi>ti uyyānabhūmiyaṃ. <hi rend="bold">Duvaddhato</hi>ti dvīhi addhapassehi. ‘‘Dubhato ca ṭhitā’’tipi paṭhanti, soyevattho. <hi rend="bold">Rathā</hi>ti rathe. <hi rend="bold">Nāgā</hi>ti nāge. Upayogatthe hi etaṃ paccattavacanaṃ. <hi rend="bold">Saro</hi>ti rathanāgatūriyāni paṭicca nibbatto saro. <hi rend="bold">Devindā</hi>ti devaputtaṃ ālapati. <hi rend="bold">Vīṇā yathā pokkharapattabāhubhī</hi>ti yathā vīṇā sammadeva yojitehi doṇipattabāhudaṇḍehi taṃtaṃmucchanānurūpaṃ avaṭṭhitehi vādiyamānā suṇantaṃ janaṃ pamodeti, evaṃ taṃ rathādayo attano sarena pamodayanti. Susikkhitabhāvena pokkharabhāvaṃ sundarabhāvaṃ pattehi vīṇāvādakassa hatthehi pavāditā vīṇā yathā mahājanaṃ pamodeti, evaṃ taṃ rathādayo attano sarena pamodayantīti.</p>

<p rend="bodytext" n="1034"><hi rend="paranum">1034</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imāsu vīṇāsū</hi>ti gāthāya ayaṃ saṅkhepattho – <hi rend="bold">imāsu</hi> ujukoṭivaṅkabrahatīnandinītisaraādibhedāsu <hi rend="bold">bahūsu vīṇāsu</hi> siniddhamadhurassaratāya <hi rend="bold">vaggūsu</hi> tato eva <hi rend="bold">manuññarūpāsu hadayeritaṃ</hi> hadayaṅgamaṃ hadayahāriniṃ <hi rend="bold">pītiṃ</hi> pītinimittaṃ <hi rend="bold">pavajjamānāsu</hi> pavādiyamānāsu <pb ed="V" n="0.0236" /><hi rend="bold">accharā</hi> deva<hi rend="bold">kaññā</hi> pītivegukkhittatāya attano <pb ed="P" n="0.0282" /> susikkhitatāya ca dibba<hi rend="bold">padumesu bhamanti</hi> naccaṃ dassentiyo sañcaranti.</p>

<p rend="bodytext" n="1035"><hi rend="paranum">1035</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imānī</hi>ti idaṃ paccekaṃ yojetabbaṃ ‘‘imāni gītāni, imāni vāditāni, imāni naccāni cā’’ti. <hi rend="bold">Samenti ekato</hi>ti ekajjhaṃ samarasāni honti. Atha vā <hi rend="bold">samenti ekato</hi>ti ekato ekajjhaṃ samāni samarasāni karonti, tantissaraṃ gītassarena, gītassarañca tantissarena saṃsandantiyo naccanena yathādhigate hassādirase aparihāpentiyo samenti samānentīti attho. <hi rend="bold">Atthettha naccanti athettha accharā obhāsayantī</hi>ti evaṃ gītādīni samarase karontiyo atha aññā ekaccā accharā ettha etasmiṃ tava rathe naccanti, atha aññā varitthiyo uttamitthiyo naccaṃ passantiyo attano sarīrobhāsena ceva vatthābharaṇaobhāsena ca ettha <pb ed="M" n="0.0262" /> etasmiṃ padese ubhato dvīsu passesu dasapi disā kevalaṃ obhāsayanti vijjotayantīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1036"><hi rend="paranum">1036</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So</hi>ti so tvaṃ evaṃbhūto. <hi rend="bold">Tūriyagaṇappabodhano</hi>ti dibbatūriyasamūhena katapītipabodhano. <hi rend="bold">Mahīyamāno</hi>ti pūjīyamāno. <hi rend="bold">Vajirāvudhorivā</hi>ti indo viya.</p>

<p rend="bodytext" n="1037"><hi rend="paranum">1037</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uposathaṃ kaṃ vā tuvaṃ upāvasī</hi>ti aññehipi uposatho upavasīyati, tvaṃ kaṃ vā kīdisaṃ nāma uposathaṃ upavasīti pucchati. <hi rend="bold">Dhammacariya</hi>nti dānādipuññapaṭipattiṃ. <hi rend="bold">Vata</hi>nti vatasamādānaṃ. <hi rend="bold">Abhirocayī</hi>ti abhirocesi, ruccitvā pūresīti attho. ‘‘Abhirādhayī’’tipi pāṭho, sādhesi nipphādesīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1038"><hi rend="paranum">1038</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ida</hi>nti nipātamattaṃ, idaṃ vā phalanti adhippāyo. <hi rend="bold">Abhirocase</hi>ti abhibhavitvā vijjotasi.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ mahātherena puṭṭho devaputto tamatthaṃ ācikkhi. Tena vuttaṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="1040"><hi rend="paranum">1040</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0283" /> devaputto attamano, moggallānena pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phala’’nti.</p>

<p rend="hangnum" n="1041"><hi rend="paranum">1041</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Jitindriyaṃ <pb ed="V" n="0.0237" /> buddhamanomanikkamaṃ, naruttamaṃ kassapamaggapuggalaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Avāpurantaṃ amatassa dvāraṃ, devātidevaṃ satapuññalakkhaṇaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1042"><hi rend="paranum">1042</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tamaddasaṃ kuñjaramoghatiṇṇaṃ, suvaṇṇasiṅgīnadabimbasādisaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Disvāna taṃ khippamahuṃ sucīmano, tameva disvāna subhāsitaddhajaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1043"><hi rend="paranum">1043</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tamannapānaṃ athavāpi cīvaraṃ, suciṃ paṇītaṃ rasasā upetaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pupphābhikiṇṇamhi sake nivesane, patiṭṭhapesiṃ sa asaṅgamānaso.</p>

<p rend="hangnum" n="1044"><hi rend="paranum">1044</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tamannapānena <pb ed="M" n="0.0263" /> ca cīvarena ca, khajjena bhojjena ca sāyanena ca;</p>

<p rend="gathalast">Santappayitvā dvipadānamuttamaṃ, so saggaso devapure ramāmahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1045"><hi rend="paranum">1045</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Etenupāyena imaṃ niraggaḷaṃ, yaññaṃ yajitvā tividhaṃ visuddhaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pahāyahaṃ mānusakaṃ samussayaṃ, indūpamo devapure ramāmahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1046"><hi rend="paranum">1046</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Āyuñca vaṇṇañca sukhaṃ balañca, paṇītarūpaṃ atikaṅkhatā muni;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca bahuṃ susaṅkhataṃ, patiṭṭhapetabbamasaṅgamānase.</p>

<p rend="hangnum" n="1047"><hi rend="paranum">1047</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nayimasmiṃ loke parasmiṃ vā pana, buddhena seṭṭho va samo va vijjati;</p>

<p rend="gathalast">Āhuneyyānaṃ <pb ed="P" n="0.0284" /> paramāhutiṃ gato, puññatthikānaṃ vipulapphalesina’’nti.</p>

<p rend="bodytext" n="1041"><hi rend="paranum">1041</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">jitindriya</hi>nti manacchaṭṭhānaṃ indriyānaṃ bodhimūleyeva aggamaggena jitattā nibbisevanabhāvassa katattā jitindriyaṃ. Abhiññeyyādīnaṃ abhiññeyyādibhāvato anavasesato abhisambuddhattā <hi rend="bold">buddhaṃ</hi>. Puripuṇṇavīriyatāya <hi rend="bold">anomanikkamaṃ</hi> caturaṅgasamannāgatassa vīriyassa catubbidhasammappadhānassa ca pāripūriyāti attho. <hi rend="bold">Naruttama</hi>nti narānaṃ uttamaṃ dvipaduttamaṃ. <hi rend="bold">Kassapa</hi>nti bhagavantaṃ gottena vadati. <hi rend="bold">Avāpurantaṃ amatassa dvāra</hi>nti koṇāgamanassa bhagavato sāsanantaradhānato pabhuti pihitaṃ nibbānamahānagarassa dvāraṃ ariyamaggaṃ vivarantaṃ. <hi rend="bold">Devātideva</hi>nti sabbesampi devānaṃ atidevaṃ. <hi rend="bold">Satapuññalakkhaṇa</hi>nti anekasatapuññavasena nibbattamahāpurisalakkhaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1042"><hi rend="paranum">1042</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kuñjara</hi>nti <pb ed="V" n="0.0238" /> kilesapaṭisattunimmaddanena kuñjarasadisaṃ, mahānāganti attho. Catunnaṃ oghānaṃ saṃsāramahoghassa taritattā <hi rend="bold">oghatiṇṇaṃ</hi>. <hi rend="bold">Suvaṇṇasiṅgīnadabimbasādisa</hi>nti <pb ed="M" n="0.0264" /> siṅgīsuvaṇṇajambunadasuvaṇṇarūpasadisaṃ, kañcanasannibhattacanti attho. <hi rend="bold">Disvāna taṃ khippamahuṃ sucīmano</hi>ti taṃ kassapasammāsambuddhaṃ disvā khippaṃ tāvadeva ‘‘sammāsambuddho bhagavā’’ti pasādavasena kilesamalāpagamanena sucimano visuddhamano ahosiṃ, tañca kho <hi rend="bold">tameva disvāna</hi> taṃ disvā eva. <hi rend="bold">Subhāsitaddhaja</hi>nti dhammaddhajaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1043"><hi rend="paranum">1043</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tamannapāna</hi>nti tamhi bhagavati annañca pānañca. <hi rend="bold">Athavāpi cīvara</hi>nti atha cīvarampi. <hi rend="bold">Rasasā upeta</hi>nti rasena upetaṃ sādurasaṃ, uḷāranti attho <pb ed="P" n="0.0285" />. <hi rend="bold">Pupphābhikiṇṇamhī</hi>ti ganthitehi ca aganthikehi ca pupphehi olambanavasena santharaṇavasena ca abhikiṇṇe. <hi rend="bold">Patiṭṭhapesi</hi>nti paṭipādesiṃ adāsiṃ. <hi rend="bold">Asaṅgamānaso</hi>ti katthaci alaggacitto so ahanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1044"><hi rend="paranum">1044</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saggaso</hi>ti aparāparūpapattivasena sagge sagge, tatthāpi ca devapure sudassanamahānagare. <hi rend="bold">Ramāmī</hi>ti kīḷāmi modāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="1045"><hi rend="paranum">1045</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etenupāyenā</hi>ti gopālabrāhmaṇakāle sasāvakasaṅghassa kassapabhagavato yathā asadisadānaṃ adāsiṃ, etena upāyena. <hi rend="bold">Imaṃ niraggaḷaṃ yaññaṃ yajitvā tividhaṃ visuddha</hi>nti anāvaṭadvāratāya muttacāgatāya ca niraggaḷaṃ, tīsupi kālesu tīhi dvārehi karaṇakārāpanānussaraṇavidhīhi sampannatāya tividhaṃ, tattha saṃkilesābhāvena visuddhaṃ aparimitadhanapariccāgabhāvena mahācāgatāya yaññaṃ yajitvā, mahādānaṃ datvāti attho. Taṃ pana dānaṃ cirakatampi khettavatthucittānaṃ uḷāratāya antarantarā anussaraṇena attano pākaṭaṃ āsannaṃ paccakkhaṃ viya upaṭṭhitaṃ gahetvā āha ‘‘ima’’nti.</p>

<p rend="bodytext" n="1046"><hi rend="paranum">1046</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ devaputto attanā katakammaṃ therassa kathetvā idāni tādisāya sampattiyā parepi patiṭṭhāpetukāmataṃ tathāgate ca uttamaṃ attano pasādabahumānaṃ pavedento <hi rend="bold">‘‘āyuñca vaṇṇañcā’’</hi>tiādinā gāthādvayamāha. Tattha <hi rend="bold">abhikaṅkhatā</hi>ti icchantena. <hi rend="bold">Munī</hi>ti theraṃ ālapati.</p>

<p rend="bodytext" n="1047"><hi rend="paranum">1047</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nayimasmiṃ loke</hi>ti devaputto attano paccakkhabhūtaṃ lokaṃ vadati. <hi rend="bold">Parasmi</hi>nti tato aññasmiṃ. Etena sabbepi sadevake loke <pb ed="M" n="0.0265" /> dasseti. <hi rend="bold">Samo ca vijjatī</hi>ti seṭṭho tāva tiṭṭhatu <pb ed="V" n="0.0239" />, samo eva na vijjatīti attho. <hi rend="bold">Āhuneyyānaṃ paramāhutiṃ gato</hi>ti imasmiṃ loke yattakā āhuneyyā nāma, tesu sabbesu paramāhutiṃ paramaṃ āhuneyyabhāvaṃ <pb ed="P" n="0.0286" /> gato. ‘‘Dakkhiṇeyyānaṃ paramaggataṃ gato’’ti vā pāṭho, tattha <hi rend="bold">paramaggata</hi>nti paramaṃ aggabhāvaṃ, aggadakkhiṇeyyabhāvanti attho. Kesanti āha <hi rend="bold">‘‘puññatthikānaṃ vipulapphalesina’’</hi>nti, puññena atthikānaṃ vipulaṃ mahantaṃ puññaphalaṃ icchantānaṃ, tathāgato eva lokassa puññakkhettanti dasseti. Keci pana ‘‘āhuneyyānaṃ paramaggataṃ gato’’ti paṭhanti, soyevattho.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ kathentameva taṃ thero kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittañca ñatvā saccāni pakāsesi. So saccapariyosāne sotāpattiphale patiṭṭhahi. Atha thero manussalokaṃ āgantvā bhagavato tamatthaṃ attanā ca devaputtena ca kathitaniyāmeneva ārocesi. Satthā tamatthaṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattapariyāya dhammaṃ desesi. Sā desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Mahārathavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti paramatthadīpaniyā khuddakaṭṭhakathāya vimānavatthusmiṃ</p>

<p rend="centre">Cuddasavatthupaṭimaṇḍitassa pañcamassa mahārathavaggassa</p>

<p rend="bodytext">Atthavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">6. Pāyāsivaggo</p>

<p rend="subhead">1. Paṭhamaagāriyavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā</hi><pb ed="V" n="0.0240" /><hi rend="bold">vanaṃ cittalataṃ pabhāsatī</hi>ti agāriyavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahe ekaṃ kulaṃ ubhatopasannaṃ hoti sīlācārasampannaṃ opānabhūtaṃ bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ. Te dve jayampatikā ratanattayaṃ uddissa yāvajīvaṃ puññāni katvā tato cutā tāvatiṃsesu nibbattiṃsu, tesaṃ dvādasayojanikaṃ kanakavimānaṃ nibbatti. Te tattha dibbasampattiṃ anubhavanti. Athāyasmā <pb ed="M" n="0.0266" /> mahāmoggallānotiādi heṭṭhā vuttanayeneva veditabbaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1048"><hi rend="paranum">1048</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yathā <pb ed="P" n="0.0287" /> vanaṃ cittalataṃ pabhāsati, uyyānaseṭṭhaṃ tidasānamuttamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1049"><hi rend="paranum">1049</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo, manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Thero pucchi.</p>

<p rend="hangnum" n="1050"><hi rend="paranum">1050</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano, moggallānena pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1051"><hi rend="paranum">1051</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahañca bhariyā ca manussaloke, opānabhūtā gharamāvasimha;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacittā, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adamha.</p>

<p rend="hangnum" n="1052"><hi rend="paranum">1052</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="V" n="0.0241" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Attano sampattiṃ byākāsi. Gāthāsupi apubbaṃ natthi.</p>

<p rend="centre">Paṭhamaagāriyavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyaagāriyavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā</hi><pb ed="M" n="0.0267" /><hi rend="bold">vanaṃ cittalata</hi>nti dutiyaagāriyavimānaṃ. Etthāpi aṭṭhuppatti anantarasadisāva.</p>

<p rend="hangnum" n="1054"><hi rend="paranum">1054</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yathā vanaṃ cittalataṃ pabhāsati, uyyānaseṭṭhaṃ tidasānamuttamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1055"><hi rend="paranum">1055</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo,</p>

<p rend="gatha2">Manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gatha3">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo,</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. – pucchi;</p>

<p rend="hangnum" n="1056"><hi rend="paranum">1056</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1057"><hi rend="paranum">1057</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahañca <pb ed="P" n="0.0288" /> bhariyā ca manussaloke, opānabhūtā gharamāvasimha;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacittā, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adamha.</p>

<p rend="hangnum" n="1058"><hi rend="paranum">1058</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Attano sampattiṃ byākāsi. Gāthāsupi apubbaṃ natthi.</p>

<p rend="centre">Dutiyaagāriyavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Phaladāyakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0242" /><hi rend="bold">maṇithūṇa</hi>nti phaladāyakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rañño bimbisārassa akāle ambaphalāni paribhuñjituṃ icchā uppajji. So ārāmapālaṃ āha – ‘‘mayhaṃ kho, bhaṇe, ambaphalesu icchā uppannā, tasmā ambāni me ānetvā <pb ed="M" n="0.0268" /> dehī’’ti. ‘‘Deva, natthi ambesu ambaphalaṃ, apicāhaṃ tathā karomi, sace devo kiñci kālaṃ āgameti, yathā ambā na cirasseva phalaṃ gaṇhantī’’ti. ‘‘Sādhu, bhaṇe, tathā karohī’’ti. Ārāmapālo ārāmaṃ gantvā ambarukkhamūlesu paṃsuṃ apanetvā tādisaṃ paṃsuṃ ākiri, tādisañca udakaṃ āsiñci, yathā na cirasseva ambarukkhā sacchinnapattā ahesuṃ. Atha naṃ paṃsuṃ apanetvā phārusakakasaṭamissakaṃ pākatikaṃ paṃsuṃ ākiritvā sādhukaṃ udakaṃ adāsi. Tadā ambarukkhā na cireneva korakitā pallavitā kuṭamalakajātā hutvā pupphiṃsu, atha salāṭukajātā hutvā phalāni gaṇhiṃsu. Tatthekasmiṃ ambarukkhe paṭhamataraṃ cattāri phalāni manosilācuṇṇapiñjaravaṇṇāni sampannagandharasāni pariṇatāni ahesuṃ.</p>

<p rend="bodytext">So tāni gahetvā ‘‘rañño dassāmī’’ti gacchanto antarāmagge āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ piṇḍāya caramānaṃ disvā cintesi ‘‘imāni ambāni aggaphalabhūtāni imassa ayyassa dassāmi <pb ed="P" n="0.0289" />, kāmaṃ maṃ rājā hanatu vā pabbājetu vā, rañño hi dinne diṭṭhadhamme pūjāmattaṃ appamattakaṃ phalaṃ, ayyassa dinne pana diṭṭhadhammikampi samparāyikampi aparimāṇaṃ phalaṃ bhavissatī’’ti. Evaṃ pana cintetvā tāni phalāni therassa datvā rājānaṃ upasaṅkamitvā rañño tamatthaṃ ārocesi. Taṃ sutvā rājā rājapurise āṇāpesi ‘‘vīmaṃsatha tāva, bhaṇe, yathāyaṃ āhā’’ti. Thero pana tāni phalāni bhagavato upanāmesi. Bhagavā tesu ekaṃ sāriputtattherassa, ekaṃ mahāmoggallānattherassa, ekaṃ mahākassapattherassa datvā ekaṃ attanā paribhuñji. Purisā taṃ pavattiṃ rañño ārocesuṃ.</p>

<p rend="bodytext">Rājā taṃ sutvā ‘‘dhīro vatāyaṃ puriso, yo attano jīvitampi pariccajitvā puññapasuto ahosi, attano parissamañca ṭhānagatameva akāsī’’ti tuṭṭhacitto tassa ekaṃ gāmavaraṃ vatthālaṅkārādīni ca datvā ‘‘yaṃ tayā bhaṇe ambaphaladānena puññaṃ pasutaṃ, tato me pattiṃ dehī’’ti āha. So ‘‘demi, deva, yathāsukhaṃ pattiṃ gaṇhāhī’’ti avoca. Ārāmapālo aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu uppajji <pb ed="M" n="0.0269" />, tassa soḷasayojanikaṃ kanakavimānaṃ nibbatti sattasatakūṭāgārapaṭimaṇḍitaṃ. Taṃ disvā āyasmā mahāmoggallāno pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1060"><hi rend="paranum">1060</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ <pb ed="V" n="0.0243" /> maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato soḷasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1061"><hi rend="paranum">1061</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gatha2">Aṭṭhaṭṭhakā sikkhitā sādhurūpā, dibbā ca kaññā tidasacarā uḷārā;</p>

<p rend="gathalast">Naccanti gāyanti pamodayanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1062"><hi rend="paranum">1062</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="hangnum" n="1063"><hi rend="paranum">1063</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0290" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1064"><hi rend="paranum">1064</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Phaladāyī phalaṃ vipulaṃ labhati, dadamujugatesu pasannamānaso;</p>

<p rend="gathalast">So hi pamodati saggagato tidive, anubhoti ca puññaphalaṃ vipulaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1065"><hi rend="paranum">1065</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tavevāhaṃ mahāmuni, adāsiṃ caturo phale.</p>

<p rend="hangnum" n="1066"><hi rend="paranum">1066</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tasmā hi phalaṃ alameva dātuṃ, niccaṃ manussena sukhatthikena;</p>

<p rend="gathalast">Dibbāni vā patthayatā sukhāni, manussasobhaggatamicchatā vā.</p>

<p rend="hangnum" n="1067"><hi rend="paranum">1067</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="M" n="0.0270" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. – sopissa byākāsi;</p>

<p rend="bodytext" n="1061"><hi rend="paranum">1061</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">aṭṭhaṭṭhakā</hi>ti ekekasmiṃ kūṭāgāre aṭṭhaṭṭhakā catusaṭṭhiparimāṇā. <hi rend="bold">Sādhurūpā</hi>ti rūpasampattiyā ca sīlācārasampattiyā ca sikkhāsampattiyā ca sundarasabhāvā. <hi rend="bold">Dibbā ca kaññā</hi>ti devaccharāyo. <hi rend="bold">Tidasacarā</hi>ti tidasesu sukhācārā sukhavihāriniyo. <hi rend="bold">Uḷārā</hi>ti uḷāravibhavā.</p>

<p rend="bodytext" n="1064"><hi rend="paranum">1064</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phaladāyī</hi>ti attanā ambaphalassa dinnattā attānaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Phala</hi>nti puññaphalaṃ. <hi rend="bold">Vipula</hi>nti mahantaṃ labhati manussaloke patiṭṭhitoti adhippāyo. <hi rend="bold">Dada</hi>nti dadanto <pb ed="V" n="0.0244" /> dānahetu. <hi rend="bold">Ujugatesū</hi>ti ujupaṭipannesu. <hi rend="bold">Saggagato</hi>ti uppajjanavasena saggaṃ gato, tatthāpi <hi rend="bold">tidive</hi> tāvatiṃsabhavane <hi rend="bold">anubhoti ca puññaphalaṃ vipulaṃ</hi> yathāhaṃ, evaṃ aññopīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1066"><hi rend="paranum">1066</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā catunnaṃ phalānaṃ dānamattena īdisī sampatti <pb ed="P" n="0.0291" /> adhigatā, tasmā. <hi rend="bold">Alameva</hi> yuttameva. <hi rend="bold">Nicca</hi>nti sabbakālaṃ. <hi rend="bold">Dibbānī</hi>ti devalokapariyāpannāni. <hi rend="bold">Manussasobhaggata</hi>nti manussesu subhagabhāvaṃ. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Phaladāyakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Paṭhamaupassayadāyakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cando yathā vigatavalāhake nabhe</hi>ti upassayadāyakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena aññataro bhikkhu gāmakāvāse vassaṃ vasitvā vutthavasso pavāretvā bhagavantaṃ vandituṃ rājagahaṃ gacchanto antarāmagge sāyaṃ aññataraṃ gāmaṃ pavisitvā vasanaṭṭhānaṃ pariyesanto aññataraṃ upāsakaṃ disvā pucchi – ‘‘upāsaka, imasmiṃ gāme atthi kiñci pabbajitānaṃ vasanayoggaṭṭhāna’’nti. Upāsako pasannacitto gehaṃ gantvā bhariyāya saddhiṃ mantetvā therassa <pb ed="M" n="0.0271" /> vasanayoggaṃ ṭhānaṃ paricchinditvā tattha āsanaṃ paññāpetvā pādodakaṃ pādapīṭhaṃ upaṭṭhapetvā theraṃ pavesetvā tasmiṃ pāde dhovante padīpaṃ ujjāletvā mañce paccattharaṇāni paññāpetvā adāsi. Svātanāya ca nimantetvā therassa dutiyadivase bhojetvā pānakatthāya guḷapiṇḍañca datvā theraṃ gacchantaṃ anugantvā nivatti. So aparena samayena saha bhariyāya kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno dvīhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1069"><hi rend="paranum">1069</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Cando yathā vigatavalāhake nabhe, obhāsayaṃ gacchati antalikkhe;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1070"><hi rend="paranum">1070</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo, manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">So <pb ed="P" n="0.0292" /> devaputto imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1071"><hi rend="paranum">1071</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="V" n="0.0245" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1072"><hi rend="paranum">1072</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahañca bhariyā ca manussaloke, upassayaṃ arahato adamha;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacittā, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adamha.</p>

<p rend="hangnum" n="1073"><hi rend="paranum">1073</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="gathalast">Tattha gāthāsu yaṃ vattabbaṃ, taṃ heṭṭhā vuttanayameva;</p>

<p rend="centre">Paṭhamaupassayadāyakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Dutiyaupassayadāyakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sūriyo</hi><pb ed="M" n="0.0272" /><hi rend="bold">yathā vigatavalāhake nabhe</hi>ti dutiyaupassayadāyakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena sambahulā bhikkhū gāmakāvāse vassaṃ vasitvā bhagavantaṃ dassanāya rājagahaṃ uddissa gacchantā sāyaṃ aññataraṃ gāmaṃ sampāpuṇiṃsu. Sesaṃ anantaravimānasadisameva.</p>

<p rend="hangnum" n="1075"><hi rend="paranum">1075</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sūriyo yathā vigatavalāhake nabhe…pe….</p>

<p rend="gathalast">(Yathā purimavimānaṃ, tathā vitthāretabbaṃ;)</p>

<p rend="hangnum" n="1079"><hi rend="paranum">1079</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="gatha1">Tattha gāthāsupi apubbaṃ natthi;</p>

<p rend="centre">Dutiyaupassayadāyakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Bhikkhādāyakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti bhikkhādāyakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena aññataro bhikkhu addhānamaggapaṭipanno aññataraṃ gāmaṃ piṇḍāya paviṭṭho ekassa gharaddhāre aṭṭhāsi. Tattha aññataro puriso dhotahatthapādo ‘‘bhuñjissāmī’’ti <pb ed="V" n="0.0246" /> nisinno bhojanaṃ upanetvā pātiyā pakkhitte taṃ bhikkhuṃ disvā pātiyā bhattaṃ tassa bhikkhuno patte ākiranto tena ‘‘ekadesameva dehī’’ti vuttopi sabbameva ākiri. So bhikkhu anumodanaṃ <pb ed="P" n="0.0293" /> vatvā pakkāmi. So puriso ‘‘chātajjhattassa bhikkhuno mayā abhuñjitvā bhattaṃ dinna’’nti anussaranto uḷāraṃ pītisomanassaṃ paṭilabhi. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallānatthero devacārikaṃ caranto mahatiyā deviddhiyā virocamānaṃ disvā imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1081"><hi rend="paranum">1081</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ <pb ed="M" n="0.0273" /> maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1082"><hi rend="paranum">1082</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi tassa imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1083"><hi rend="paranum">1083</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1084"><hi rend="paranum">1084</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, disvāna bhikkhuṃ tasitaṃ kilantaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ekāhaṃ bhikkhaṃ paṭipādayissaṃ, samaṅgi bhattena tadā akāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1085"><hi rend="paranum">1085</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe… vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1084"><hi rend="paranum">1084</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">ekāhaṃ bhikkha</hi>nti ekaṃ ahaṃ bhikkhāmattaṃ, ekaṃ bhattavaḍḍhitakanti attho. <hi rend="bold">Paṭipādayissa</hi>nti paṭipādesiṃ adāsiṃ. <hi rend="bold">Samaṅgi bhattenā</hi>ti bhattena samaṅgībhūtaṃ, laddhabhikkhanti attho. Evaṃ mahāthero tena devaputtena attano sucaritakamme pakāsite saparivārassa tassa dhammaṃ desetvā manussalokamāgato, taṃ pavattiṃ sammāsambuddhassa kathesi. Satthā taṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattamahājanassa dhammaṃ desesi. Sā desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Bhikkhādāyakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Yavapālakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0274" /><pb ed="P" n="0.0294" /><pb ed="V" n="0.0247" /><hi rend="bold">maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti yavapālakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahe aññataro duggatadārako yavakhettaṃ rakkhati. So ekadivasaṃ pātarāsatthāya kummāsaṃ labhitvā ‘‘khettaṃ gantvā bhuñjissāmī’’ti taṃ kummāsaṃ gahetvā yavakhettaṃ gantvā rukkhamūle nisīdi. Tasmiṃ khaṇe aññataro khīṇāsavatthero maggappaṭipanno upakaṭṭhe kāle taṃ ṭhānaṃ patvā yavapālakena nisinnaṃ rukkhamūlaṃ upasaṅkami. Yavapālako velaṃ oloketvā ‘‘kacci, bhante, āhāro laddho’’ti āha. Thero tuṇhī ahosi. So aladdhabhāvaṃ ñatvā ‘‘bhante, upakaṭṭhā velā, piṇḍāya caritvā bhuñjituṃ na sakkā, mayhaṃ anukampāya imaṃ kummāsaṃ paribhuñjathā’’ti vatvā therassa taṃ kummāsaṃ adāsi. Thero taṃ anukampanto tassa passantasseva taṃ paribhuñjitvā anumodanaṃ vatvā pakkāmi. Sopi dārako ‘‘sudinnaṃ vata mayā īdisassa kummāsadānaṃ dadantenā’’ti cittaṃ pasādetvā aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane vuttanayeneva vimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallānatthero imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1087"><hi rend="paranum">1087</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi tassa imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="bodytext" n="1089"><hi rend="paranum">1089</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1090"><hi rend="paranum">1090</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, ahosiṃ yavapālako;</p>

<p rend="gathalast">Addasaṃ virajaṃ bhikkhuṃ, vippasannamanāvilaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1091"><hi rend="paranum">1091</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tassa adāsahaṃ bhāgaṃ, pasanno sehi pāṇibhi;</p>

<p rend="gathalast">Kummāsapiṇḍaṃ datvāna, modāmi nandane vane.</p>

<p rend="hangnum" n="1092"><hi rend="paranum">1092</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="M" n="0.0275" /><pb ed="V" n="0.0248" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha gāthāsupi apubbaṃ natthi.</p>

<p rend="centre">Yavapālakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Paṭhamakuṇḍalīvimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Alaṅkato</hi><pb ed="P" n="0.0295" /><hi rend="bold">malyadharo suvattho</hi>ti kuṇḍalīvimānaṃ. Tassa kā upatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena dve aggasāvakā saparivārā kāsīsu cārikaṃ carantā sūriyatthaṅgamanavelāyaṃ aññataraṃ vihāraṃ pāpuṇiṃsu. Taṃ pavattiṃ sutvā tassa vihārassa gocaragāme aññataro upāsako there upasaṅkamitvā vanditvā pādadhovanaṃ pādabbhañjanatelaṃ mañcapīṭhaṃ paccattharaṇaṃ padīpiyañca upanetvā svātanāya ca nimantetvā dutiyadivase mahādānaṃ pavattesi, therā tassa anumodanaṃ vatvā pakkamiṃsu. So aparena samayena kālaṃ katvā tāvatiṃsesu dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallānatthero imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1094"><hi rend="paranum">1094</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Alaṅkato malyadharo suvattho, sukuṇḍalī kappitakesamassu;</p>

<p rend="gathalast">Āmuttahatthābharaṇo yasassī, dibbe vimānamhi yathāpi candimā.</p>

<p rend="hangnum" n="1095"><hi rend="paranum">1095</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ, aṭṭhaṭṭhakā sikkhitā sādhurūpā;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā ca kaññā tidasacarā uḷārā, naccanti gāyanti pamodayanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1096"><hi rend="paranum">1096</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi <pb ed="M" n="0.0276" /> tassa imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="bodytext" n="1097"><hi rend="paranum">1097</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1098"><hi rend="paranum">1098</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ <pb ed="V" n="0.0249" /> manussesu manussabhūto, disvāna samaṇe sīlavante;</p>

<p rend="gatha2">Sampannavijjācaraṇe yasassī, bahussute taṇhakkhayūpapanne;</p>

<p rend="gathalast">Annañca <pb ed="P" n="0.0296" /> pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1099"><hi rend="paranum">1099</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1094"><hi rend="paranum">1094</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">sukuṇḍalī</hi>ti sundarehi kuṇḍalehi alaṅkatakaṇṇo. ‘‘Sakuṇḍalī’’tipi pāṭho, sadisaṃ kuṇḍalaṃ sakuṇḍalaṃ, taṃ assa atthīti sakuṇḍalī, yuttakuṇḍalī aññamaññañca tuyhañca anucchavikakuṇḍalīti attho. <hi rend="bold">Kappitakesamassū</hi>ti sammākappitakesamassu. <hi rend="bold">Āmuttahatthābharaṇo</hi>ti paṭimukkaaṅguliyādihatthābharaṇo.</p>

<p rend="bodytext" n="1098"><hi rend="paranum">1098</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṇhakkhayūpapanne</hi>ti taṇhakkhayaṃ arahattaṃ, nibbānameva vā upagate, adhigatavanteti attho. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Paṭhamakuṇḍalīvimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Dutiyakuṇḍalīvimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Alaṅkato malyadharo suvattho</hi>ti dutiyakuṇḍalīvimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena dve aggasāvakā kāsīsu janapadacārikaṃ carantātiādi sabbaṃ anantarasadisameva.</p>

<p rend="hangnum" n="1101"><hi rend="paranum">1101</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Alaṅkato malyadharo suvattho, sukuṇḍalī kappitakesamassu;</p>

<p rend="gathalast">Āmuttahatthābharaṇo yasassī, dibbe vimānamhi yathāpi candimā.</p>

<p rend="hangnum" n="1102"><hi rend="paranum">1102</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dibbā <pb ed="M" n="0.0277" /> ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gatha2">Aṭṭhaṭṭhakā sikkhitā sādhurūpā;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā ca kaññā tidasacarā uḷārā, naccanti gāyanti pamodayanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1103"><hi rend="paranum">1103</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi <pb ed="V" n="0.0250" /> mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. – pucchi;</p>

<p rend="hangnum" n="1104"><hi rend="paranum">1104</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0297" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1105"><hi rend="paranum">1105</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, disvāna samaṇe sādhurūpe;</p>

<p rend="gatha2">Sampannavijjācaraṇe yasassī, bahussute sīlavante pasanne;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1106"><hi rend="paranum">1106</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Gāthāsupi apubbaṃ natthi.</p>

<p rend="centre">Dutiyakuṇḍalīvimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. (Uttara) pāyāsivimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yā devarājassa sabhā sudhammā</hi>ti uttaravimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavati parinibbute dhātuvibhāge ca kate tattha tattha thūpesu patiṭṭhāpiyamānesu dhammavinayaṃ saṅgāyituṃ uccinitvā gahitesu mahākassapappamukhesu mahātheresu yāva vassūpagamanā aññesu ca theresu attano attano parisāya saddhiṃ tattha tattha vasantesu āyasmā kumārakassapo pañcahi bhikkhusatehi saddhiṃ setabyanagaraṃ gantvā siṃsapāvane vasi. Atha pāyāsi rājañño therassa tattha vasanabhāvaṃ sutvā mahatā janakāyena <pb ed="M" n="0.0278" /> parivuto taṃ upasaṅkamitvā paṭisanthāraṃ katvā nisinno attano diṭṭhigataṃ pavedesi. Atha naṃ thero candimasūriyūdāharaṇādīhi paralokassa atthibhāvaṃ pakāsento anekavihitahetūpamālaṅkataṃ diṭṭhigaṇṭhiviniveṭhanaṃ nānānayavicittaṃ pāyāsisuttaṃ (dī. ni. 2.406 ādayo) desetvā taṃ diṭṭhisampadāyaṃ patiṭṭhāpesi.</p>

<p rend="bodytext">So visuddhadiṭṭhiko hutvā samaṇabrāhmaṇakapaṇaddhikādīnaṃ dānaṃ dento anuḷārajjhāsayatāya <pb ed="P" n="0.0298" /> lūkhaṃ adāsi ghāsacchādanamattaṃ kaṇājakaṃ bilaṅgadutiyaṃ sāṇāni ca vatthāni <pb ed="V" n="0.0251" />. Evaṃ pana asakkaccadānaṃ datvā kāyassa bhedā hīnakāyaṃ upapajji cātumahārājikānaṃ sahabyataṃ. Tassa pana kiccākiccesu yuttappayutto uttaro nāma māṇavo ahosi dāne byāvaṭo. So sakkaccadānaṃ datvā tāvatiṃsakāyaṃ upapanno, tassa dvādasayojanikaṃ vimānaṃ nibbatti. So kataññutaṃ vibhāvento saha vimānena kumārakassapattheraṃ upasaṅkamitvā vimānato oruyha pañcapatiṭṭhitena vanditvā añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi. Taṃ thero –</p>

<p rend="hangnum" n="1108"><hi rend="paranum">1108</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yā devarājassa sabhā sudhammā, yatthacchati devasaṅgho samaggo;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1109"><hi rend="paranum">1109</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. – gāthāhi paṭipucchi;</p>

<p rend="hangnum" n="1110"><hi rend="paranum">1110</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1111"><hi rend="paranum">1111</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, rañño pāyāsissa ahosiṃ māṇavo;</p>

<p rend="gatha2">Laddhā dhanaṃ saṃvibhāgaṃ akāsiṃ, piyā ca me sīlavanto ahesuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1112"><hi rend="paranum">1112</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="M" n="0.0279" /> metādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">So devaputto tassa imāhi gāthāhi byākāsi.</p>

<p rend="bodytext" n="1108"><hi rend="paranum">1108</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">devarājassā</hi>ti sakkassa. <hi rend="bold">Sabhā sudhammā</hi>ti evaṃnāmakaṃ santhāgāraṃ. <hi rend="bold">Yatthā</hi>ti yassaṃ sabhāyaṃ. <hi rend="bold">Acchatī</hi>ti nisīdati. <hi rend="bold">Devasaṅgho</hi>ti tāvatiṃsadevakāyo. <hi rend="bold">Samaggo</hi>ti sahito sannipatito.</p>

<p rend="bodytext" n="1111"><hi rend="paranum">1111</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāyāsissa</hi><pb ed="P" n="0.0299" /><hi rend="bold">ahosiṃ māṇavo</hi>ti pāyāsirājaññassa kiccākiccakaro daharatāya māṇavo, nāmena pana uttaro nāma ahosiṃ. <hi rend="bold">Saṃvibhāgaṃ akāsi</hi>nti ahameva abhuñjitvā <pb ed="V" n="0.0252" /> yathāladdhaṃ dhanaṃ dānamukhe pariccajanavasena saṃvibhajanaṃ akāsiṃ. Annañca pānañca pariccajantoti vacanaseso. Atha vā dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ. Kathaṃ? <hi rend="bold">Sakkaccaṃ</hi>. Kīdisaṃ? <hi rend="bold">Annañca pānañcā</hi>ti yojetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">(Uttara) pāyāsivimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti paramatthadīpaniyā khuddaka-aṭṭhakathāya vimānavatthusmiṃ</p>

<p rend="centre">Dasavatthupaṭimaṇḍitassa chaṭṭhassa pāyāsivaggassa</p>

<p rend="bodytext">Atthavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">7. Sunikkhittavimānavaggo</p>

<p rend="subhead">1. Cittalatāvimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā</hi><pb ed="V" n="0.0253" /><hi rend="bold">vanaṃ cittalataṃ pabhāsatī</hi>ti cittalatāvimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena sāvatthiyaṃ aññataro upāsako daliddo appabhogo paresaṃ kammaṃ katvā jīvati. So saddho pasanno jiṇṇe vuḍḍhe mātāpitaro posento ‘‘itthiyo nāma patikule ṭhitā issariyaṃ karonti, sassusasurānaṃ manāpacāriniyo dullabhā’’ti mātāpitūnaṃ cittadukkhaṃ pariharanto dārapariggahaṃ akatvā sayameva ne upaṭṭhahati, sīlāni rakkhati, uposathaṃ upavasati <pb ed="M" n="0.0280" />, yathāvibhavaṃ dānāni deti. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu dvādasayojanike vimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayena gantvā katakammaṃ imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1114"><hi rend="paranum">1114</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yathā vanaṃ cittalataṃ pabhāsati, uyyānaseṭṭhaṃ tidasānamuttamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1115"><hi rend="paranum">1115</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="hangnum" n="1116"><hi rend="paranum">1116</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="P" n="0.0300" /> devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1117"><hi rend="paranum">1117</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, daliddo atāṇo kapaṇo kammakaro ahosiṃ;</p>

<p rend="gatha2">Jiṇṇe ca mātāpitaro abhāriṃ, piyā ca me sīlavanto ahesuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1118"><hi rend="paranum">1118</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Sopi <pb ed="V" n="0.0254" /> tassa byākāsi. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Cittalatāvimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Nandanavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā</hi><pb ed="M" n="0.0281" /><hi rend="bold">vanaṃ nandanaṃ pabhāsatī</hi>ti nandanavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena sāvatthiyaṃ aññataro upāsakotiādi sabbaṃ anantaravimānasadisaṃ. Ayaṃ pana dārapariggahaṃ katvā mātāpitaro posesīti ayameva viseso.</p>

<p rend="hangnum" n="1120"><hi rend="paranum">1120</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> Yathā vanaṃ nandanaṃ pabhāsati, uyyānaseṭṭhaṃ tidasānamuttamaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tathūpamaṃ tuyhamidaṃ vimānaṃ, obhāsayaṃ tiṭṭhati antalikkhe.</p>

<p rend="hangnum" n="1121"><hi rend="paranum">1121</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatīti.</p>

<p rend="hangnum" n="1122"><hi rend="paranum">1122</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1123"><hi rend="paranum">1123</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ manussesu manussabhūto, daliddo atāṇo kapaṇo kammakaro ahosiṃ;</p>

<p rend="gatha2">Jiṇṇe ca mātāpitaro abhāriṃ, piyā ca me sīlavanto ahesuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Annañca <pb ed="P" n="0.0301" /> pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1124"><hi rend="paranum">1124</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena metādiso vaṇṇo…pe…vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthāhi byākāsi. Tattha gāthāsupi apubbaṃ natthi.</p>

<p rend="centre">Nandanavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3. Maṇithūṇavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0282" /><hi rend="bold">maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti maṇithūṇavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena sambahulā therā bhikkhū araññāyatane viharanti. Tesaṃ gāmaṃ piṇḍāya <pb ed="V" n="0.0255" /> gamanamagge eko upāsako visamaṃ samaṃ karoti, kaṇṭake nīharati, gacchagumbe apaneti, udakakāle mātikāsu setuṃ bandhati, vivanaṭṭhānesu chāyārukkhe ropeti, jalāsayesu mattikaṃ uddharitvā te puthulagambhīre karoti, titthe sampādeti, yathāvibhavaṃ dānaṃ deti, sīlaṃ rakkhati. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallānatthero upasaṅkamitvā imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1126"><hi rend="paranum">1126</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1127"><hi rend="paranum">1127</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇacchannā.</p>

<p rend="hangnum" n="1128"><hi rend="paranum">1128</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe…vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi tassa gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1130"><hi rend="paranum">1130</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1131"><hi rend="paranum">1131</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ <pb ed="P" n="0.0302" /> manussesu manussabhūto, vivane pathe saṅkamanaṃ akāsiṃ;</p>

<p rend="gatha1">Ārāmarukkhāni ca ropayissaṃ, piyā ca me sīlavanto ahesuṃ;</p>

<p rend="gathalast">Annañca pānañca pasannacitto, sakkacca dānaṃ vipulaṃ adāsiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1132"><hi rend="paranum">1132</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="M" n="0.0283" /> metādiso vaṇṇo…pe…vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1131"><hi rend="paranum">1131</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">vivane</hi>ti araññe. <hi rend="bold">Ārāmarukkhāni cā</hi> ārāmabhūte rukkhe, ārāmaṃ katvā tattha rukkhe ropesinti attho. Sesaṃ sabbaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Maṇithūṇavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">4. Suvaṇṇavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sovaṇṇamaye</hi><pb ed="V" n="0.0256" /><hi rend="bold">pabbatasmi</hi>nti suvaṇṇavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā andhakavinde viharati. Tena samayena aññataro upāsako saddho pasanno vibhavasampanno tassa gāmassa avidūre aññatarasmiṃ muṇḍakapabbate sabbākārasampannaṃ bhagavato vasanānucchavikaṃ gandhakuṭiṃ kāretvā tattha bhagavantaṃ vasāpento sakkaccaṃ upaṭṭhahi, sayañca niccasīle patiṭṭhito suvisuddhasīlasaṃvaro hutvā kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane nibbatti. Tassa kammānubhāvasaṃsūcakaṃ nānāratanaraṃsijālasamujjalaṃ vicittavedikāparikkhittaṃ vividhavipulālaṅkāropasobhitaṃ suvibhattabhittitthambhasopānaṃ ārāmaramaṇīyakaṃ kañcanapabbatamuddhani vimānaṃ uppajji. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno devacārikaṃ caranto disvā imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1134"><hi rend="paranum">1134</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sovaṇṇamaye pabbatasmiṃ, vimānaṃ sabbatopabhaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Hemajālapaṭicchannaṃ, kiṅkiṇijālakappitaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1135"><hi rend="paranum">1135</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Aṭṭhaṃsā <pb ed="P" n="0.0303" /> sukatā thambhā, sabbe veḷuriyāmayā;</p>

<p rend="gathalast">Ekamekāya aṃsiyā, ratanā satta nimmitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1136"><hi rend="paranum">1136</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Veḷūriyasuvaṇṇassa, phalikā rūpiyassa ca;</p>

<p rend="gathalast">Masāragallamuttāhi, lohitaṅgamaṇīhi ca.</p>

<p rend="hangnum" n="1137"><hi rend="paranum">1137</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Citrā manoramā bhūmi, na tatthuddhaṃsatī rajo;</p>

<p rend="gathalast">Gopānasīgaṇā pītā, kūṭaṃ dārenti nimmitā.</p>

<p rend="hangnum" n="1138"><hi rend="paranum">1138</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sopānāni <pb ed="M" n="0.0284" /> ca cattāri, nimmitā caturo disā;</p>

<p rend="gathalast">Nānāratanagabbhehi, ādiccova virocati.</p>

<p rend="hangnum" n="1139"><hi rend="paranum">1139</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Vediyā catasso tattha, vibhattā bhāgaso mitā;</p>

<p rend="gathalast">Daddallamānā ābhanti, samantā caturo disā.</p>

<p rend="hangnum" n="1140"><hi rend="paranum">1140</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tasmiṃ <pb ed="V" n="0.0257" /> vimāne pavare, devaputto mahappabho;</p>

<p rend="gathalast">Atirocasi vaṇṇena, udayantova bhāṇumā.</p>

<p rend="hangnum" n="1141"><hi rend="paranum">1141</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dānassa te idaṃ phalaṃ, atho sīlassa vā pana;</p>

<p rend="gathalast">Atho añjalikammassa, taṃ me akkhāhi pucchito’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopissa imāhi gāthāhi byākāsi –</p>

<p rend="bodytext" n="1142"><hi rend="paranum">1142</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe… yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1143"><hi rend="paranum">1143</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ andhakavindasmiṃ, buddhassādiccabandhuno;</p>

<p rend="gathalast">Vihāraṃ satthu kāresiṃ, pasanno sehi pāṇibhi.</p>

<p rend="hangnum" n="1144"><hi rend="paranum">1144</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tattha gandhañca mālañca, paccayañca vilepanaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Vihāraṃ satthu adāsiṃ, vippasannena cetasā;</p>

<p rend="gathalast">Tena mayhaṃ idaṃ laddhaṃ, vasaṃ vattemi nandane.</p>

<p rend="hangnum" n="1145"><hi rend="paranum">1145</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nandane ca vane ramme, nānādijagaṇāyute;</p>

<p rend="gathalast">Ramāmi naccagītehi, accharāhi purakkhato’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1134"><hi rend="paranum">1134</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">sabbatopabha</hi>nti sabbabhāgehi pabhāsantaṃ pabhāmuñcanakaṃ. <hi rend="bold">Kiṅkiṇijālakappita</hi>nti kappitakiṅkiṇikajālaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1135"><hi rend="paranum">1135</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbe veḷuriyāmayā</hi>ti sabbe thambhā veḷuriyamaṇimayā. Tattha pana <hi rend="bold">ekamekāya aṃsiyā</hi>ti aṭṭhaṃsesu thambhesu ekamekasmiṃ aṃsabhāge. <hi rend="bold">Ratanā satta nimmitā</hi>ti <pb ed="P" n="0.0304" /> sattaratanakammanimmitā, ekeko aṃso sattaratanamayoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1136"><hi rend="paranum">1136</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Veḷūriyasuvaṇṇassā’’</hi>tiādinā nānāratanāni dasseti. Tattha <hi rend="bold">veḷūriyasuvaṇṇassā</hi>ti veḷuriyena ca suvaṇṇena ca nimmitā, citrāti <pb ed="M" n="0.0285" /> vā yojanā. Karaṇatthe hi <pb ed="V" n="0.0258" /> idaṃ sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Phalikā rūpiyassa cā</hi>ti etthāpi eseva nayo. <hi rend="bold">Masāragallamuttāhī</hi>ti kabaramaṇīhi. <hi rend="bold">Lohitaṅgamaṇīhi cā</hi>ti rattamaṇīhi.</p>

<p rend="bodytext" n="1137"><hi rend="paranum">1137</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na tatthuddhaṃsatī rajo</hi>ti maṇimayabhūmikattā na tasmiṃ vimāne rajo uggacchati. <hi rend="bold">Gopānasīgaṇā</hi>ti gopānasīsamūhā. <hi rend="bold">Pītā</hi>ti pītavaṇṇā, suvaṇṇamayā ceva phussarāgādimaṇimayā cāti attho. <hi rend="bold">Kūṭaṃ dhārentī</hi>ti sattaratanamayaṃ kaṇṇikaṃ dhārenti.</p>

<p rend="bodytext" n="1138-9"><hi rend="paranum">1138-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nānāratanagabbhehī</hi>ti nānāratanamayehi ovarakehi. <hi rend="bold">Vediyā</hi>ti vedikā. <hi rend="bold">Catasso</hi>ti catūsu disāsu catasso. Tenāha <hi rend="bold">‘‘samantā caturo disā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1140"><hi rend="paranum">1140</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahappabho</hi>ti mahājutiko. <hi rend="bold">Udayanto</hi>ti uggacchanto. <hi rend="bold">Bhāṇumā</hi>ti ādicco.</p>

<p rend="bodytext" n="1143"><hi rend="paranum">1143</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sehi pāṇibhī</hi>ti kāyasāraṃ puññaṃ pasavanto attano pāṇīhi taṃ taṃ kiccaṃ karonto vihāraṃ satthu kāresinti yojanā. Atha vā <hi rend="bold">sehi pāṇibhī</hi>ti tattha andhakavindasmiṃ gandhañca mālañca paccayañca vilepanañca pūjāvasena. Yathā kathaṃ? Vihārañca vippasannena cetasā satthuno adāsiṃ pūjesiṃ niyyādesiṃ cāti evamettha yojanā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="1144"><hi rend="paranum">1144</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tenā</hi>ti tena yathāvuttena puññakammena kāraṇabhūtena. <hi rend="bold">Mayha</hi>nti mayā. <hi rend="bold">Ida</hi>nti idaṃ puññaphalaṃ, idaṃ vā dibbaṃ ādhipateyyaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vasaṃ vattemī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1145"><hi rend="paranum">1145</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nandane</hi>ti nandiyā dibbasamiddhiyā uppajjanaṭṭhāne <pb ed="P" n="0.0305" /> imasmiṃ devaloke, tatthāpi visesato nandane vane ramme, evaṃ ramaṇīye imasmiṃ nandane vane ramāmīti yojanā. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ devatāya attano puññakamme āvikate thero saparivārassa tassa devaputtassa dhammaṃ desetvā bhagavato tamatthaṃ nivedesi. Bhagavā taṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattaparisāya dhammaṃ desesi. Sā desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Suvaṇṇavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5. Ambavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0286" /><pb ed="V" n="0.0259" /><hi rend="bold">maṇithūṇa</hi>nti ambavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahe aññataro duggatapuriso paresaṃ bhattavetanabhato hutvā ambavanaṃ rakkhati. So ekadivasaṃ āyasmantaṃ sāriputtaṃ gimhasamaye sūriyātapasantatte uṇhavālikānippīḷite vipphandamānamarīcijālavitthate bhūmippadese tassa ambārāmassa avidūrena maggena sedāgatena gattena gacchantaṃ disvā sañjātagāravabahumāno upasaṅkamitvā evamāha ‘‘mahā ayaṃ, bhante, ghammapariḷāho, ativiya parissantarūpo viya dissati, sādhu, bhante, ayyo imaṃ ambārāmaṃ pavisitvā muhuttaṃ vissamitvā addhānaparissamaṃ paṭivinodetvā gacchatha anukampaṃ upādāyā’’ti. Thero visesato tassa cittappasādaṃ paribrūhetukāmo taṃ ārāmaṃ pavisitvā aññatarassa ambarukkhassa mūle nisīdi.</p>

<p rend="bodytext">Puna so puriso āha ‘‘sace, bhante, nhāyitukāmattha, ahaṃ ito kūpato udakaṃ uddharitvā tumhe nhāpessāmi, pānīyañca dassāmī’’ti. Theropi adhivāsesi tuṇhībhāvena. So kūpato udakaṃ uddharitvā parissāvetvā theraṃ nhāpesi, nhāpetvā ca hatthapāde dhovitvā nisinnassa pānīyaṃ upanesi. Thero pānīyaṃ pivitvā paṭippassaddhadaratho tassa purisassa udakadāne ceva nhāpane ca anumodanaṃ <pb ed="P" n="0.0306" /> vatvā pakkāmi. Atha so puriso ‘‘ghammābhitattassa vata therassa ghammapariḷāhaṃ paṭippassambhesiṃ, bahuṃ vata mayā puññaṃ pasuta’’nti uḷārapītisomanassaṃ paṭisaṃvedesi. So aparabhāge kālaṃ katvā tāvatiṃsesu uppajji. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno upasaṅkamitvā imāhi gāthāhi katapuññaṃ pucchi.</p>

<p rend="hangnum" n="1146"><hi rend="paranum">1146</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasa yojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1147"><hi rend="paranum">1147</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi <pb ed="M" n="0.0287" /> pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="hangnum" n="1148"><hi rend="paranum">1148</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="hangnum" n="1150"><hi rend="paranum">1150</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="V" n="0.0260" /> devaputto attamano…pe…</p>

<p rend="gathalast">Yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1151"><hi rend="paranum">1151</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Gimhānaṃ pacchime māse, patapante divaṅkare;</p>

<p rend="gathalast">Paresaṃ bhatako poso, ambārāmamasiñcati.</p>

<p rend="hangnum" n="1152"><hi rend="paranum">1152</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Atha tenāgamā bhikkhu, sāriputtoti vissuto;</p>

<p rend="gathalast">Kilantarūpo kāyena, akilantova cetasā.</p>

<p rend="hangnum" n="1153"><hi rend="paranum">1153</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tañca disvāna āyantaṃ, avocaṃ ambasiñcako;</p>

<p rend="gathalast">Sādhu taṃ bhante nhāpeyyaṃ, yaṃ mamassa sukhāvahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1154"><hi rend="paranum">1154</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tassa me anukampāya, nikkhipi pattacīvaraṃ;</p>

<p rend="gathalast">Nisīdi rukkhamūlasmiṃ, chāyāya ekacīvaro.</p>

<p rend="hangnum" n="1155"><hi rend="paranum">1155</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tañca acchena vārinā, pasannamānaso naro;</p>

<p rend="gathalast">Nhāpayī rukkhamūlasmiṃ, chāyāya ekacīvaraṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1156"><hi rend="paranum">1156</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ambo <pb ed="P" n="0.0307" /> ca sitto samaṇo ca nhāpito,</p>

<p rend="gatha2">Mayā ca puññaṃ pasutaṃ anappakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Iti so pītiyā kāyaṃ, sabbaṃ pharati attano.</p>

<p rend="hangnum" n="1157"><hi rend="paranum">1157</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tadeva ettakaṃ kammaṃ, akāsiṃ tāya jātiyā;</p>

<p rend="gathalast">Pahāya mānusaṃ dehaṃ, upapannomhi nandanaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1158"><hi rend="paranum">1158</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nandane <pb ed="M" n="0.0288" /> ca vane ramme, nānādijagaṇāyute;</p>

<p rend="gathalast">Ramāmi naccagītehi, accharāhi purakkhato’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Sopi tassa imāhi gāthāhi byākāsi.</p>

<p rend="bodytext" n="1151"><hi rend="paranum">1151</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="V" n="0.0261" /><hi rend="bold">gimhānaṃ pacchime māse</hi>ti āsāḷhimāse. <hi rend="bold">Patapante</hi>ti ativiya dippante, sabbaso uṇhaṃ vissajjenteti attho. <hi rend="bold">Divaṅkare</hi>ti divākare, ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Asiñcatī</hi>ti siñcati, -kāro nipātamattaṃ, siñcati ambarukkhamūlesu dhuvaṃ jalasekaṃ karotīti attho. ‘‘Asiñcathā’’ti ca pāṭho, siñcitthāti attho. ‘‘Asiñcaha’’nti ca paṭhanti, paresaṃ bhatako poso hutvā tadā ambārāmaṃ asiñciṃ ahanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1152"><hi rend="paranum">1152</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tenā</hi>ti yena disābhāgena so ambārāmo, tena agamā agañchi. <hi rend="bold">Akilantova cetasā</hi>ti cetodukkhassa maggeneva pahīnattā cetasā akilantopi samāno kilanturūpo kāyena tena maggena agamāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1153-4"><hi rend="paranum">1153-4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avocaṃ</hi> ahaṃ tadā <hi rend="bold">ambasiñcako</hi> hutvāti yojanā. <hi rend="bold">Ekacīvaro</hi>ti nhāyitukāmoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1156"><hi rend="paranum">1156</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Itī</hi>ti evaṃ ‘‘ambo ca sitto, samaṇo ca nhāpito, mayā ca puññaṃ pasutaṃ anappakaṃ, ekeneva payogena tividhopi attho sādhito’’ti iminākārena pavattāya <hi rend="bold">pītiyā so</hi> puriso <hi rend="bold">attano sabbaṃ kāyaṃ pharati,</hi> nirantaraṃ phuṭaṃ karotīti yojanā. Atītatthe cetaṃ vattamānavacanaṃ, pharīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1157"><hi rend="paranum">1157</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadeva ettakaṃ kamma</hi>nti taṃ ettakaṃ evaṃ pānīyadānamattakaṃ <pb ed="P" n="0.0308" /> kammaṃ akāsiṃ, tāya tassaṃ jātiyaṃ aññaṃ nānussarāmīti adhippāyo. Tesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Ambavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">6. Gopālavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Disvāna</hi><pb ed="M" n="0.0289" /><hi rend="bold">devaṃ paṭipucchi bhikkhū</hi>ti gopālavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā rājagahe viharati veḷuvane. Tena samayena rājagahavāsī aññataro gopālako pātarāsatthāya pilotikāya puṭabaddhaṃ kummāsaṃ gahetvā nagarato nikkhamitvā gāvīnaṃ caraṇaṭṭhānabhūtaṃ gocarabhūmiṃ sampāpuṇi. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno ‘‘ayaṃ idāneva kālaṃ karissati, mayhañca kummāsaṃ datvā tāvatiṃsesu uppajjissatī’’ti ca ñatvā tassa samīpaṃ agamāsi. So <pb ed="V" n="0.0262" /> velaṃ oloketvā therassa kummāsaṃ dātukāmo ahosi. Tena ca samayena gāviyo māsakkhettaṃ pavisanti. Atha so gopālo cintesi ‘‘kiṃ nu kho therassa kummāsaṃ dadeyyaṃ, udāhu gāviyo māsakkhettato nīhareyya’’nti. Athassa etadahosi ‘‘māsasāmikā maṃ yaṃ icchanti, taṃ karontu, there pana gate kummāsadānantarāyo me siyā, handāhaṃ paṭhamaṃ ayyassa kummāsaṃ dassāmī’’ti taṃ therassa upanesi. Paṭiggahesi thero anukampaṃ upādāya.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ gāviyo nivattetuṃ parissayaṃ anoloketvā vegena upadhāvantaṃ pādena phuṭṭho āsīviso ḍaṃsi. Theropi taṃ anukampamāno taṃ kummāsaṃ paribhuñjituṃ ārabhi. Gopālakopi gāviyo nivattetvā āgato theraṃ kummāsaṃ paribhuñjantaṃ disvā pasannacitto uḷāraṃ pītisomanassaṃ paṭisaṃvedento nisīdi. Tāvadevassa sakalasarīraṃ visaṃ ajjhotthari. Muhuttameva vege muddhapatte kālamakāsi, kālakato ca tāvatiṃsesu dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti. Taṃ āyasmā mahāmoggallāno disvā imāhi gāthāhi paṭipucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1159"><hi rend="paranum">1159</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Disvāna devaṃ paṭipucchi bhikkhu, ucce vimānamhi ciraṭṭhitike;</p>

<p rend="gathalast">Āmuttahatthābharaṇaṃ <pb ed="P" n="0.0309" /> yasassiṃ, dibbe vimānamhi yathāpi candimā.</p>

<p rend="hangnum" n="1160"><hi rend="paranum">1160</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Alaṅkato <pb ed="M" n="0.0290" /> malyadharo suvattho, sukuṇḍalī kappitakesamassu;</p>

<p rend="gathalast">Āmuttahatthābharaṇo yasassī, dibbe vimānamhi yathāpi candimā.</p>

<p rend="hangnum" n="1161"><hi rend="paranum">1161</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ; Aṭṭhaṭṭhakā sikkhitā sādhurūpā;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā ca kaññā tidasacarā uḷārā, naccanti gāyanti pamodayanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1162"><hi rend="paranum">1162</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi mahānubhāvo…pe…</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi tassa byākāsi –</p>

<p rend="bodytext" n="1163"><hi rend="paranum">1163</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe…yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1164"><hi rend="paranum">1164</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ <pb ed="V" n="0.0263" /> manussesu manussabhūto, saṅgamma rakkhissaṃ paresaṃ dhenuyo;</p>

<p rend="gathalast">Tato ca āgā samaṇo mamantike, gāvo ca māse agamaṃsu khādituṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1165"><hi rend="paranum">1165</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dvayajja kiccaṃ ubhayañca kāriyaṃ, iccevahaṃ bhante tadā vicintayiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tato ca saññaṃ paṭiladdha yoniso, ‘dadāmi bhante’ti khipiṃ anantakaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1166"><hi rend="paranum">1166</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So māsakhettaṃ turito avāsariṃ, purā ayaṃ bhañjati yassidaṃ dhanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tato ca kaṇho urago mahāviso, aḍaṃsi pāde turitassa me sato.</p>

<p rend="hangnum" n="1167"><hi rend="paranum">1167</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Svāhaṃ aṭṭomhi dukkhena pīḷito, bhikkhu ca taṃ sāmaṃ muñcitvānantakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ahāsi kummāsaṃ mamānukampayā, tato cuto kālakatomhi devatā.</p>

<p rend="hangnum" n="1168"><hi rend="paranum">1168</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tadeva <pb ed="M" n="0.0291" /><pb ed="P" n="0.0310" /> kammaṃ kusalaṃ kataṃ mayā, sukhañca kammaṃ anubhomi attanā;</p>

<p rend="gathalast">Tayā hi bhante anukampito bhusaṃ, kataññutāya abhivādayāmi taṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1169"><hi rend="paranum">1169</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sadevake loke samārake ca, añño muni natthi tayānukampako;</p>

<p rend="gathalast">Tayā hi bhante anukampito bhusaṃ, kataññutāya abhivādayāmi taṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1170"><hi rend="paranum">1170</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Imasmiṃ loke parasmiṃ vā pana, añño munī natthi tayānukampako;</p>

<p rend="gathalast">Tayā hi bhante anukampito bhusaṃ, kataññutāya abhivādayāmi ta’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Athāyasmā mahāmoggallāno attanā ca devatāya ca kathitaniyāmeneva taṃ bhagavato ārocesi. Satthā tamatthaṃ paccanubhāsitvā taṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattaparisāya dhammaṃ desetuṃ <hi rend="bold">‘‘disvāna devaṃ paṭipucchi bhikkhū’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="bodytext" n="1159"><hi rend="paranum">1159</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">deva</hi>nti gopāladevaputtaṃ. <hi rend="bold">Bhikkhū</hi>ti āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ sandhāya satthā vadati. So hi sabbaso bhinnakilesatāya bhikkhu. Vimānassa bahukālāvaṭṭhāyitāya kappaṭṭhitikatāya eva vā <hi rend="bold">‘‘ciraṭṭhitike’’</hi>ti vuttaṃ, ‘‘ciraṭṭhitika’’ntipi keci paṭhanti. Tañhi ‘‘deva’’nti iminā sambandhitabbaṃ. Sopi hi saṭṭhisatasahassādhikā tisso vassakoṭiyo tattha avaṭṭhānato ‘‘ciraṭṭhitike’’ti vattabbataṃ labhati. <hi rend="bold">Yathāpi candimā</hi>ti yathā candimā devaputto kantasītalamanoharakiraṇajālasamujjale <pb ed="V" n="0.0264" /> attano dibbe vimānamhi virocati, evaṃ virocamānanti vacanasesā.</p>

<p rend="bodytext" n="1160"><hi rend="paranum">1160</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Alaṅkato</hi>tiādi tassa devaputtassa therena pucchitākāradassanaṃ, taṃ heṭṭhā vuttatthameva.</p>

<p rend="bodytext" n="1164"><hi rend="paranum">1164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅgammā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0292" /> saṅgametvā, <hi rend="bold">saṅgammā</hi>ti vā saṅgahetvā. Hetvatthopi hi idha antonīto, bahū ekato hutvāti attho. <hi rend="bold">Āgā</hi>ti āgañchi. <hi rend="bold">Māse</hi>ti māsasassāni.</p>

<p rend="bodytext" n="1165"><hi rend="paranum">1165</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvayajjā</hi>ti <pb ed="P" n="0.0311" /> dvayaṃ ajja etarahi <hi rend="bold">kiccaṃ</hi> kātabbaṃ. <hi rend="bold">Ubhayañca kāriya</hi>nti vuttassevatthassa pariyāyavacanaṃ. <hi rend="bold">Sañña</hi>nti dhammasaññaṃ. Tenāha ‘‘yoniso’’ti <hi rend="bold">paṭiladdhā</hi>ti paṭilabhitvā. <hi rend="bold">Khipi</hi>nti paniggāhāpanavasena hatthe khipiṃ. <hi rend="bold">Anantaka</hi>nti nantakaṃ kummāsaṃ pakkhipitvā bandhitvā ṭhapitaṃ pilotikaṃ. A-kāro cettha nipātamattaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1166"><hi rend="paranum">1166</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So</hi>ti so ahaṃ. <hi rend="bold">Turito</hi>ti turito sambhamanto. <hi rend="bold">Avāsari</hi>nti upagacchi, pāvisiṃ vā. <hi rend="bold">Purā ayaṃ bhañjati yassidaṃ dhana</hi>nti yassa khettasāmikassa idaṃ māsasassaṃ dhanaṃ, taṃ ayaṃ gogaṇo bhañjati purā tassa bhañjanato, āmaddanato puretaramevāti attho. <hi rend="bold">Tato</hi>ti tattha. <hi rend="bold">Turitassa me sato</hi>ti sambhamantassa me samānassa, sahasā gamanena magge kaṇhasappaṃ anoloketvā gatassāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1167"><hi rend="paranum">1167</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭomhi dukkhena pīḷito</hi>ti tena āsīvisaḍaṃsanena aṭṭo aṭṭito upadduto maraṇadukkhena bādhito bhavāmi. <hi rend="bold">Ahāsī</hi>ti ajjhohari, paribhuñjīti attho. <hi rend="bold">Tato cuto kālakatomhi devatā</hi>ti tato manussattabhāvato cuto maraṇakālappattiyā, tattha vā āyusaṅkhārassa khepanasaṅkhātassa kālassa katattā kālakato, tadanantarameva ca amhi devatā devattabhāvappattiyā devatā homīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1169"><hi rend="paranum">1169</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tayā</hi>ti tayā sadiso <hi rend="bold">añño muni</hi> moneyyaguṇayutto isi natthi. <hi rend="bold">Tayā</hi>ti vā nissakke idaṃ karaṇavacanaṃ. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Gopālavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7. Kaṇḍakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Puṇṇamāse</hi><pb ed="M" n="0.0293" /><pb ed="V" n="0.0265" /><hi rend="bold">yathā cando</hi>ti kaṇḍakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā <pb ed="P" n="0.0312" /> sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena ca samayena āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayeneva devacārikaṃ caranto tāvatiṃsabhavanaṃ gato. Tasmiṃ khaṇe kaṇḍako devaputto sakabhavanato nikkhamitvā dibbayānaṃ abhiruhitvā mahantena parivārena mahatiyā deviddhiyā uyyānaṃ gacchanto āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ disvā sañjātagāravabahumāno sahasā yānato oruyha theraṃ upasaṅkamitvā pañcapatiṭṭhitena vanditvā sirasmiṃ añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi. Atha naṃ thero –</p>

<p rend="hangnum" n="1171"><hi rend="paranum">1171</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Puṇṇamāse yathā cando, nakkhattaparivārito;</p>

<p rend="gathalast">Samantā anupariyāti, tārakādhipatī sasī.</p>

<p rend="hangnum" n="1172"><hi rend="paranum">1172</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tathūpamaṃ idaṃ byamhaṃ, dibbaṃ devapuramhi ca;</p>

<p rend="gathalast">Atirocati vaṇṇena, udayantova raṃsimā.</p>

<p rend="hangnum" n="1173"><hi rend="paranum">1173</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Veḷūriyasuvaṇṇassa, phalikā rūpiyassa ca;</p>

<p rend="gathalast">Masāragallamuttāhi, lohitaṅgamaṇīhi ca.</p>

<p rend="hangnum" n="1174"><hi rend="paranum">1174</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Citrā manoramā bhūmi, veḷūriyassa santhatā;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā subhā rammā, pāsādo te sumāpito.</p>

<p rend="hangnum" n="1175"><hi rend="paranum">1175</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Rammā ca te pokkharaṇī, puthulomanisevitā;</p>

<p rend="gathalast">Acchodakā vippasannā, soṇṇavālukasanthatā.</p>

<p rend="hangnum" n="1176"><hi rend="paranum">1176</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nānāpadumasañchannā, puṇḍarīkasamotatā;</p>

<p rend="gathalast">Surabhiṃ sampavāyanti, manuññā mātuteritā.</p>

<p rend="hangnum" n="1177"><hi rend="paranum">1177</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tassā te ubhato passe, vanagumbā sumāpitā;</p>

<p rend="gathalast">Upetā puppharukkhehi, phalarukkhehi cūbhayaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1178"><hi rend="paranum">1178</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sovaṇṇapāde <pb ed="V" n="0.0266" /> pallaṅke, muduke gonakatthate;</p>

<p rend="gathalast">Nisinnaṃ devarājaṃva, upatiṭṭhanti accharā.</p>

<p rend="hangnum" n="1179"><hi rend="paranum">1179</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sabbābharaṇasañchannā <pb ed="M" n="0.0294" />, nānāmālāvibhūsitā;</p>

<p rend="gathalast">Ramenti taṃ mahiddhikaṃ, vasavattīva modasi.</p>

<p rend="hangnum" n="1180"><hi rend="paranum">1180</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bherisaṅkhamudiṅgāhi, vīṇāhi paṇavehi ca;</p>

<p rend="gathalast">Ramasi ratisampanno, naccagīte suvādite.</p>

<p rend="hangnum" n="1181"><hi rend="paranum">1181</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dibbā te vividhā rūpā, dibbā saddā atho rasā;</p>

<p rend="gathalast">Gandhā ca te adhippetā, phoṭṭhabbā ca manoramā.</p>

<p rend="hangnum" n="1182"><hi rend="paranum">1182</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tasmiṃ <pb ed="P" n="0.0313" /> vimāne pavare, devaputta mahappabho;</p>

<p rend="gathalast">Atirocasi vaṇṇena, udayantova bhāṇumā.</p>

<p rend="hangnum" n="1183"><hi rend="paranum">1183</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dānassa te idaṃ phalaṃ, atho sīlassa vā pana;</p>

<p rend="gathalast">Atho añjalikammassa, taṃ me akkhāhi pucchito’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Adhigatasampattikittanamukhena katakammaṃ pucchi.</p>

<p rend="hangnum" n="1184"><hi rend="paranum">1184</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano, moggallānena pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1185"><hi rend="paranum">1185</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ kapilavatthusmiṃ, sākiyānaṃ puruttame;</p>

<p rend="gathalast">Suddhodanassa puttassa, kaṇḍako sahajo ahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1186"><hi rend="paranum">1186</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yadā so aḍḍharattāyaṃ, bodhāya mabhinikkhami;</p>

<p rend="gathalast">So maṃ mudūhi pāṇīhi, jālitambanakhehi ca.</p>

<p rend="hangnum" n="1187"><hi rend="paranum">1187</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Satthiṃ <pb ed="V" n="0.0267" /> ākoṭayitvāna, vaha sammāti cabravi;</p>

<p rend="gathalast">‘Ahaṃ lokaṃ tārayissaṃ, patto sambodhimuttamaṃ’.</p>

<p rend="hangnum" n="1188"><hi rend="paranum">1188</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Taṃ me giraṃ suṇantassa, hāso me vipulo ahu;</p>

<p rend="gathalast">Udaggacitto sumano, abhisīsiṃ tadā ahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1189"><hi rend="paranum">1189</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Abhirūḷhañca maṃ ñatvā, sakyaputtaṃ mahāyasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Udaggacitto mudito, vahissaṃ purisuttamaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1190"><hi rend="paranum">1190</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Paresaṃ <pb ed="M" n="0.0295" /> vijitaṃ gantvā, uggatasmiṃ divākare;</p>

<p rend="gathalast">Mamaṃ channañca ohāya, anapekkho so apakkami.</p>

<p rend="hangnum" n="1191"><hi rend="paranum">1191</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tassa tambanakhe pāde, jivhāya parilehisaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Gacchantañca mahāvīraṃ, rudamāno udikkhisaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1192"><hi rend="paranum">1192</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Adassanenahaṃ tassa, sakyaputtassa sirīmato;</p>

<p rend="gathalast">Alatthaṃ garukābādhaṃ, khippaṃ me maraṇaṃ ahu.</p>

<p rend="hangnum" n="1193"><hi rend="paranum">1193</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tasseva ānubhāvena, vimānaṃ āvasāmidaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sabbakāmaguṇopetaṃ, devo devapuramhiva.</p>

<p rend="hangnum" n="1194"><hi rend="paranum">1194</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yañca me ahuvā hāso, saddaṃ sutvāna bodhiyā;</p>

<p rend="gathalast">Teneva kusalamūlena, phusissaṃ āsavakkhayaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1195"><hi rend="paranum">1195</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sace <pb ed="P" n="0.0314" /> hi bhante gaccheyyāsi, satthu buddhassa santike;</p>

<p rend="gathalast">Mamāpi naṃ vacanena, sirasā vajjāsi vandanaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1196"><hi rend="paranum">1196</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahampi daṭṭhuṃ gacchissaṃ, jinaṃ appaṭipuggalaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dullabhaṃ dassanaṃ hoti, lokanāthāna tādina’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Sopi <pb ed="V" n="0.0268" /> attanā katakammaṃ kathesi. Ayañhi anantare attabhāve amhākaṃ bodhisattena sahajāto kaṇḍako assarājā ahosi. So abhinikkhamanasamaye abhiruḷho teneva rattāvasesena tīṇi rajjāni mahāpurisaṃ atikkamāpetvā anomānadītīraṃ sampāpesi. Atha so mahāsattena sūriye uggate ghaṭikāramahābrahmunā upanītāni pattacīvarāni gahetvā pabbajitvā channena saddhiṃ kapilavatthuṃ uddissa vissajjito. Sinehabhārikena hadayena mahāpurisassa pāde attano jivhāya lehitvā pasādasommāni akkhīni ummīletvā yāva dassanapathā olokento dassanūpacāraṃ pana atikkante lokanāthe ‘‘evaṃvidhaṃ nāma lokagganāyakaṃ mahāpurisaṃ ahaṃ vahiṃ, saphalaṃ vata me sarīraṃ ahosī’’ti pasannamānaso hutvā puna cirakālaṃ saṅgatassa pemassa vasena viyogadukkhaṃ asahanto bhāviniyā dibbasampattiyā vasena <pb ed="M" n="0.0296" /> dhammatāya codiyamāno kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane nibbatti. Taṃ sandhāya vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘puṇṇamāse yathā cando…pe… ahaṃ kapilavatthusmi’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="1171"><hi rend="paranum">1171</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">puṇṇamāse</hi>ti puṇṇamāsiyaṃ sukkapakkhe pannarasiyaṃ. <hi rend="bold">Tārakādhipatī</hi>ti tārakānaṃ adhipati. <hi rend="bold">Sasī</hi>ti sasalañchanavā. ‘‘Tārakādhipa dissatī’’ti keci paṭhanti, tesaṃ tārakādhipāti avibhattikaniddeso, tārakānaṃ adhipo hutvā dissati anupariyāti cāti yojanā kātabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="1172"><hi rend="paranum">1172</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dibbaṃ devapuramhi cā</hi>ti devapurasmimpi dibbaṃ. Yathā manussānaṃ ṭhānato devapuraṃ uttamaṃ, evaṃ devapurato cāpi idaṃ tava vimānaṃ uttamanti dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘atirocati vaṇṇena, udayantova raṃsimā’’</hi>ti, uggacchanto sūriyo viyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1173"><hi rend="paranum">1173</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Veḷūriyasuvaṇṇassā</hi>ti veḷuriyena suvaṇṇena ca idaṃ byamhaṃ <pb ed="P" n="0.0315" /> nimmitanti vacanasesena yojanā. <hi rend="bold">Phalikā</hi>ti phalikamaṇinā.</p>

<p rend="bodytext" n="1175"><hi rend="paranum">1175</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pokkharaṇī</hi>ti pokkharaṇiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1177-8"><hi rend="paranum">1177-8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassā</hi>ti tassā pokkharaṇiyā. <hi rend="bold">Vanagumbā</hi>ti uyyāne supupphagacche sandhāya vadati. <hi rend="bold">Devarājaṃvā</hi>ti sakkaṃ viya. <hi rend="bold">Upatiṭṭhantī</hi>ti upaṭṭhānaṃ karonti.</p>

<p rend="bodytext" n="1179"><hi rend="paranum">1179</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbābharaṇasañchannā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0269" /> sabbehi itthālaṅkārehi paṭicchāditā, sabbaso vibhūsitasarīrāti attho. <hi rend="bold">Vasavattīvā</hi>ti vasavattidevarājā viya.</p>

<p rend="bodytext" n="1180"><hi rend="paranum">1180</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bherisaṅkhamudiṅgāhī</hi>ti liṅgavipallāsena vuttaṃ, bherīhi ca saṅkhehi ca mudiṅgehi cāti yojanā. <hi rend="bold">Ratisampanno</hi>ti dibbāya ratiyā samaṅgībhūto. <hi rend="bold">Naccagīte suvādite</hi>ti nacce ca gīte ca sundare vādite ca, naccane ca gāyane ca sundare vādite ca hetubhūte. Nimittatthe hi etaṃ bhummaṃ, pavattiteti vā vacanaseso.</p>

<p rend="bodytext" n="1181"><hi rend="paranum">1181</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dibbā te vividhā rūpā</hi>ti devalokapariyāpannā nānappakārā cakkhuviññeyyā rūpā tuyhaṃ adhippetā yathādhippetā manoramā <pb ed="M" n="0.0297" /> vijjantīti kiriyāpadaṃ ānetvā yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Dibbā saddā</hi>tiādīsupi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext" n="1185"><hi rend="paranum">1185</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kaṇḍako sahajo aha</hi>nti ettha <hi rend="bold">aha</hi>nti nipātamattaṃ. ‘‘Ahū’’ti keci paṭṭhanti, kaṇḍako nāma assarājā mahāsattena saha ekasmiṃyeva divase jātattā sahajo ahosinti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1186"><hi rend="paranum">1186</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aḍḍharattāya</hi>nti aḍḍharattiyaṃ, majjhimayāmasamayeti attho. <hi rend="bold">Bodhāya mabhinikkhamī</hi>ti ma-kāro padasandhikaro, abhisambodhiatthaṃ mahābhinikkhamanaṃ nikkhamīti attho. <hi rend="bold">Mudūhi pāṇīhī</hi>ti muduhatthataṃ mahāpurisalakkhaṇaṃ vadati. <hi rend="bold">Jālitambanakhehī</hi>ti jālavantehi abhilohitanakhehi. Tena jālahatthataṃ mahāpurisalakkhaṇaṃ tambanakhataṃ anubyañjanañca dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="1187"><hi rend="paranum">1187</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satthi</hi> nāma jaṅghā, idha pana satthino āsannaṭṭhānabhūto <pb ed="P" n="0.0316" /> ūruppadeso ‘‘satthī’’ti vutto. <hi rend="bold">Ākoṭayitvānā</hi>ti appoṭhetvā. <hi rend="bold">‘‘Vaha sammā’’ti cabravī</hi>ti ‘‘samma kaṇḍaka, ajjekarattiṃ maṃ vaha, mayhaṃ opavuyhaṃ hohī’’ti ca kathesi. Vahane pana payojanaṃ tadā mahāsattena dassitaṃ vadanto <hi rend="bold">‘‘ahaṃ lokaṃ tārayissaṃ, patto sambodhimuttama’’</hi>nti āha. Tena ‘‘ahaṃ uttamaṃ anuttaraṃ sammāsambodhiṃ patto adhigato hutvā sadevakaṃ lokaṃ saṃsāramahoghato tārayissāmi, tasmā nayidaṃ gamanaṃ yaṃkiñcīti cinteyyāsī’’ti gamane payojanassa anuttarabhāvaṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="1188-9"><hi rend="paranum">1188-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hāso</hi>ti tuṭṭhi. <hi rend="bold">Vipulo</hi>ti mahāuḷāro. <hi rend="bold">Abhisīsi</hi>nti āsisiṃ icchiṃ sampaṭicchiṃ <pb ed="V" n="0.0270" />. <hi rend="bold">Abhirūḷhañca maṃ ñatvā, sakyaputtaṃ mahāyasa</hi>nti patthaṭavipulayasaṃ sakyarājaputtaṃ mahāsattaṃ maṃ abhiruyha nisinnaṃ jānitvā. <hi rend="bold">Vahissa</hi>nti nesiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1190-91"><hi rend="paranum">1190-91</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paresa</hi>nti pararājūnaṃ. <hi rend="bold">Vijita</hi>nti desaṃ pararajjaṃ. <hi rend="bold">Ohāyā</hi>ti vissajjitvā. <hi rend="bold">Apakkamī</hi>ti apakkamituṃ ārabhi. ‘‘Paribbajī’’ti ca paṭhanti. <hi rend="bold">Parilehisa</hi>nti parito lehiṃ. <hi rend="bold">Udikkhisa</hi>nti olokesiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1192-3"><hi rend="paranum">1192-3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Garukābādha</hi>nti <pb ed="M" n="0.0298" /> garukaṃ bāḷhaṃ ābādhaṃ, maraṇantikaṃ dukkhanti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘khippaṃ me maraṇaṃ ahū’’</hi>ti. So hi anekāsu jātīsu mahāsattena daḷhabhattiko hutvā āgato, tasmā viyogadukkhaṃ sahituṃ nāsakkhi, ‘‘sammāsambodhiṃ adhigantuṃ nikkhanto’’ti pana sutvā nirāmisaṃ uḷāraṃ pītisomanassañca uppajji, tena maraṇānantaraṃ tāvatiṃsesu nibbatti, uḷārā cassa dibbasampattiyo pāturahesuṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘tasseva ānubhāvenā’’</hi>ti, ṭhānagatassa pasādamayapuññassa balena. <hi rend="bold">Devo devapuramhivā</hi>ti tāvatiṃsabhavane sakko devarājā viya.</p>

<p rend="bodytext" n="1194"><hi rend="paranum">1194</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yañca</hi><pb ed="P" n="0.0317" /><hi rend="bold">me ahuvā hāso, saddaṃ sutvāna bodhiyā</hi>ti ‘‘patto sambodhimuttama’’nti paṭhamataraṃ bodhisaddaṃ sutvā tadā mayhaṃ hāso ahu, yaṃ hāsassa bhavanaṃ sussanaṃ, <hi rend="bold">teneva kusalamūlena</hi> teneva kusalabījena <hi rend="bold">phusissa</hi>nti phusissāmi pāpuṇissāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="1195"><hi rend="paranum">1195</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ devaputto yathādhigatāya anāgatāya bhavasampattiyā kāraṇabhūtaṃ attano kusalakammaṃ kathento idāni attanā bhagavato santikaṃ gantukāmopi puretaraṃ therena satthu vandanaṃ pesento <hi rend="bold">‘‘sace’’</hi>ti gāthamāha. Tattha <hi rend="bold">sace gaccheyyāsī</hi>ti yadi gamissasi. ‘‘Sace gacchasī’’ti keci paṭhanti, so evattho. <hi rend="bold">Mamāpi naṃ vacanenā</hi>ti na kevalaṃ tava sabhāveneva, atha kho mamāpi vacanena bhagavantaṃ. <hi rend="bold">Vajjāsī</hi>ti vadeyyāsi, mamāpi <hi rend="bold">sirasā vandana</hi>nti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1196"><hi rend="paranum">1196</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadipi dāni vandanañca pesemi, pesetvā eva pana na tiṭṭhāmīti dassento āha <hi rend="bold">‘‘ahampi daṭṭhuṃ gacchissaṃ, jinaṃ appaṭipuggala’’</hi>nti. Gamane pana daḷhataraṃ kāraṇaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘dullabhaṃ dassanaṃ hoti, lokanāthāna tādina’’</hi>nti āha.</p>

<p rend="hangnum" n="1197"><hi rend="paranum">1197</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="V" n="0.0271" /> kataññū katavedī, satthāraṃ upasaṅkami;</p>

<p rend="gathalast">Sutvā giraṃ cakkhumato, dhammacakkhuṃ visodhayi.</p>

<p rend="hangnum" n="1198"><hi rend="paranum">1198</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Visodhetvā diṭṭhigataṃ, vicikicchaṃ vatāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Vanditvā satthuno pāde, tatthevantaradhāyathā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Imā dve gāthā saṅgītikārehi ṭhapitā.</p>

<p rend="bodytext" n="1197"><hi rend="paranum">1197</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0299" /><hi rend="bold">sutvā giraṃ cakkhumato</hi>ti pañcahi cakkhūhi cakkhumato sammāsambuddhassa vacanaṃ sutvā. <hi rend="bold">Dhammacakkhu</hi>nti sotāpattimaggaṃ. <hi rend="bold">Visodhayī</hi>ti adhigacchi. Adhigamoyeva hi tassa visodhanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1198"><hi rend="paranum">1198</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visodhetvā diṭṭhigata</hi>nti diṭṭhigataṃ samugghātetvā. <hi rend="bold">Vicikicchaṃ vatāni cā</hi>ti soḷasavatthukaṃ aṭṭhavatthukañca vicikicchañca ‘‘sīlabbatehi suddhī’’ti pavattanakasīlabbataparāmāse <pb ed="P" n="0.0318" /> ca visodhayīti yojanā. Tattha hi saha pariyāyehi tathā pavattā parāmāsā ‘‘vatānī’’ti vuttaṃ. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="centre">Kaṇḍakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">8. Anekavaṇṇavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anekavaṇṇaṃ darasokanāsana</hi>nti anekavaṇṇavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayena devacārikaṃ caranto tāvatiṃsabhavanaṃ agamāsi. Atha naṃ anekavaṇṇo devaputto disvā sañjātagāravabahumāno upasaṅkamitvā añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi. Thero –</p>

<p rend="hangnum" n="1199"><hi rend="paranum">1199</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Anekavaṇṇaṃ darasokanāsanaṃ, vimānamāruyha anekacittaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Parivārito accharāsaṅgaṇena, sunimmito bhūtapatīva modasi.</p>

<p rend="hangnum" n="1200"><hi rend="paranum">1200</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Samassamo <pb ed="V" n="0.0272" /> natthi kuto panuttaro, yasena puññena ca iddhiyā ca;</p>

<p rend="gatha2">Sabbe ca devā tidasagaṇā samecca, taṃ taṃ namassanti sasiṃva devā;</p>

<p rend="gathalast">Imā ca te accharāyo samantato, naccanti gāyanti pamodayanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1201"><hi rend="paranum">1201</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Deviddhipattosi <pb ed="M" n="0.0300" /> mahānubhāvo,</p>

<p rend="gatha2">Manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gatha3">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo,</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Adhigatasampattikittanamukhena katakammaṃ pucchi. Taṃ dassetuṃ –</p>

<p rend="bodytext" n="1202"><hi rend="paranum">1202</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So devaputto attamano…pe…yassa kammassidaṃ phala’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Vuttaṃ <pb ed="P" n="0.0319" />. Sopi –</p>

<p rend="hangnum" n="1203"><hi rend="paranum">1203</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ahaṃ bhadante ahuvāsi pubbe, sumedhanāmassa jinassa sāvako;</p>

<p rend="gathalast">Puthujjano ananubodhohamasmi, so satta vassāni paribbajissahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1204"><hi rend="paranum">1204</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sohaṃ sumedhassa jinassa satthuno, parinibbutassoghatiṇṇassa tādino;</p>

<p rend="gathalast">Ratanuccayaṃ hemajālena channaṃ, vanditvā thūpasmiṃ manaṃ pasādayiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1205"><hi rend="paranum">1205</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Na māsi dānaṃ na ca matthi dātuṃ, pare ca kho tattha samādapesiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pūjetha naṃ pūjanīyassa dhātuṃ, evaṃ kira saggamito gamissatha.</p>

<p rend="hangnum" n="1206"><hi rend="paranum">1206</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tadeva kammaṃ kusalaṃ kataṃ mayā,</p>

<p rend="gatha2">Sukhañca dibbaṃ anubhomi attanā;</p>

<p rend="gatha3">Modāmahaṃ tidasagaṇassa majjhe,</p>

<p rend="gathalast">Na tassa puññassa khayampi ajjhaga’’nti. – kathesi;</p>

<p rend="bodytext">Ito kira tiṃsakappasahasse sumedho nāma sammāsambuddho loke uppajjitvā sadevakaṃ lokaṃ <pb ed="V" n="0.0273" /> ekobhāsaṃ katvā katabuddhakicco parinibbuto, manussehi ca bhagavato dhātuṃ gahetvā ratanacetiye kate aññataro puriso satthu sāsane pabbajitvā satta vassāni brahmacariyaṃ <pb ed="M" n="0.0301" /> caritvā anavaṭṭhitacittatāya kukkuccako hutvā uppabbaji. Uppabbajito ca saṃvegabahulatāya dhammacchandavantatāya ca cetiyaṅgaṇe sammajjanaparibhaṇḍādīni karonto niccasīlauposathasīlāni rakkhanto dhammaṃ suṇanto aññe ca puññakiriyāya samādapento vicari. So āyupariyosāne kālakato tāvatiṃsesu nibbatti. So puññakammassa uḷārabhāvena mahesakkho <pb ed="P" n="0.0320" /> mahānubhāvo sakkādīhi devatāhi sakkatapūjito hutvā tattha yāvatāyukaṃ ṭhatvā tato cuto aparāparaṃ devamanussesu saṃsaranto imasmiṃ buddhuppāde tasseva kammassa vipākāvasesena tāvatiṃsabhavane nibbatti, ‘‘anekavaṇṇo’’ti naṃ devatā sañjāniṃsu. Taṃ sandhāya vuttaṃ ‘‘atha naṃ anekavaṇṇo devaputto…pe… na tassa puññassa khayampi ajjhaganti kathesī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1199"><hi rend="paranum">1199</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">anekavaṇṇa</hi>nti nīlapītādivasena vividhavaṇṇatāya anantaravimānādīnaṃ vividhasaṇṭhānatāya ca nānāvidhavaṇṇaṃ. <hi rend="bold">Darasokanāsana</hi>nti sītalabhāvena darathapariḷāhānaṃ vinodanato manuññatāya dassanīyatāya ca sokassa anokāsato darasokanāsanaṃ. <hi rend="bold">Anekacitta</hi>nti nānāvidhacittarūpaṃ. <hi rend="bold">Sunimmito bhūtapatīvā</hi>ti tāvatiṃsakāyikopi uḷāradibbabhogatāya sunimmitadevarājā viya modasi tussasi abhiramasi.</p>

<p rend="bodytext" n="1200"><hi rend="paranum">1200</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samassamo</hi>ti samo eva hutvā samo, nibbariyāyena sadiso te tuyhaṃ natthi, kuto pana kena kāraṇena uttari adhiko ko nāma siyā. Kena pana samatā uttaritaratā cāti āha <hi rend="bold">‘‘yasena puññena ca iddhiyā cā’’</hi>ti. Tattha <hi rend="bold">yasenā</hi>ti parivārena. <hi rend="bold">Iddhiyā</hi>ti ānubhāvena. <hi rend="bold">Yasenā</hi>ti vā issariyena, <hi rend="bold">iddhiyā</hi>ti deviddhiyā. <hi rend="bold">Yasenā</hi>ti vā vibhavasampattiyā, <hi rend="bold">iddhiyā</hi>ti yathicchi tassa kāmaguṇassa ijjhanena. <hi rend="bold">Yasenā</hi>ti vā kittighosena, <hi rend="bold">iddhiyā</hi>ti samiddhiyā. <hi rend="bold">Puññenā</hi>ti tattha tattha vuttāvasiṭṭhapuññaphalena, puññakammeneva vā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sabbe ca devā’’</hi>ti sāmaññato gahitamatthaṃ <hi rend="bold">‘‘tidasagaṇā’’</hi>ti iminā visesetvā vuttaṃ. Ekaccassa paccekaṃ nipaccakāraṃ karontāpi pamuditā na karonti <pb ed="M" n="0.0302" />, na evametassa <pb ed="P" n="0.0321" />. Etassa pana pamuditāpi karontiyevāti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sameccā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Taṃ ta</hi>nti taṃ tvaṃ. <hi rend="bold">Sasiṃva devā</hi>ti yathā nāma sukkapakkhapāṭipadiyaṃ dissamānaṃ sasiṃ candaṃ manussā devā ca ādarajātā namassanti, evaṃ taṃ sabbepi tidasagaṇā namassantīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1203"><hi rend="paranum">1203</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhadante</hi>ti <pb ed="V" n="0.0274" /> theraṃ gāravabahumānena samudācarati. <hi rend="bold">Ahuvāsi</hi>nti ahosiṃ. <hi rend="bold">Pubbe</hi>ti purimajātiyaṃ. <hi rend="bold">Sumedhanāmassa jinassa sāvako</hi>ti sumedhoti evaṃ pākaṭanāmassa sammāsambuddassa sāsane pabbajitabhāvena sāvako. <hi rend="bold">Puthūjjano</hi>ti anariyo. Tatthāpi saccānaṃ anubodhamattassāpi abhāvena <hi rend="bold">ananubodho. So satta vassāni paribbajissaha</hi>nti so ahaṃ satta saṃvaccharāni pabbajjāguṇamattena vicariṃ, uttarimanussadhammaṃ nādhigacchinti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1204"><hi rend="paranum">1204</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ratanuccaya</hi>nti maṇikanakādiratanehi uccitaṃ ussitaratanacetiyaṃ. <hi rend="bold">Hemajālena channa</hi>nti samantato upari ca kañcanajālena paṭicchāditaṃ. <hi rend="bold">Vanditvā</hi>ti pañcapatiṭṭhitena tattha tattha paṇāmaṃ katvā. <hi rend="bold">Thūpasmiṃ manaṃ pasādayi</hi>nti ‘‘sabbaññuguṇādhiṭṭhānāya vata dhātuyā ayaṃ thūpo’’ti thūpasmiṃ cittaṃ pasādesiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1205"><hi rend="paranum">1205</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na māsi dāna</hi>nti me mayā kataṃ dānaṃ nāsi nāhosi. Kasmā pana? <hi rend="bold">Na ca metthi dātu</hi>nti me mama pariggahabhūtaṃ dānaṃ dātuṃ na atthi, na kiñci deyyavatthu vijjati, <hi rend="bold">pare ca kho</hi> satte <hi rend="bold">tattha</hi> dāne <hi rend="bold">samādapesiṃ</hi>. ‘‘Paresañca tattha samādapesi’’nti ca paṭhanti, tattha <hi rend="bold">paresa</hi>nti upayogatthe sāmivacanaṃ daṭṭhabbaṃ <pb ed="P" n="0.0322" />. <hi rend="bold">Pūjetha na</hi>ntiādi samādapanākāradassanaṃ, taṃ dhātunti yojanā. <hi rend="bold">Evaṃ kirā</hi>ti <hi rend="bold">kira</hi>-saddo anussavattho.</p>

<p rend="bodytext" n="1206"><hi rend="paranum">1206</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na tassa puññassa khayampi ajjhaga</hi>nti tassa tadā sumedhaṃ bhagavantaṃ uddissa katassa puññakammassa parikkhayaṃ nādhigacchiṃ, tasseva kammassa vipākāvasesaṃ paccanubhomīti dasseti. Yaṃ panettha na vuttaṃ, taṃ heṭṭhā vuttanayattā suviññeyyamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Anekavaṇṇavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9. Maṭṭhakuṇḍalīvimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Alaṅkato</hi><pb ed="M" n="0.0303" /><hi rend="bold">maṭṭhakuṇḍalī</hi>ti maṭṭhakuṇḍalīvimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena sāvatthivāsī eko brāhmaṇo addho mahaddhano mahābhogo assaddho appasanno micchādiṭṭhiko kassaci kiñci na deti, adānato eva ‘‘adinnapubbako’’ti paññāyittha. So micchādiṭṭhibhāvena ca luddhabhāvena ca tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā daṭṭhumpi na icchati. Maṭṭhakuṇḍalaṃ nāma attano puttañca sikkhāpesi ‘‘tāta <pb ed="V" n="0.0275" />, tayā samaṇo gotamo tassa sāvakā ca na upasaṅkamitabbā na daṭṭhabbā’’ti. Sopi tathā akāsi. Athassa putto gilāno ahosi, brāhmaṇo dhanakkhayabhayena bhesajjaṃ na kāresi, roge pana vaḍḍhiteva vejje pakkositvā dassesi. Vejjā tassa sarīraṃ oloketvā ‘‘atekiccho’’ti taṃ ñatvā apakkamiṃsu. Brāhmaṇo ‘‘putte abbhantare mate nīharaṇaṃ dukkha’’nti puttaṃ bahidvārakoṭṭhake nipajjāpesi.</p>

<p rend="bodytext">Bhagavā rattiyā paccūsasamaye mahākaruṇāsamāpattito vuṭṭhāya lokaṃ volokento addasa <pb ed="P" n="0.0323" /> maṭṭhakuṇḍalīmāṇavaṃ khīṇāyukaṃ tadaheva cavanadhammaṃ, nirayasaṃvattanikañcassa kammaṃ katokāsaṃ. ‘‘Sace panāhaṃ tattha gamissāmi, so mayi cittaṃ pasādetvā devaloke nibbattitvā pitaraṃ āḷāhane rodamānaṃ upagantvā saṃvejessati, evaṃ so ca tassa pitā ca mama santikaṃ āgamissati, mahājanakāyo sannipatissati tattha mayā dhamme desite mahādhammābhisamayo bhavissatī’’ti evaṃ pana ñatvā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ sāvatthiṃ piṇḍāya paviṭṭho maṭṭhakuṇḍalīmāṇavassa pitu gehasamīpe ṭhatvā chabbaṇṇabuddharaṃsiyo vissajjesi. Tā disvā māṇavo ‘‘kimeta’’nti ito cito ca vilokento addasa bhagavantaṃ dantaṃ guttaṃ santindriyaṃ dvattiṃsāya mahāpurisalakkhaṇehi asītiyā anubyañjanehi byāmappabhāya ketumālāya ca vijjotamānaṃ anupamāya buddhasiriyā acinteyyena buddhānubhāvena virocamānaṃ. Disvā tassa etadahosi ‘‘buddho nu kho bhagavā idhānuppatto, yassāyaṃ rūpasampadā attano tejasā sūriyampi abhibhavati, kantabhāvena candimaṃ, upasantabhāvena <pb ed="M" n="0.0304" /> sabbepi samaṇabrāhmaṇe, upasamena nāma ettheva bhavitabbaṃ, ayameva ca maññe imasmiṃ loke aggapuggalo, mameva ca anukampāya idhānuppatto’’ti buddhārammaṇāya pītiyā nirantaraṃ phuṭasarīro anappakaṃ pītisomanassaṃ paṭisaṃvedento pasannacitto añjaliṃ paggayha nipajji. Taṃ disvā bhagavā ‘‘alaṃ imassa ettakena saggūpapattiyā’’ti pakkāmi.</p>

<p rend="bodytext">Sopi taṃ pītisomanassaṃ avijahantova kālaṃ katvā tāvatiṃsesu dvādasayojanike vimāne nibbatti. Pitā panassa sarīrasakkāraṃ karitvā dutiyadivase paccūsavelāyaṃ āḷāhanaṃ gantvā ‘‘hā hā maṭṭhakuṇḍali, hā hā maṭṭhakuṇḍalī’’ti paridevamāno āḷāhanaṃ anuparikkamanto rodati. Devaputto attano <pb ed="P" n="0.0324" /> vibhavasampattiṃ oloketvā ‘‘kuto nu kho ahaṃ idhāgato kiñca kammaṃ katvā’’ti upadhārento attano purimattabhāvaṃ ñatvā tattha ca maraṇakāle bhagavati pavattitaṃ cittappasādaṃ manoharaṃ añjalikaraṇamattaṃ disvā ‘‘aho mahānubhāvā buddhā bhagavanto’’ti sātisayaṃ tathāgate sañjātappasādabahumāno ‘‘adinnapubbakabrāhmaṇo nu kho kiṃ karotī’’ti <pb ed="V" n="0.0276" /> upadhārento āḷāhane rodamānaṃ disvā ‘‘ayaṃ mayhaṃ pubbe bhesajjamattampi akatvā idāni niratthakaṃ āḷāhane rodati, handa naṃ saṃvejetvā kusale patiṭṭhāpessāmī’’ti devalokato āgantvā maṭṭhakuṇḍalīrūpena rodamāno ‘‘hā hā canda, hā hā sūriyā’’ti bāhā paggayha kandanto pitu samīpe aṭṭhāsi. Atha naṃ brāhmaṇo ‘‘ayaṃ maṭṭhakuṇḍalī āgato’’ti cintetvā gāthāya ajjhabhāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1207"><hi rend="paranum">1207</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Alaṅkato maṭṭhakuṇḍalī, māladhārī haricandanussado;</p>

<p rend="gathalast">Bāhā paggayha kandasi, vanamajjhe kiṃ dukkhito tuva’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">alaṅkato</hi>ti vibhūsito. <hi rend="bold">Maṭṭhakuṇḍalī</hi>ti sarīrappadesassa aghaṃsanatthaṃ mālālatādayo adassetvā maṭṭhākāreneva katakuṇḍalo. Atha vā <hi rend="bold">maṭṭhakuṇḍalī</hi>ti visuddhakuṇḍalo, tāpetvā jātihiṅgulikāya majjitvā dhovitvā sūkaralomena majjitakuṇḍaloti attho <pb ed="M" n="0.0305" />. <hi rend="bold">Māladhārī</hi>ti mālaṃ dhārento, piḷandhitamāloti attho. <hi rend="bold">Haricandanussado</hi>ti rattacandanena sabbaso anulittagatto. <hi rend="bold">Ki</hi>nti pucchāvacanaṃ. <hi rend="bold">Dukkhito</hi>ti dukkhappatto. <hi rend="bold">Kiṃdukkhito</hi>ti vā ekameva padaṃ, kena dukkhena dukkhitoti attho.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ devaputto āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1208"><hi rend="paranum">1208</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sovaṇṇamayo pabhassaro, uppanno rathapañjaro mama;</p>

<p rend="gathalast">Tassa <pb ed="P" n="0.0325" /> cakkayugaṃ na vindāmi, tena dukkhena jahāmi jīvita’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ brāhmaṇo āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1209"><hi rend="paranum">1209</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sovaṇṇamayaṃ maṇimayaṃ, lohitakamayaṃ atha rūpiyamayaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ācikkha me bhaddamāṇava, cakkayugaṃ paṭipādayāmi te’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ sutvā māṇavo ‘‘ayaṃ puttassa bhesajjaṃ akatvā puttapatirūpakaṃ maṃ disvā rodanto ‘suvaṇṇādimayaṃ rathacakkaṃ karomī’ti vadati, hotu niggaṇhissāmi na’’nti cintetvā ‘‘kīva mahantaṃ me cakkayugaṃ karissasī’’ti vatvā ‘‘yāva mahantaṃ ākaṅkhasī’’ti vutte ‘‘candimasūriyehi me attho, te me dehī’’ti yācanto –</p>

<p rend="hangnum" n="1210"><hi rend="paranum">1210</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="V" n="0.0277" /> māṇavo tassa pāvadi, candasūriyā ubhayettha dissare;</p>

<p rend="gathalast">Sovaṇṇamayo ratho mama, tena cakkayugena sobhatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ brāhmaṇo āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1211"><hi rend="paranum">1211</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Bālo kho tvaṃ asi māṇava, yo tvaṃ patthayase apatthiyaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Maññāmi tuvaṃ marissasi, na hi tvaṃ lacchasi candasūriye’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Atha <pb ed="M" n="0.0306" /> naṃ māṇavo ‘‘kiṃ pana paññāyamānassatthāya rodanto bālo hoti, udāhu apaññāyamānassā’’ti vatvā –</p>

<p rend="hangnum" n="1212"><hi rend="paranum">1212</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Gamanāgamanampi dissati, vaṇṇadhātu ubhayattha vīthiyā;</p>

<p rend="gathalast">Peto kālakato na dissati, ko nidha kandataṃ bālyataro’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ <pb ed="P" n="0.0326" /> sutvā brāhmaṇo ‘‘yuttaṃ esa vadatī’’ti sallakkhetvā –</p>

<p rend="hangnum" n="1213"><hi rend="paranum">1213</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Saccaṃ kho vadesi māṇava, ahameva kandataṃ bālyataro;</p>

<p rend="gathalast">Candaṃ viya dārako rudaṃ, petaṃ kālakatābhipatthayi’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Vatvā tassa kathāya nissoko hutvā māṇavassa thutiṃ karonto imā gāthā abhāsi –</p>

<p rend="hangnum" n="1214"><hi rend="paranum">1214</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ādittaṃ vata maṃ santaṃ, ghatasittaṃva pāvakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Vārinā viya osiñcaṃ, sabbaṃ nibbāpaye daraṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1215"><hi rend="paranum">1215</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Abbahī vata me sallaṃ, sokaṃ hadayanissitaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yo me sokaparetassa, puttasokaṃ apānudi.</p>

<p rend="hangnum" n="1216"><hi rend="paranum">1216</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Svāhaṃ abbūḷhasallosmi, sītibhūtosmi nibbuto;</p>

<p rend="gathalast">Na socāmi na rodāmi, tava sutvāna māṇavā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1208-10"><hi rend="paranum">1208-10</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="V" n="0.0278" /><hi rend="bold">rathapañjaro</hi>ti rathūpatthaṃ. <hi rend="bold">Na vindāmī</hi>ti na labhāmi. <hi rend="bold">Bhaddamāṇavā</hi>ti ālapanaṃ. <hi rend="bold">Paṭipādayāmī</hi>ti sampādetvā dadāmi, mā cakkayugābhāvena jīvitaṃ jahīti adhippāyo. <hi rend="bold">Ubhayettha dissare</hi>ti ubhopi ettha candasūriyā ākāse dissanti. <hi rend="bold">Ya</hi>-kāro padasandhikaro, ubhaye etthāti vā padavibhāgo.</p>

<p rend="bodytext" n="1212"><hi rend="paranum">1212</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gamanāgamana</hi>nti divase divase ogamanuggamanavasena candasūriyānaṃ gamanaṃ āgamanañca dissati. ‘‘Gamanogamana’’ntipi pāḷi, uggamanaṃ ogamanañcāti <pb ed="M" n="0.0307" /> attho. <hi rend="bold">Vaṇṇadhātū</hi>ti sītibhāvavisiṭṭhā kantabhāvabhāsurā, uṇhabhāvavisiṭṭhā tikkhabhāvabhāsurā ca vaṇṇanibhā. <hi rend="bold">Ubhayatthā</hi>ti cande sūriye cāti dvīsupi vaṇṇadhātu dissatīti yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Vīthiyā</hi>ti pavattanavīthiyaṃ ākāse, nāgavīthiyādivīthiyaṃ vā. ‘‘Ubhayetthā’’tipi pāṭho, ubhaye etthāti padavisandhi. <hi rend="bold">Bālyataro</hi>ti bālataro atisayena bālo.</p>

<p rend="bodytext" n="1213"><hi rend="paranum">1213</hi><hi rend="dot">.</hi> Imaṃ <pb ed="P" n="0.0327" /> pana kathaṃ sutvā ‘‘alabbhanīyavatthuṃ vatāhaṃ patthetvā kevalaṃ sokagginā ḍayhāmi, kiṃ me niratthakena anayabyasanenā’’ti paṭisaṅkhāne aṭṭhāsi. Atha devaputto maṭṭhakuṇḍalīrūpaṃ paṭisaṃharitvā attano dibbarūpeneva aṭṭhāsi. Brāhmaṇo pana taṃ anoloketvā māṇavavohāreneva voharanto <hi rend="bold">‘‘saccaṃ kho vadesi māṇavā’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">candaṃ viya dārako ruda</hi>nti candaṃ abhipatthayaṃ rudanto dārako viyāti attho. <hi rend="bold">Kālakatābhipatthayi</hi>nti kālakataṃ abhipatthayiṃ. ‘‘Abhipatthaya’’ntipi pāṭho.</p>

<p rend="bodytext" n="1214-5"><hi rend="paranum">1214-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āditta</hi>nti sokagginā ādittaṃ. <hi rend="bold">Nibbāpaye dara</hi>nti nibbāpayi darathaṃ sokapariḷāhaṃ. <hi rend="bold">Abbahī</hi>ti uddhari.</p>

<p rend="bodytext">Atha brāhmaṇo sokaṃ vinodetvā attano upadesadāyakaṃ dibbarūpena ṭhitaṃ disvā ‘‘ko nāma tva’’nti pucchanto –</p>

<p rend="hangnum" n="1217"><hi rend="paranum">1217</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Devatā nusi gandhabbo, adu sakko purindado;</p>

<p rend="gathalast">Ko vā tvaṃ kassa vā putto, kathaṃ jānemu taṃ maya’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Sopi tassa –</p>

<p rend="hangnum" n="1218"><hi rend="paranum">1218</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yañca <pb ed="V" n="0.0279" /> kandasi yañca rodasi, puttaṃ āḷāhane sayaṃ dahitvā;</p>

<p rend="gathalast">Svāhaṃ kusalaṃ karitvā kammaṃ, tidasānaṃ sahabyataṃ gato’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Attānaṃ <pb ed="M" n="0.0308" /> kathesi. Tattha <hi rend="bold">yañca kandasi yañca rodasī</hi>ti yaṃ tava puttaṃ maṭṭhakuṇḍaliṃ uddissa rodasi, assūni muñcasi.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ brāhmaṇo āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1219"><hi rend="paranum">1219</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Appaṃ <pb ed="P" n="0.0328" /> vā bahuṃ vā nāddasāma, dānaṃ dadantassa sake agāre;</p>

<p rend="gathalast">Uposathakammaṃ vā tādisaṃ, kena kammena gatosi devaloka’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha ‘‘uposathakammaṃ vā tādisaṃ nāddasāmā’’ti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ māṇavo āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1220"><hi rend="paranum">1220</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ābādhikohaṃ dukkhito gilāno, āturarūpomhi sake nivesane;</p>

<p rend="gathalast">Buddhaṃ vigatarajaṃ vitiṇṇakaṅkhaṃ, addakkhiṃ sugataṃ anomapaññaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1221"><hi rend="paranum">1221</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Svāhaṃ muditamano pasannacitto, añjaliṃ akariṃ tathāgatassa;</p>

<p rend="gathalast">Tāhaṃ kusalaṃ karitvāna kammaṃ, tidasānaṃ sahabyataṃ gato’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1220-21"><hi rend="paranum">1220-21</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">ābādhiko</hi>ti ābādhasamaṅgī. <hi rend="bold">Dukkhito</hi>ti teneva ābādhikabhāvena jātadukkho. <hi rend="bold">Gilāno</hi>ti gilāyamānoti attho. <hi rend="bold">Āturarūpo</hi>ti dukkhavedanābhitunnakāyo. <hi rend="bold">Vigataraja</hi>nti vigatarāgādirajaṃ. <hi rend="bold">Vitiṇṇakaṅkha</hi>nti sabbaso saṃsayānaṃ samucchinnattā tiṇṇavicikicchaṃ. <hi rend="bold">Anomapañña</hi>nti paripuṇṇapaññaṃ, sabbaññunti attho. <hi rend="bold">Akari</hi>nti akāsiṃ. <hi rend="bold">Tāha</hi>nti taṃ ahaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ tasmiṃ kathenteyeva brāhmaṇassa sakalasarīraṃ pītiyā paripūri. So taṃ pītiṃ pavedento –</p>

<p rend="hangnum" n="1222"><hi rend="paranum">1222</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Acchariyaṃ <pb ed="M" n="0.0309" /><pb ed="V" n="0.0280" /> vata abbhutaṃ vata,</p>

<p rend="gatha2">Añjalikammassa ayamīdiso vipāko;</p>

<p rend="gatha3">Ahampi <pb ed="P" n="0.0329" /> muditamano pasannacitto,</p>

<p rend="gathalast">Ajjeva buddhaṃ saraṇaṃ vajāmī’’ti. – āha;</p>

<p rend="bodytext">Tattha anabhiṇhappavattitāya accharaṃ paharituṃ yogganti <hi rend="bold">acchariyaṃ,</hi> abhūtapubbatāya <hi rend="bold">abbhutaṃ</hi>. Ubhayenapi vimhayāvahataṃyeva dassetvā <hi rend="bold">‘‘ahampi muditamano pasannacitto, ajjeva buddhaṃ saraṇaṃ vajāmī’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ devaputto saraṇagamane sīlasamādāne ca niyojento –</p>

<p rend="hangnum" n="1223"><hi rend="paranum">1223</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ajjeva buddhaṃ saraṇaṃ vajāhi, dhammañca saṅghañca pasannacitto;</p>

<p rend="gathalast">Tatheva sikkhāya padāni pañca, akhaṇḍaphullāni samādiyassu.</p>

<p rend="hangnum" n="1224"><hi rend="paranum">1224</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pāṇātipātā viramassu khippaṃ, loke adinnaṃ parivajjayassu;</p>

<p rend="gathalast">Amajjapo mā ca musā bhaṇāhi, sakena dārena ca hohi tuṭṭho’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthādvayamāha.</p>

<p rend="bodytext" n="1223"><hi rend="paranum">1223</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">tathevā</hi>ti yathā pasannacitto ‘‘sammāsambuddho bhagavā’’ti buddhaṃ saraṇaṃ vajesi, tatheva ‘‘svākkhāto dhammo, suppaṭipanno saṅgho’’ti pasannacitto dhammañca saṅghañca saraṇaṃ vajāhi. Yathā vā pasannacitto ratanattayaṃ saraṇaṃ vajesi, tatheva ‘‘ayaṃ ekaṃsato diṭṭheva dhamme abhisamparāyañca hitasukhāvaho’’ti pasannacitto <hi rend="bold">sikkhāya</hi> adhisīlasikkhāya <hi rend="bold">padāni</hi> koṭṭhāsabhūtāni adhicittaadhipaññāsikkhāya vā upāyabhūtāni pañcasīlāni avikopanato ca asaṃkilissanato ca <hi rend="bold">akhaṇḍaphullāni samādiyassu,</hi> samādāya vattassūti attho.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ <pb ed="P" n="0.0330" /> devaputtena saraṇagamane sīlasamādāne ca niyojito brāhmaṇo tassa vacanaṃ sirasā sampaṭicchanto –</p>

<p rend="hangnum" n="1225"><hi rend="paranum">1225</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Atthakāmosi <pb ed="M" n="0.0310" /><pb ed="V" n="0.0281" /> me yakkha, hitakāmosi devate;</p>

<p rend="gathalast">Karomi tuyhaṃ vacanaṃ, tvaṃsi ācariyo mamā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthaṃ vatvā tattha patiṭṭhahanto –</p>

<p rend="hangnum" n="1226"><hi rend="paranum">1226</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Upemi saraṇaṃ buddhaṃ, dhammañcāpi anuttaraṃ;</p>

<p rend="gathalast">Saṅghañca naradevassa, gacchāmi saraṇaṃ ahaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1227"><hi rend="paranum">1227</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pāṇātipātā viramāmi khippaṃ, loke adinnaṃ parivajjayāmi;</p>

<p rend="gathalast">Amajjapo no ca musā bhaṇāmi, sakena dārena ca homi tuṭṭho’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthādvayamāha. Tampi suviññeyyameva.</p>

<p rend="bodytext">Tato devaputto ‘‘kataṃ mayā brāhmaṇassa kattabbayuttakaṃ, idāni sayameva bhagavantaṃ upasaṅkamissatī’’ti tattheva antaradhāyi. Brāhmaṇopi kho bhagavati sañjātapasādabahumāno devatāya ca codiyamāno ‘‘samaṇaṃ gotamaṃ upasaṅkamissāmī’’ti vihārābhimukho gacchati. Taṃ disvā mahājano ‘‘ayaṃ brāhmaṇo ettakaṃ kālaṃ tathāgataṃ anupasaṅkamitvā ajja puttasokena upasaṅkamati, kīdisī nu kho dhammadesanā bhavissatī’’ti taṃ anubandhi.</p>

<p rend="bodytext">Brāhmaṇo bhagavantaṃ upasaṅkamitvā paṭisanthāraṃ katvā evamāha ‘‘sakkā nu kho bho gotama kiñci dānaṃ adatvā sīlaṃ vā arakkhitvā kevalaṃ tumhesu pasādamattena sagge nibbattitu’’nti. ‘‘Nanu, brāhmaṇa, ajja paccūsavelāyaṃ maṭṭhakuṇḍalinā devaputtena attano devalokūpapattikāraṇaṃ tuyhaṃ kathika’’nti bhagavā avoca. Tasmiṃ khaṇe maṭṭhakuṇḍalīdevaputto saha vimānena āgantvā dissamānarūpo vimānato oruyha bhagavantaṃ abhivādetvā añjaliṃ paggayha ekamantaṃ aṭṭhāsi. Atha bhagavā tassaṃ parisati tena devaputtena katasucaritaṃ kathetvā parisāya cittakallataṃ ñatvā sāmukkaṃsikaṃ dhammadesanaṃ akāsi. Desanāpariyosāne devaputto ca brāhmaṇo ca sannipatitaparisā cāti caturāsītiyā pāṇasahassānaṃ dhammābhisamayo ahosīti.</p>

<p rend="centre">Maṭṭhakuṇḍalīvimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">10. Serīsakavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Suṇotha</hi><pb ed="M" n="0.0311" /><pb ed="P" n="0.0331" /><pb ed="V" n="0.0282" /><hi rend="bold">yakkhassa ca vāṇijāna cā</hi>ti serīsakavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavati parinibbute āyasmā kumārakassapo pañcahi bhikkhusatehi saddhiṃ setabyanagaraṃ sampatto. Tattha pāyāsirājaññaṃ attano santikaṃ upagataṃ viparītaggāhato vivecetvā sammādassane patiṭṭhāpesi. So tato paṭṭhāya puññapasuto hutvā samaṇabrāhmaṇānaṃ dānaṃ dento tattha akataparicayatāya asakkaccaṃ dānaṃ datvā aparabhāge kālaṃ katvā cātumahārājikabhavane suññe serīsake vimāne nibbatti.</p>

<p rend="bodytext">Atīte kira kassapassa bhagavato kāle eko khīṇāsavatthero aññatarasmiṃ gāme piṇḍāya caritvā bahigāme devasikaṃ ekasmiṃ padese bhattakiccaṃ akāsi. Taṃ disvā eko gopālako ‘‘ayyo sūriyātapena kilamatī’’ti pasannacitto catūhi sirīsathambhehi sākhāmaṇḍapaṃ katvā adāsi, maṇḍapassa samīpe sirīsarukkhaṃ ropesīti ca vadanti. So kālaṃ katvā teneva puññakammena cātumahārājikesu nibbatti, tassa purimakammassa sūcakaṃ vimānadvāre sirīsavanaṃ nibbatti vaṇṇagandhasampannehi pupphehi sabbakālaṃ upasobhamānaṃ, tena taṃ vimānaṃ ‘‘serīsaka’’nti paññāyittha. So ca devaputto ekaṃ buddhantaraṃ devesu ceva manussesu ca saṃsaranto imasmiṃ buddhuppāde yasattherassa catūsu vimalādīsu gihisahāyesu gavampati nāma hutvā bhagavato dhammadesanāya arahatte patiṭṭhito pubbāciṇṇavasena taṃ suññavimānaṃ disvā abhiṇhaṃ <pb ed="P" n="0.0332" /> divāvihāraṃ gacchati.</p>

<p rend="bodytext">So aparabhāge pāyāsidevaputtaṃ tattha disvā ‘‘kosi tvaṃ, āvuso’’ti pucchitvā tena ‘‘ahaṃ, bhante, pāyāsirājañño idhūpapanno’’ti vutte ‘‘nanu tvaṃ micchādiṭṭhiko viparītadassano kathamidhūpapanno’’ti āha. Atha naṃ pāyāsidevaputto ‘‘ayyenamhi kumārakassapattherena micchādassanato vivecito, puññakiriyānaṃ asakkaccakāritāya pana suññe vimāne nibbatto. Sādhu, bhante, manussalokaṃ gatakāle mama parijanassa ārocetha <pb ed="M" n="0.0312" /> ‘pāyāsirājañño asakkaccaṃ dānaṃ datvā suññaṃ serīsakavimānaṃ upapanno, tumhe pana sakkaccaṃ puññāni katvā tatrūpapattiyā cittaṃ paṇidahathā’’ti. Thero tassānukampāya tathā akāsi. Tepi therassa vacanaṃ sutvā tathā cittaṃ paṇidhāya puññāni katvā serīsake vimāne nibbattiṃsu. Serīsakadevaputtaṃ pana <pb ed="V" n="0.0283" /> vessavaṇamahārājā marubhūmiyaṃ chāyūdakarahite magge maggapaṭipannānaṃ manussānaṃ amanussaparipantha mocanatthaṃ maggarakkhakaṃ ṭhapesi.</p>

<p rend="bodytext">Atha aparena samayena aṅgamagadhavāsino vāṇijā sakaṭasahassaṃ bhaṇḍassa pūretvā sindhusovīradesaṃ gacchantā marukantāre divā uṇhabhayena maggaṃ appaṭipajjitvā rattiṃ nakkhattasaññāya maggaṃ paṭipajjiṃsu. Te maggamūḷhā hutvā aññaṃ disaṃ agamaṃsu. Tesaṃ antare eko upāsako ahosi saddho pasanno sīlasampanno arahattappattiyā upanissayasampanno mātāpitūnaṃ upaṭṭhānatthaṃ vaṇijjāya gato. Taṃ anuggaṇhanto serīsakadevaputto saha vimānena attānaṃ dassesi. Dassetvā ca pana ‘‘kasmā tumhe imaṃ chāyūdakarahitaṃ vālukākantāraṃ paṭipannā’’ti pucchi. Te cassa tattha attano āgatappakāraṃ kathesuṃ, tadatthadīpanā devaputtassa vāṇijānañca vacanapaṭivacanagāthā honti. Ādito pana dve gāthā tāsaṃ sambandhadassanatthaṃ dhammasaṅgāhakehi ṭhapitā –</p>

<p rend="hangnum" n="1228"><hi rend="paranum">1228</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Suṇotha <pb ed="P" n="0.0333" /> yakkhassa ca vāṇijāna ca, samāgamo yattha tadā ahosi;</p>

<p rend="gathalast">Yathā kathaṃ itaritarena cāpi, subhāsitaṃ tañca suṇātha sabbe.</p>

<p rend="hangnum" n="1229"><hi rend="paranum">1229</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yo so ahu rājā pāyāsi nāma, bhummānaṃ sahabyagato yasassī;</p>

<p rend="gathalast">So modamānova sake vimāne, amānuso mānuse ajjhabhāsī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1228-9"><hi rend="paranum">1228-9</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">suṇothā</hi>ti savanāṇattikavacanaṃ. Yaṃ mayaṃ idāni bhaṇāma, taṃ suṇothāti. <hi rend="bold">Yakkhassā</hi>ti devassa. Devo hi manussānaṃ ekaccānaṃ <pb ed="M" n="0.0313" /> devānañca pūjanīyabhāvato ‘‘yakkho’’ti vuccati. Apica sakkopi cattāro mahārājānopi vessavaṇapārisajjāpi purisopi ‘‘yakkho’’ti vuccati. Tathā hi ‘‘atibāḷhaṃ kho ayaṃ yakkho pamatto viharati, yaṃnūnāhaṃ imaṃ yakkhaṃ saṃvejeyya’’ntiādīsu (ma. ni. 1.393) sakko ‘‘yakkho’’ti vutto. ‘‘Cattāro yakkhā khaggahatthā’’tiādīsu mahārājāno. ‘‘Santi hi, bhante, uḷārā yakkhā bhagavato appasannā’’tiādīsu (dī. ni. 3.276) vessavaṇapārisajjā. ‘‘Ettāvatā yakkhassa suddhī’’tiādīsu (su. ni. 482) puriso. Idha pana vessavaṇapārisajjo adhippeto. <hi rend="bold">Vāṇijāna cā</hi>ti gāthābandhasukhatthaṃ anunāsikalopaṃ katvā vuttaṃ. <hi rend="bold">Samāgamo</hi>ti samodhānaṃ. <hi rend="bold">Yatthā</hi>ti yasmiṃ vaṇṇupathe. <hi rend="bold">Tadā</hi>ti tasmiṃ maggamūḷhā hutvā gamanakāle. <hi rend="bold">Itaritarena cāpī</hi>ti itarītarañcāpi, idaṃ yathāti iminā yojetabbaṃ. Ayañhettha attho <pb ed="V" n="0.0284" /> – serīsakadevaputtassa vāṇijānañca tadā yattha samāgamo ahosi, taṃ suṇotha, yathā vāpi tehi <pb ed="P" n="0.0334" /> aññamaññaṃ subhāsitaṃ sulapitaṃ kathaṃ pavattitaṃ, tañca sabbe ohitacittā suṇāthāti. <hi rend="bold">Bhummāna</hi>nti bhummadevānaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Idāni yakkhassa pucchāgāthāyo honti –</p>

<p rend="hangnum" n="1230"><hi rend="paranum">1230</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Vaṅke araññe amanussaṭṭhāne, kantāre appodake appabhakkhe;</p>

<p rend="gathalast">Suduggame vaṇṇupathassa majjhe, vaṅkaṃbhayā naṭṭhamanā manussā.</p>

<p rend="hangnum" n="1231"><hi rend="paranum">1231</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nayidha phalā mūlamayā ca santi, upādānaṃ natthi kutodha bhakkho;</p>

<p rend="gathalast">Aññatra paṃsūhi ca vālukāhi ca, tattāhi uṇhāhi ca dāruṇāhi ca.</p>

<p rend="hangnum" n="1232"><hi rend="paranum">1232</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ujjaṅgalaṃ tattamivaṃ kapālaṃ, anāyasaṃ paralokena tulyaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Luddānamāvāsamidaṃ purāṇaṃ, bhūmippadeso abhisattarūpo.</p>

<p rend="hangnum" n="1233"><hi rend="paranum">1233</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Atha <pb ed="M" n="0.0314" /> tumhe kena vaṇṇena, kimāsamānā imaṃ padesañhi;</p>

<p rend="gathalast">Anupaviṭṭhā sahasā samecca, lobhā bhayā atha vā sampamūḷhā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1230"><hi rend="paranum">1230</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">vaṅke</hi>ti saṃsayaṭṭhāne. Yattha paviṭṭhānaṃ ‘‘jīvissāma nu kho, marissāma nu kho’’ti jīvite saṃsayo hoti, tādise <hi rend="bold">araññe. Amanussaṭṭhāne</hi>ti amanussānaṃ pisācādīnaṃ sañcaraṇaṭṭhāne, manussānaṃ vā agocaraṭṭhāne. <hi rend="bold">Kantāre</hi>ti nirudake iriṇe, kaṃ tārenti nayanti etthāti hi kantāro, udakaṃ gahetvā taritabbaṭṭhānaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘appodake’’</hi>ti. Appa-saddo hettha abhāvattho ‘‘appiccho appanigghoso’’tiādīsu (a. ni. 8.23; cūḷava. 456) viya. <hi rend="bold">Vaṇṇupathassa majjhe</hi>ti vālukākantāramajjheti attho. <hi rend="bold">Vaṅkaṃbhayā</hi>ti vaṅkehi bhītā. Vaṅkehi bhayaṃ etesanti <pb ed="P" n="0.0335" /> ‘‘vaṅkabhayā’’ti vattabbe gāthāsukhatthaṃ sānunāsikaṃ katvā ‘‘vaṅkaṃbhayā’’ti vuttaṃ. Idañca vālukākantārapavesanato pubbe tesaṃ uppannabhayaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Naṭṭhamanā</hi>ti maggasativippavāsena naṭṭhamānasā, maggamūḷhāti attho. <hi rend="bold">Manussā</hi>ti tesaṃ ālapanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1231"><hi rend="paranum">1231</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idhā</hi>ti imasmiṃ marukantāre. <hi rend="bold">Phalā</hi>ti ambajambutālanāḷikerādiphalāni na santīti yojanā. <hi rend="bold">Mūlamayā cā</hi>ti mūlāniyeva mūlamayā, vallikandādīni sandhāya vadati. <hi rend="bold">Upādānaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0285" /><hi rend="bold">natthī</hi>ti kiñcāpi kiñci bhakkhaṃ natthi, upādānaṃ vā indhanaṃ, aggissa indhanamattampi natthi, kuto kena kāraṇena idha marukantāre bhakkho siyāti attho. Yaṃ pana atthi tattha, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘aññatra paṃsūhī’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1232"><hi rend="paranum">1232</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ujjaṅgala</hi>nti jaṅgalaṃ vuccati lūkhadhūsaro anudako bhūmippadeso, taṃ pana ṭhānaṃ jaṅgalatopi ukkaṃsena jaṅgalanti āha ‘‘ujjaṅgala’’nti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tattamivaṃ kapāla’’</hi>nti, tattaṃ ayokapālasadisanti attho. Gāthāsukhatthañcettha sānunāsikaṃ katvā vuttaṃ, tattamivaicceva daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Anāyasa</hi>nti natthi ettha āyo sukhanti anāyaṃ, tato eva jīvitaṃ sīyati <pb ed="M" n="0.0315" /> vināsetīti anāyasaṃ. Atha vā na āyasanti anāyasaṃ. <hi rend="bold">Paralokenā</hi>ti narakena tulyaṃ. Narakañhi sattānaṃ ekantānatthatāya parabhūto paṭisattubhūto lokoti visesato ‘‘paraloko’’ti vuccati, samantato ayomayattā āyasañca, idaṃ pana tadabhāvato anāyasaṃ, mahato dukkhassa uppattiṭṭhānatāya paralokasadisanti dasseti, ‘‘anassaya’’nti ca keci paṭhanti, sukhassa appatiṭṭhānabhūtanti attho. <hi rend="bold">Luddānamāvāsamidaṃ purāṇa</hi>nti idaṃ ṭhānaṃ cirakālato paṭṭhāya luddānaṃ dāruṇānaṃ pisācādīnaṃ āvāsabhūtaṃ. <hi rend="bold">Abhisattarūpo</hi>ti ‘‘evaṃ lūkho <pb ed="P" n="0.0336" /> ghorākāro hotū’’ti porāṇehi isīhi sapitasadiso, dinnasapo viyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1233"><hi rend="paranum">1233</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kena vaṇṇenā</hi>ti kena kāraṇena. <hi rend="bold">Kimāsamānā</hi>ti kiṃ paccāsīsantā. <hi rend="bold">Hī</hi>ti nipātamattaṃ. ‘‘Padesampī’’ti ca paṭhanti, imampi nāma padesanti attho. <hi rend="bold">Sahasā sameccā</hi>ti sahasā ādīnavānisaṃse avicāretvā samavāyena <hi rend="bold">anupaviṭṭhā</hi> sappaviṭṭhā. <hi rend="bold">Lobhā bhayā atha vā</hi> kenaci anatthakāmena palobhitā lobhato kenaci amanussādinā paripātitā bhayā vā. Atha vā <hi rend="bold">sampamūḷhā</hi>ti maggavippanaṭṭhā imaṃ padesaṃ anupaviṭṭhāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Idāni vāṇijā āhaṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1234"><hi rend="paranum">1234</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Magadhesu aṅgesu ca satthavāhā, āropayitvā paṇiyaṃ puthuttaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Te yāmase sindhusovīrabhūmiṃ, dhanatthikā uddayaṃ patthayānā.</p>

<p rend="hangnum" n="1235"><hi rend="paranum">1235</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Divā pipāsaṃnadhivāsayantā, yoggānukampañca samekkhamānā;</p>

<p rend="gathalast">Etena vegena āyāma sabbe, rattiṃ maggaṃ paṭipannā vikāle.</p>

<p rend="hangnum" n="1236"><hi rend="paranum">1236</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Te <pb ed="M" n="0.0316" /><pb ed="V" n="0.0286" /> duppayātā aparaddhamaggā, andhākulā vippanaṭṭhā araññe;</p>

<p rend="gathalast">Suduggame vaṇṇupathassa majjhe, disaṃ na jānāma pamūḷhacittā.</p>

<p rend="hangnum" n="1237"><hi rend="paranum">1237</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Idañca disvāna adiṭṭhapubbaṃ, vimānaseṭṭhañca tavañca yakkha;</p>

<p rend="gathalast">Tatuttariṃ jīvitamāsamānā, disvā patītā sumanā udaggā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1234"><hi rend="paranum">1234</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="P" n="0.0337" /><hi rend="bold">magadhesu aṅgesu ca satthavāhā</hi>ti magadharaṭṭhe ca aṅgaraṭṭhe ca jātā saṃvaḍḍhā taṃnivāsino satthe satthassa ca vāhanakā satthakā ceva satthasāmikā ca. <hi rend="bold">Paṇiya</hi>nti bhaṇḍaṃ. <hi rend="bold">Te</hi>ti te mayaṃ. <hi rend="bold">Yāmase</hi>ti gacchāma. <hi rend="bold">Sindhusovīrabhūmi</hi>nti sindhudesaṃ sovīradesañca. <hi rend="bold">Uddaya</hi>nti ānisaṃsaṃ atirekalābhaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1235"><hi rend="paranum">1235</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anadhivāsayantā</hi>ti adhivāsetuṃ asakkontā. <hi rend="bold">Yoggānukampa</hi>nti goṇādīnaṃ sattānaṃ anuggahaṃ. <hi rend="bold">Etena vegenā</hi>ti iminā javena, yena tava dassanato pubbe āyāma āgatamha. <hi rend="bold">Rattiṃ maggaṃ paṭipannā</hi>ti rattiyaṃ maggaṃ paṭipannā. <hi rend="bold">Vikāle</hi>ti akāle avelāyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1236"><hi rend="paranum">1236</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duppayātā</hi>ti duṭṭhu payātā apathe gatā, tato eva <hi rend="bold">aparaddhamaggā. Andhākulā</hi>ti andhā viya ākulā, maggajānanasamatthassa paññācakkhuno abhāvena andhā, tato eva ākulā, <hi rend="bold">vippanaṭṭhā</hi> ca maggasammūḷhatāya. <hi rend="bold">Disa</hi>nti gantabbadisaṃ, yassaṃ disāyaṃ sindhusovīradeso, taṃ disaṃ. <hi rend="bold">Pamūḷhacittā</hi>ti disāsaṃsayasumūḷhacittā.</p>

<p rend="bodytext" n="1237"><hi rend="paranum">1237</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tavañcā</hi>ti tuvañca. <hi rend="bold">Yakkhā</hi>ti ālapanaṃ. <hi rend="bold">Tatuttariṃ jīvitamāsamānā</hi>ti yo ‘‘ito paraṃ amhākaṃ jīvitaṃ natthī’’ti jīvitasaṃsayo uppanno, idāni tato uttarimpi jīvitaṃ āsīsantā. <hi rend="bold">Disvā</hi>ti dassanahetu. <hi rend="bold">Patītā</hi>ti pahaṭṭhā. <hi rend="bold">Sumanā</hi>ti somanassappattā. <hi rend="bold">Udaggā</hi>ti udaggāya pītiyā udaggacittā.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ <pb ed="M" n="0.0317" /> vāṇijehi attano pavattiyā pakāsitāya puna devaputto dvīhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1238"><hi rend="paranum">1238</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pāraṃ samuddassa imañca vaṇṇuṃ, vettācaraṃ saṅkupathañca maggaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Nadiyo <pb ed="P" n="0.0338" /> pana pabbatānañca duggā, puthuddisā gacchatha bhogahetu.</p>

<p rend="hangnum" n="1239"><hi rend="paranum">1239</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pakkhandiyāna <pb ed="V" n="0.0287" /> vijitaṃ paresaṃ, verajjake mānuse pekkhamānā;</p>

<p rend="gathalast">Yaṃ vo sutaṃ vā atha vāpi diṭṭhaṃ, accherakaṃ taṃ vo suṇoma tātā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Tassattho – <hi rend="bold">pāraṃ samuddassā</hi>ti samuddassa paratīraṃ, <hi rend="bold">imañca</hi> īdisaṃ, <hi rend="bold">vaṇṇuṃ</hi> vaṇṇupathaṃ vettalatā bandhitvā ācaritabbato <hi rend="bold">vettācaraṃ maggaṃ,</hi> saṅkuke khāṇuke koṭṭetvā gantabbato <hi rend="bold">saṅkupathaṃ</hi> maggaṃ, <hi rend="bold">nadiyo pana</hi> candabhāgādikā, <hi rend="bold">pabbatānañca</hi> visamappadesāti evaṃ <hi rend="bold">duggā puthuddisā</hi> bhoganimittaṃ <hi rend="bold">gacchatha,</hi> evaṃ gacchantā ca <hi rend="bold">pakkhandiyāna</hi> pakkhanditvā anupavisitvā, <hi rend="bold">paresaṃ</hi> rājūnaṃ <hi rend="bold">vijitaṃ</hi> tattha <hi rend="bold">verajjake</hi> videsavāsike <hi rend="bold">manusse pekkhamānā</hi> gacchatha, evaṃbhūtehi <hi rend="bold">vo</hi> tumhehi <hi rend="bold">yaṃ sutaṃ vā atha vā diṭṭhaṃ</hi> vā <hi rend="bold">accherakaṃ</hi> acchariyaṃ, <hi rend="bold">taṃ vo</hi> santike <hi rend="bold">tātā</hi> vāṇijā <hi rend="bold">suṇomā</hi>ti attano vimānassa acchariyabhāvaṃ tehi kathāpetukāmo pucchati.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ devaputtena puṭṭhā vāṇijā āhaṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1240"><hi rend="paranum">1240</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Itopi accherataraṃ kumāra, na no sutaṃ vā atha vāpi diṭṭhaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Atītamānusakameva sabbaṃ, disvā na tappāma anomavaṇṇaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1241"><hi rend="paranum">1241</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Vehāyasaṃ pokkharañño savanti, pahūtamalyā bahupuṇḍarīkā;</p>

<p rend="gathalast">Dumā cime niccaphalūpapannā, atīva gandhā surabhiṃ pavāyanti.</p>

<p rend="hangnum" n="1242"><hi rend="paranum">1242</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Veḷūriyathambhā <pb ed="M" n="0.0318" /><pb ed="P" n="0.0339" /> satamussitāse, silāpavāḷassa ca āyataṃsā;</p>

<p rend="gathalast">Masāragallā sahalohitaṅgā, thambhā ime jotirasāmayāse.</p>

<p rend="hangnum" n="1243"><hi rend="paranum">1243</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sahassathambhaṃ atulānubhāvaṃ, tesūpari sādhumidaṃ vimānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ratanantaraṃ kañcanavedimissaṃ, tapanīyapaṭṭehi ca sādhuchannaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1244"><hi rend="paranum">1244</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Jambonaduttattamidaṃ sumaṭṭho, pāsādasopānaphalūpapanno;</p>

<p rend="gathalast">Daḷho ca vaggu ca susaṅgato ca, atīva nijjhānakhamo manuñño.</p>

<p rend="hangnum" n="1245"><hi rend="paranum">1245</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ratanantarasmiṃ bahuannapānaṃ, parivārito accharāsaṅgaṇena;</p>

<p rend="gathalast">Murajaālambaratūriyaghuṭṭho, abhivanditosi thutivandanāya.</p>

<p rend="hangnum" n="1246"><hi rend="paranum">1246</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So <pb ed="V" n="0.0288" /> modasi nārigaṇappabodhano, vimānapāsādavare manorame;</p>

<p rend="gathalast">Acintiyo sabbaguṇūpapanno, rājā yathā vessavaṇo naḷinyā.</p>

<p rend="hangnum" n="1247"><hi rend="paranum">1247</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Devo nu āsi udavāsi yakkho,</p>

<p rend="gatha2">Udāhu devindo manussabhūto;</p>

<p rend="gatha3">Pucchanti taṃ vāṇijā satthavāhā,</p>

<p rend="gathalast">Ācikkha ko nāma tuvaṃsi yakkho’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1240-2"><hi rend="paranum">1240-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="M" n="0.0319" /><hi rend="bold">kumārā</hi>ti paṭhamavaye ṭhitattā devaputtaṃ ālapati. <hi rend="bold">Sabba</hi>nti devaputtaṃ tassa vimānapaṭibaddhañca sandhāya vadati. <hi rend="bold">Pokkharañño</hi>ti pokkharaṇiyo. <hi rend="bold">Satamussitāse</hi>ti sataratanubbedhā. <hi rend="bold">Silāpavāḷassā</hi>ti silāya pavāḷassa ca, silāmayā pavāḷamayāti attho. <hi rend="bold">Āyataṃsā</hi>ti dīghaṃsā. Atha vā āyatā hutvā aṭṭhasoḷasadvattiṃsādiaṃsavanto.</p>

<p rend="bodytext" n="1242"><hi rend="paranum">1242</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tesūparī</hi>ti <pb ed="P" n="0.0340" /> tesaṃ thambhānaṃ upari. <hi rend="bold">Sādhumida</hi>nti sundaraṃ idaṃ tava vimānaṃ. <hi rend="bold">Ratanantara</hi>nti ratanantaravantaṃ, bhittithambhasopānādīsu nānāvidhehi aññehi ratanehi yuttaṃ. <hi rend="bold">Kañcanavedimissa</hi>nti suvaṇṇamayāya vedikāya sahitaṃ parikkhittaṃ. <hi rend="bold">Tapanīyapaṭṭehi ca sādhuchanna</hi>nti tapanīyamayehi anekaratanamayehi ca chadanehi tattha tattha suṭṭhu chāditaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1244"><hi rend="paranum">1244</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jambonaduttattamida</hi>nti idaṃ tava vimānaṃ yebhuyyena uttattajambunadabhāsuraṃ. <hi rend="bold">Sumaṭṭho pāsādasopānaphalūpapanno</hi>ti tassa ca so so padeso sumaṭṭho suṭṭhu majjito, tehi tehi anantarapāsādehi sopānavisesehi ramaṇīyehi phalakehi ca yutto. <hi rend="bold">Daḷho</hi>ti thiro. <hi rend="bold">Vaggū</hi>ti abhirūpo samuggato. <hi rend="bold">Susaṅgato</hi>ti suṭṭhu saṅgatāvayavo aññamaññānurūpapāsādāvayavo. <hi rend="bold">Atīva nijjhānakhamo</hi>ti pabhassarabhāvepi ativiya olokanakkhamo. <hi rend="bold">Manuñño</hi>ti manoramo.</p>

<p rend="bodytext" n="1245"><hi rend="paranum">1245</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ratanantarasmi</hi>nti ratanamaye, ratanabhūte vā sārabhūte vimānassa abbhantare. <hi rend="bold">Bahuannapāna</hi>nti pesalaṃ pahūtaṃ annañca pānañca vijjati, upalabbhatīti adhippāyo. <hi rend="bold">Murajaālambaratūriyaghuṭṭho</hi>ti mudiṅgānaṃ ālambarānaṃ avasiṭṭhatūriyānañca saddehi niccaghosito. <hi rend="bold">Abhivanditosī</hi>ti namassito, thomito vā asi. Tenāha <hi rend="bold">‘‘thūtivandanāyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1246"><hi rend="paranum">1246</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acintiyo</hi>ti <pb ed="V" n="0.0289" /> acinteyyānubhāvo. <hi rend="bold">Naḷinyā</hi>ti evaṃnāmake kīḷanaṭṭhāne yathā vessavaṇo mahārājā, evaṃ tvaṃ modasīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1247"><hi rend="paranum">1247</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āsī</hi>ti <pb ed="M" n="0.0320" /> asi bhavasi. <hi rend="bold">Devindo</hi>ti sakko devarājā. <hi rend="bold">Manussabhūto</hi>ti manussesu bhūto manussajātiko. <hi rend="bold">Yakkho</hi>ti <pb ed="P" n="0.0341" /> devādibhāvaṃ pucchitvāpi yakkhabhāvaṃ āsaṅkantā vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni so devaputto attānaṃ jānāpento –</p>

<p rend="hangnum" n="1248"><hi rend="paranum">1248</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Serīsako nāma ahamhi yakkho, kantāriyo vaṇṇupathamhi gutto;</p>

<p rend="gathalast">Imaṃ padesaṃ abhipālayāmi, vacanakaro vessavaṇassa rañño’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Tattha <hi rend="bold">ahamhī yakkho</hi>ti ahaṃ yakkho amhi. <hi rend="bold">Kantāriyo</hi>ti ārakkhaṇatthaṃ kantāre niyutto. <hi rend="bold">Gutto</hi>ti gopako. Tenāha <hi rend="bold">‘‘abhipālayāmī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni vāṇijā tassa kammādīni pucchantā āhaṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1249"><hi rend="paranum">1249</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Adhiccaladdhaṃ pariṇāmajaṃ te, sayaṃkataṃ udāhu devehi dinnaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pucchanti taṃ vāṇijā satthavāhā, kathaṃ tayā laddhamidaṃ manuñña’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">adhiccaladdha</hi>nti adhiccasamuppattikaṃ, yadicchakaṃ laddhanti attho. <hi rend="bold">Pariṇāmajaṃ te</hi>ti niyatisaṅgatibhāvapariṇataṃ, kālapariṇataṃ vā. <hi rend="bold">Sayaṃkata</hi>nti tayā sayameva kataṃ, deviddhiyā tayā sayameva nibbattitanti attho. <hi rend="bold">Udāhu devehi dinna</hi>nti tayā ārādhitehi devehi pasādavasena nissaṭṭhaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Idāni devaputto caturopi pakāre paṭikkhipitvā puññameva apadisanto –</p>

<p rend="hangnum" n="1250"><hi rend="paranum">1250</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Nādhiccaladdhaṃ na pariṇāmajaṃ me, na sayaṃkataṃ na hi devehi dinnaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sakehi kammehi apāpakehi, puññehi me laddhamidaṃ manuñña’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāha.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ <pb ed="M" n="0.0321" /><pb ed="V" n="0.0290" /> sutvā vāṇijā puna ‘‘nādhiccaladdha’’nti gāthāyaṃ puññādhikameva te caturo pakāre āropetvā puññassa ca sarūpaṃ pucchiṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1251"><hi rend="paranum">1251</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kiṃ te vataṃ kiṃ pana brahmacariyaṃ, kissa suciṇṇassa ayaṃ vipāko;</p>

<p rend="gathalast">Pucchanti <pb ed="P" n="0.0342" /> taṃ vāṇijā satthavāhā, kathaṃ tayā laddhamidaṃ vimāna’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">vata</hi>nti vatasamādānaṃ. <hi rend="bold">Brahmacariya</hi>nti seṭṭhacariyaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Puna devaputto te paṭikkhipitvā attānaṃ yathūpacitaṃ puññañca dassento –</p>

<p rend="hangnum" n="1252"><hi rend="paranum">1252</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mamaṃ pāyāsīti ahu samaññā, rajjaṃ yadā kārayiṃ kosalānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Natthikadiṭṭhi kadariyo pāpadhammo, ucchedavādī ca tadā ahosiṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1253"><hi rend="paranum">1253</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Samaṇo ca kho āsi kumārakassapo, bahussuto cittakathī uḷāro;</p>

<p rend="gathalast">So me tadā dhammakathaṃ abhāsi, diṭṭhivisūkāni vinodayī me.</p>

<p rend="hangnum" n="1254"><hi rend="paranum">1254</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tāhaṃ tassa dhammakathaṃ suṇitvā, upāsakattaṃ paṭivedayissaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Pāṇātipātā virato ahosiṃ, loke adinnaṃ parivajjayissaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Amajjapo no ca musā abhāṇiṃ, sakena dārena ca ahosiṃ tuṭṭho.</p>

<p rend="hangnum" n="1255"><hi rend="paranum">1255</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Taṃ <pb ed="M" n="0.0322" /> me vataṃ taṃ pana brahmacariyaṃ, tassa suciṇṇassa ayaṃ vipāko;</p>

<p rend="gathalast">Teheva kammehi apāpakehi, puññehi me laddhamidaṃ vimāna’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Taṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="bodytext">Atha vāṇijā devaputtaṃ vimānañcassa paccakkhato disvā kammaphalaṃ saddahitvā attano kammaphale saddhaṃ pavedentā –</p>

<p rend="hangnum" n="1256"><hi rend="paranum">1256</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Saccaṃ kirāhaṃsu narā sapaññā, anaññathā vacanaṃ paṇḍitānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yahiṃ <pb ed="P" n="0.0343" /> yahiṃ gacchati puññakammo, tahiṃ tahiṃ modati kāmakāmī.</p>

<p rend="hangnum" n="1257"><hi rend="paranum">1257</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yahiṃ <pb ed="V" n="0.0291" /> yahiṃ sokapariddavo ca, vadho ca bandho ca parikkileso;</p>

<p rend="gathalast">Tahiṃ tahiṃ gacchati pāpakammo, na muccati duggatiyā kadācī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthādvayaṃ avocuṃ. Tattha <hi rend="bold">sokapariddavo</hi>ti soko ca paridevo ca. <hi rend="bold">Parikkileso</hi>ti vuttā anatthuppatti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ tesu kathentesuyeva vimānadvāre sirīsarukkhato paripākena muttabandhanā paripakkā sipāṭikā pati, tena devaputto saparijano domanassappatto ahosi. Taṃ disvā vāṇijā –</p>

<p rend="hangnum" n="1258"><hi rend="paranum">1258</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sammūḷharūpova jano ahosi, asmiṃ muhutte kalalīkatova;</p>

<p rend="gathalast">Janassimassa tuyhañca kumāra, appaccayo kena nu kho ahosī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāhaṃsu. Tattha <hi rend="bold">sammūḷharūpovā</hi>ti sokavasena sabbaso mūḷhasabhāvo viya. <hi rend="bold">Jano</hi>ti devajano. <hi rend="bold">Asmiṃ muhutte</hi>ti imasmiṃ muhuttamatte <pb ed="M" n="0.0323" />. <hi rend="bold">Kalalīkato</hi>ti kalalaṃ viya kato, kalalanissitaudakībhūto viya āviloti adhippāyo. <hi rend="bold">Janassimassa tuyhañcā</hi>ti imassa tava parijanassa tuyhañca. <hi rend="bold">Appaccayo</hi>ti domanassaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ sutvā devaputto –</p>

<p rend="hangnum" n="1259"><hi rend="paranum">1259</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ime ca sirīsavanā tātā, dibbā gandhā surabhī sampavanti;</p>

<p rend="gathalast">Te sampavāyanti imaṃ vimānaṃ, divā ca ratto ca tamaṃ nihantvā.</p>

<p rend="hangnum" n="1260"><hi rend="paranum">1260</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Imesañca kho vassasataccayena, sipāṭikā phalati ekamekā;</p>

<p rend="gathalast">Mānussakaṃ <pb ed="P" n="0.0344" /> vassasataṃ atītaṃ, yadagge kāyamhi idhūpapanno.</p>

<p rend="hangnum" n="1261"><hi rend="paranum">1261</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Disvānahaṃ vassasatāni pañca,</p>

<p rend="gatha2">Asmiṃ vimāne ṭhatvāna tātā;</p>

<p rend="gatha3">Āyukkhayā puññakkhayā cavissaṃ,</p>

<p rend="gathalast">Teneva sokena pamucchitosmī’’ti. – āha;</p>

<p rend="bodytext" n="1256"><hi rend="paranum">1256</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="V" n="0.0292" /><hi rend="bold">sirīsavanā</hi>ti sirīsavipinato. <hi rend="bold">Tātā</hi>ti vāṇije ālapati. Ime tumhākaṃ mayhañca paccakkhabhūtā <hi rend="bold">dibbā gandhā surabhī</hi> ativiya sugandhāyeva samantato <hi rend="bold">pavanti</hi> pavāyanti. Te dibbā gandhā evaṃ vāyantā <hi rend="bold">imaṃ vimānaṃ sampavāyanti</hi> sammadeva gandhaṃ gāhāpenti, na kevalaṃ sampavāyanameva, atha kho attano pabhāya tamampi nihanti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘divā ca ratto ca tamaṃ nihantvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1260-61"><hi rend="paranum">1260-61</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imesa</hi>nti sirīsānaṃ. <hi rend="bold">Sipāṭikā</hi>ti phalakuṭṭhilikā. <hi rend="bold">Phalatī</hi>ti paccitvā vaṇṭato muccati, puṭabhedaṃ vā patvā sissati. <hi rend="bold">Mānussakaṃ vassasataṃ atīta</hi>nti yasmā vassasatassa accayena imassa sirīsassa sipāṭikā phalati, ayañca phalitā, tasmā mayhaṃ mānussakaṃ vassasataṃ atītaṃ. <hi rend="bold">Yadagge</hi> yato paṭṭhāya, <hi rend="bold">kāyamhi idha</hi> imasmiṃ devanikāye <hi rend="bold">upapanno</hi><pb ed="M" n="0.0324" /> nibbatto. Mayhañca devagaṇanāya pañca vassasatāni āyu, tasmā khīyati me āyūti sokavasena sampamūḷhoti dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘disvānahaṃ vassasatāni pañca…pe… teneva sokena pamucchitosmī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Atha naṃ vāṇijā samassāsento –</p>

<p rend="hangnum" n="1262"><hi rend="paranum">1262</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kathaṃ nu soceyya tathāvidho so, laddhā vimānaṃ atulaṃ cirāya;</p>

<p rend="gathalast">Ye cāpi kho ittaramupapannā, te nūna soceyyuṃ parittapuññā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āhaṃsu. Tattha <pb ed="P" n="0.0345" /> yādisehi appāyukehi maraṇaṃ paṭicca socitabbaṃ siyā, tādiso pana evaṃ dibbānubhāvasampanno navutivassasatasahassāyuko kathaṃ nu soceyya, na socitabbamevāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Devaputto tattakeneva samassāsetvā tesaṃ vacanaṃ sampaṭicchanto tesañca upadesaṃ dento –</p>

<p rend="hangnum" n="1263"><hi rend="paranum">1263</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Anucchaviṃ ovadiyañca metaṃ, yaṃ maṃ tumhe peyyavācaṃ vadetha;</p>

<p rend="gathalast">Tumhe ca kho tātā mayānuguttā, yehicchakaṃ tena paletha sotthi’’nti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāha. Tattha <hi rend="bold">anucchavi</hi>nti anucchavikaṃ, tumhākameva taṃ yuttarūpaṃ. <hi rend="bold">Ovadiyañca meta</hi>nti me mayhaṃ tumhehi ovadiyaṃ ovādavasena vattabbametaṃ. <hi rend="bold">Yaṃ</hi> yasmā, <hi rend="bold">maṃ</hi> mayhaṃ, <hi rend="bold">tumhe</hi> ‘‘kathaṃ nu soceyya’’ntiādinā <pb ed="V" n="0.0293" /><hi rend="bold">peyyavācaṃ</hi> piyavacanaṃ <hi rend="bold">vadetha.</hi> Yaṃ vā peyyavācāya vadanaṃ kathanaṃ, taṃ tumhākameva anucchavikanti yojanā. Atha vā yaṃ yasmā tumhe peyyavācaṃ vadetha, tasmā anucchavikaṃ ovadiyañca ovaditabbaṃ ovādānurūpaṃ kātabbañca me mayā kataṃ, kiṃ pana tanti āha <hi rend="bold">‘‘tumhe ca kho tātā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">mayānuguttā</hi>ti imasmiṃ amanussapariggahe marukantāre yāva kantārātikkamā mayā anuguttā rakkhitā, <hi rend="bold">yenicchakaṃ</hi> yathārucitena, <hi rend="bold">sotthiṃ</hi> khemena, <hi rend="bold">paletha</hi> gacchathāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Atha vāṇijā kataññubhāvaṃ pakāsentā –</p>

<p rend="hangnum" n="1264"><hi rend="paranum">1264</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Gantvā <pb ed="M" n="0.0325" /> mayaṃ sindhusovīrabhūmiṃ, dhanatthikā uddayaṃ patthayānā;</p>

<p rend="gathalast">Yathāpayogā paripuṇṇacāgā, kāhāma serīsamahaṃ uḷāranti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāhaṃsu. Tattha <pb ed="P" n="0.0346" /><hi rend="bold">yathāpayogā</hi>ti idāni katapaṭiññānurūpapayogā. <hi rend="bold">Paripuṇṇacāgā</hi>ti samattacāgā, uḷārassa mahassa pariyattapariccāgā. <hi rend="bold">Maha</hi>nti ussavapūjaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Puna devaputto mahakaraṇaṃ paṭikkhipanto kattabbesu ca te niyojento –</p>

<p rend="hangnum" n="1265"><hi rend="paranum">1265</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Mā ceva serīsamahaṃ akattha, sabbañca vo bhavissati yaṃ vadetha;</p>

<p rend="gathalast">Pāpāni kammāni vivajjayātha, dhammānuyogañca adhiṭṭhahāthā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāha. Tattha <hi rend="bold">yaṃ vadethā</hi>ti yaṃ tumhe khemena sindhusovīradesapattiṃ tattha ca vipulaṃ uddayaṃ lābhaṃ paccāsīsantā ‘‘gantvā maya’’ntiādīni vadatha. <hi rend="bold">Sabbaṃ</hi> taṃ <hi rend="bold">vo</hi> tumhākaṃ tatheva bhavissati, tattha nikkaṅkhā hotha, tumhe pana ito paṭṭhāya <hi rend="bold">pāpāni kammāni</hi> pāṇātipātādīni <hi rend="bold">vivajjayātha</hi> parivajjetha. <hi rend="bold">Dhammānuyoga</hi>nti dānādikusaladhammassa anuyuñjanaṃ. <hi rend="bold">Adhiṭṭhahāthā</hi>ti anusikkhatha idaṃ serīsakamahanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana upāsakaṃ anuggaṇhanto tesaṃ rakkhāvaraṇaṃ kātukāmo ahosi, tassa guṇaṃ kittetvā taṃ tesaṃ uddisanto imā gāthāyo āha –</p>

<p rend="hangnum" n="1266"><hi rend="paranum">1266</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Upāsako <pb ed="V" n="0.0294" /> atthi imamhi saṅghe, bahussuto sīlavatūpapanno;</p>

<p rend="gathalast">Saddho ca cāgī ca supesalo ca, vicakkhaṇo santusito mutīmā.</p>

<p rend="hangnum" n="1267"><hi rend="paranum">1267</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sañjānamāno <pb ed="M" n="0.0326" /> na musā bhaṇeyya, parūpaghātāya na cetayeyya;</p>

<p rend="gathalast">Vebhūtikaṃ pesuṇaṃ no kareyya, saṇhañca vācaṃ sakhilaṃ bhaṇeyya.</p>

<p rend="hangnum" n="1268"><hi rend="paranum">1268</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Sagāravo sappatisso vinīto, apāpako adhisīle visuddho;</p>

<p rend="gathalast">So <pb ed="P" n="0.0347" /> mātaraṃ pitarañcāpi jantu, dhammena poseti ariyavutti.</p>

<p rend="hangnum" n="1269"><hi rend="paranum">1269</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Maññe so mātāpitūnaṃ kāraṇā, bhogāni pariyesati na attahetu;</p>

<p rend="gathalast">Mātāpitūnañca yo accayena, nekkhammapoṇo carissati brahmacariyaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1270"><hi rend="paranum">1270</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ujū avaṅko asaṭho amāyo, na lesakappena ca vohareyya;</p>

<p rend="gathalast">So tādiso sukatakammakārī, dhamme ṭhito kinti labhetha dukkhaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1271"><hi rend="paranum">1271</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Taṃkāraṇā pātukatomhi attanā, tasmā dhammaṃ passatha vāṇijāse;</p>

<p rend="gatha2">Aññatra teniha bhasmī bhavetha, andhākulā vippanaṭṭhā araññe;</p>

<p rend="gathalast">Taṃ khippamānena lahuṃ parena, sukho have sappurisena saṅgamo’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1266"><hi rend="paranum">1266</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">saṅghe</hi>ti sattasamūhe. <hi rend="bold">Vicakkhaṇo</hi>ti tattha tattha kattabbatāya kusalo. <hi rend="bold">Santusito</hi>ti santuṭṭho. <hi rend="bold">Mutīmā</hi>ti kammassakatañāṇādinā idhalokaparalokahitānaṃ munanato mutimā.</p>

<p rend="bodytext" n="1267"><hi rend="paranum">1267</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sañjānamāno na musā bhaṇeyyā</hi>ti sampajānamusā na bhāseyya. <hi rend="bold">Vebhūtika</hi>nti sahitānaṃ vinābhāvakaraṇato ‘‘vebhūtika’’nti laddhanāmaṃ pisuṇaṃ, <hi rend="bold">no kareyya</hi> na vadeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="1268"><hi rend="paranum">1268</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sappatisso</hi>ti <pb ed="M" n="0.0327" /> patissayo garuṭṭhāniyesu nivātavuttikattā soraccaṃ, saha patissenāti sappatisso. <hi rend="bold">Adhisīle</hi>ti upāsakena rakkhitabbaadhisīlasikkhāya. <hi rend="bold">Ariyavuttī</hi>ti parisuddhavutti.</p>

<p rend="bodytext" n="1269"><hi rend="paranum">1269</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nekkhammapoṇo</hi>ti <pb ed="P" n="0.0348" /><pb ed="V" n="0.0295" /> nibbānaninno. <hi rend="bold">Carissati brahmacariya</hi>nti pabbajjaṃ sāsanabrahmacariyaṃ carissati.</p>

<p rend="bodytext" n="1270"><hi rend="paranum">1270</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lesakappenā</hi>ti kappiyalesena. <hi rend="bold">Na ca vohareyyā</hi>ti māyāsāṭheyyavasena vacanaṃ na nicchāreyya. <hi rend="bold">Dhamme ṭhito kinti labhetha dukkha</hi>nti evaṃ vuttanayena dhamme ṭhito dhammacārī samacārī kinti kena pakārena dukkhaṃ labhetha pāpuṇeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="1271"><hi rend="paranum">1271</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃkāraṇā</hi>ti tannimittaṃ tassa upāsakassa hetu. <hi rend="bold">Pātukatomhi attanā</hi>ti sayameva tumhākaṃ ahaṃ pāturahosiṃ. ‘‘Attāna’’ntipi pāṭho, mama attānaṃ tumhākaṃ pātvākāsinti attho. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā ahaṃ dhammaṃ apacāyamāno taṃ rakkhanto tumhepi rakkhāmi, tasmā <hi rend="bold">dhammaṃ passatha</hi> dhammameva caritabbaṃ katvā oloketha. <hi rend="bold">Aññatra teniha bhasmī bhavethā</hi>ti tena upāsakena vinā ce āgatā, imasmiṃ marukantāre anāthā appaṭisaraṇā bhasmabhāvaṃ gaccheyyātha. <hi rend="bold">Khippamānenā</hi>ti evaṃ khippantena vambhantena pīḷantena. <hi rend="bold">Lahu</hi>nti sukaraṃ. <hi rend="bold">Parenā</hi>ti adhikaṃ, aññena vā. Tasmā <hi rend="bold">sukho have sappurisena saṅgamo</hi>ti. So hi khantisoracce niviṭṭho kenaci kiñci vuttopi na paṭippharatīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ sāmaññato kittitaṃ sarūpato ñātukāmā vāṇijā –</p>

<p rend="hangnum" n="1272"><hi rend="paranum">1272</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kiṃ nāma so kiñca karoti kammaṃ,</p>

<p rend="gatha2">Kiṃ nāmadheyyaṃ kiṃ pana tassa gottaṃ;</p>

<p rend="gatha3">Mayampi naṃ daṭṭhukāmamha yakkha, yassānukampāya idhāgatosi;</p>

<p rend="gathalast">Lābhā hi tassa yassa tuvaṃ pihesī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāhaṃsu. Tattha <hi rend="bold">kiṃ nāma so</hi>ti nāmato so jantu satto ko nāma. <hi rend="bold">Kiñca karoti kamma</hi>nti kasivaṇijjādīsu kīdisaṃ kammaṃ karoti. <hi rend="bold">Kiṃ</hi><pb ed="M" n="0.0328" /><hi rend="bold">nāmadheyya</hi>nti mātāpitūhi kataṃ <pb ed="P" n="0.0349" /> pana ‘‘tisso phusso’’tiādīsu tassa kiṃ nāmadheyyaṃ, ‘‘bhaggavo bhāradvājo’’tiādīsu kiṃ vā tassa gottaṃ. <hi rend="bold">Yassa tuvaṃ pihesī</hi>ti yaṃ tuvaṃ piyāyasi.</p>

<p rend="bodytext">Idāni devaputto taṃ nāmagottādivasena dassento –</p>

<p rend="hangnum" n="1273"><hi rend="paranum">1273</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Yo <pb ed="V" n="0.0296" /> kappako sambhavanāmadheyyo,</p>

<p rend="gatha2">Upāsako kocchaphalūpajīvī;</p>

<p rend="gatha3">Jānātha naṃ tumhākaṃ pesiyo so,</p>

<p rend="gathalast">Mā kho naṃ hīḷittha supesalo so’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Āha. Tattha <hi rend="bold">kappako</hi>ti nhāpito. <hi rend="bold">Sambhavanāmadheyyo</hi>ti sambhavoti evaṃnāmo. <hi rend="bold">Kocchaphalūpajīvī</hi>ti kocchañca phalañca upanissāya jīvanako. Tattha kocchaṃ nāma āḷakādisaṇṭhāpanatthaṃ kesādīnaṃ ullikhanasādhanaṃ. <hi rend="bold">Pesiyo</hi> pesanakārako veyyāvaccakaro.</p>

<p rend="bodytext">Idāni vāṇijā taṃ sañjānitvā āhaṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1274"><hi rend="paranum">1274</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Jānāmase yaṃ tvaṃ pavadesi yakkha, na kho naṃ jānāma sa edisoti;</p>

<p rend="gathalast">Mayampi naṃ pūjayissāma yakkha, sutvāna tuyhaṃ vacanaṃ uḷāra’’nti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">jānāmase</hi>ti yaṃ tvaṃ vadesi, taṃ mayaṃ sarūpato jānāma. <hi rend="bold">Ediso</hi>ti guṇato pana yathā tayā kittitaṃ, evaṃ edisoti taṃ na kho jānāma, yathā taṃ aviddasunoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Idāni devaputto te attano vimānaṃ āropetvā anusāsanatthaṃ –</p>

<p rend="hangnum" n="1275"><hi rend="paranum">1275</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Ye keci imasmiṃ satthe manussā, daharā mahantā athavāpi majjhimā;</p>

<p rend="gathalast">Sabbeva <pb ed="P" n="0.0350" /> te ālambantu vimānaṃ, passantu puññānaṃ phalaṃ kadariyā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Gāthamāha <pb ed="M" n="0.0329" />. Tattha <hi rend="bold">mahantā</hi>ti vuḍḍhā. <hi rend="bold">Ālambantū</hi>ti ārohantu. <hi rend="bold">Kadariyā</hi>ti maccharino adānasīlā.</p>

<p rend="bodytext">Idāni pariyosāne cha gāthā dhammasaṅgāhakehi vuttā –</p>

<p rend="hangnum" n="1276"><hi rend="paranum">1276</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Te <pb ed="V" n="0.0297" /> tattha sabbeva ahaṃ pureti, taṃ kappakaṃ tattha purakkhatvā;</p>

<p rend="gathalast">Sabbeva te ālambiṃsu vimānaṃ, masakkasāraṃ viya vāsavassa.</p>

<p rend="hangnum" n="1277"><hi rend="paranum">1277</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Te tattha sabbeva ahaṃ pureti, upāsakattaṃ paṭivedayiṃsu;</p>

<p rend="gatha2">Pāṇātipātā viratā ahesuṃ, loke adinnaṃ parivajjayiṃsu;</p>

<p rend="gathalast">Amajjapā no ca musā bhaṇiṃsu, sakena dārena ca ahesuṃ tuṭṭhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1278"><hi rend="paranum">1278</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Te tattha sabbeva ahaṃ pureti, upāsakattaṃ paṭivedayitvā;</p>

<p rend="gathalast">Pakkāmi sattho anumodamāno, yakkhiddhiyā anumato punappunaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1279"><hi rend="paranum">1279</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Gantvāna te sindhusovīrabhūmiṃ, dhanatthikā uddayaṃ patthayānā;</p>

<p rend="gathalast">Yathāpayogā paripuṇṇalābhā, paccāgamuṃ pāṭaliputtamakkhataṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="1280"><hi rend="paranum">1280</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Gantvāna te saṅgharaṃ sotthivanto, puttehi dārehi samaṅgibhūtā;</p>

<p rend="gatha2">Ānandī vittā sumanā patītā, akaṃsu serīsamahaṃ uḷāraṃ;</p>

<p rend="gathalast">Serīsakaṃ te pariveṇaṃ māpayiṃsu.</p>

<p rend="hangnum" n="1281"><hi rend="paranum">1281</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Etādisā <pb ed="M" n="0.0330" /><pb ed="P" n="0.0351" /> sappurisāna sevanā, mahatthikā dhammaguṇāna sevanā;</p>

<p rend="gathalast">Ekassa atthāya upāsakassa, sabbeva sattā sukhitā ahesu’’nti.</p>

<p rend="bodytext" n="1276"><hi rend="paranum">1276</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">ahaṃ pure</hi>ti ahaṃ purimaṃ ahaṃ purimanti ahamahaṃkarāti attho. <hi rend="bold">‘‘Te tattha sabbevā’’</hi>ti vatvā puna <hi rend="bold">‘‘sabbeva te’’</hi>ti vacanaṃ ‘‘sabbeva te yathā vimānassa āruhane ussukkajātā ahesuṃ, tathā sabbeva taṃ āruhiṃsu, na kassaci āruhane antarāyo ahosī’’ti dassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Masakkasāraṃ viya vāsavassā</hi>ti ‘‘masakkasāra’’nti ca tāvatiṃsabhavanaṃ vuccati, sabbaṃ vā devabhavanaṃ, idha pana sakkabhavanaṃ veditabbaṃ. Tenāha ‘‘masakkasāraṃ viya vāsavassā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1277-8"><hi rend="paranum">1277-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Atha te vāṇijā vimānaṃ passitvā pasannacittā tassa devaputtassa ovāde ṭhatvā saraṇesu ca sīlesu ca patiṭṭhāya tassa ānubhāvena sotthinā icchitaṃ desaṃ agamaṃsu. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘te tattha sabbevā’’</hi>tiādi. Tattha anumato pakkāmi sattho yakkhiddhiyā punappunaṃ anumodamānoti yojanā. Kena pana anumatoti? Yakkhenāti pākaṭoyamattho.</p>

<p rend="bodytext" n="1279"><hi rend="paranum">1279</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yathāpayogā</hi>ti yathāajjhāsayaṃ katapayogā. <hi rend="bold">Paripuṇṇalābhā</hi>ti samiddhalābhā. <hi rend="bold">Akkhata</hi>nti <pb ed="V" n="0.0298" /> anupaddutaṃ pāṭaliputtaṃ. <hi rend="bold">Akkhata</hi>nti vā anābādhaṃ anuppīḷaṃ, anantarāyenāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1280"><hi rend="paranum">1280</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅghara</hi>nti sakaṃ gehaṃ. <hi rend="bold">Sotthivanto</hi>ti sotthibhāvena yuttā khemino. <hi rend="bold">Ānandī</hi>tiādīhi catūhi padehi somanassitabhāvameva vadati. <hi rend="bold">Serīsakaṃ te pariveṇaṃ māpayiṃsū</hi>ti kataññutāya ṭhatvā paṭissavamocanatthañca devaputtassa nāmena serīsakaṃ nāma paricchedavasena veṇiyato pekkhitabbato pariveṇaṃ pāsādakūṭāgārarattiṭṭhānādisampannaṃ <pb ed="P" n="0.0352" /> pākāraparikkhittaṃ dvārakoṭṭhakayuttaṃ āvāsaṃ akaṃsu.</p>

<p rend="bodytext" n="1281"><hi rend="paranum">1281</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etādisā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0331" /> edisī, evaṃ anatthapaṭibāhinī atthasādhikā ca. <hi rend="bold">Mahatthikā</hi>ti mahāpayojanā mahānisaṃsā. <hi rend="bold">Dhammaguṇāna</hi>nti aviparītaguṇānaṃ. <hi rend="bold">Ekassa</hi> sattassa hitatthaṃ <hi rend="bold">sabbeva sattā</hi> sabbe eva te satthapariyāpannā sattā, <hi rend="bold">sukhitā</hi> sukhappattā khemappattā <hi rend="bold">ahesuṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Sambhavo pana upāsako pāyāsissa devaputtassa tesañca vāṇijānaṃ vacanapaṭivacanavasena pavattaṃ gāthābandhaṃ sutaniyāmeneva uggahetvā therānaṃ ārocesi. Pāyāsidevaputto āyasmato sambhavattherassa kathesīti apare. Taṃ yasattherappamukhā mahātherā dutiyasaṅgītiyaṃ saṅgahaṃ āropesuṃ. Sambhavo pana upāsako mātāpitūnaṃ accayena pabbajitvā arahatte patiṭṭhāsi.</p>

<p rend="centre">Serīsakavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11. Sunikkhittavimānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimāna</hi>nti sunikkhittavimānaṃ. Tassa kā uppatti? Bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane. Tena samayena āyasmā mahāmoggallāno heṭṭhā vuttanayeneva devacārikaṃ caranto tāvatiṃsabhavanaṃ upagato. Tasmiñca khaṇe aññataro devaputto attano vimānadvāre ṭhito āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ disvā sañjātagāravabahumāno upasaṅkamitvā pañcapatiṭṭhitena vanditvā añjaliṃ paggayha aṭṭhāsi.</p>

<p rend="bodytext">So kira atīte kassapasammāsambuddhe parinibbute tassa sarīradhātuyo pakkhipitvā yojanike kanakathūpe ca kate catasso parisā kālena kālaṃ upasaṅkamitvā gandhapupphadhūpādīhi cetiye <pb ed="V" n="0.0299" /> pūjaṃ karonti, tattha aññataro upāsako aññesu pupphapūjaṃ katvā gatesu tehi pūjitaṭṭhāne dunnikkhittāni pupphāni disvā tattheva tāni sammadeva ṭhapento sannivesavasena dassanīyaṃ pāsādikaṃ <pb ed="P" n="0.0353" /> vibhattivisesayuttaṃ pupphapūjaṃ akāsi. Katvā ca pana etaṃ ārammaṇaṃ gaṇhanto satthu guṇe anussaritvā pasannacitto taṃ puññaṃ hadaye ṭhapesi.</p>

<p rend="bodytext">So <pb ed="M" n="0.0332" /> aparabhāge kālaṃ katvā tasseva kammassa ānubhāvena tāvatiṃsabhavane dvādasayojanike kanakavimāne nibbatti, mahānubhāvo mahā cassa parivāro ahosi. Taṃ sandhāya vuttaṃ ‘‘tasmiñca khaṇe aññataro devaputto…pe… aṭṭhāsī’’ti. Atha naṃ āyasmā mahāmoggallāno yathāladdhasampattikittanamukhena katasucaritakammaṃ imāhi gāthāhi pucchi –</p>

<p rend="hangnum" n="1282"><hi rend="paranum">1282</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Uccamidaṃ maṇithūṇaṃ vimānaṃ, samantato dvādasayojanāni;</p>

<p rend="gathalast">Kūṭāgārā sattasatā uḷārā, veḷuriyathambhā rucakatthatā subhā.</p>

<p rend="hangnum" n="1283"><hi rend="paranum">1283</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tatthacchasi pivasi khādasi ca, dibbā ca vīṇā pavadanti vagguṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dibbā rasā kāmaguṇettha pañca, nāriyo ca naccanti suvaṇṇachannā.</p>

<p rend="hangnum" n="1284"><hi rend="paranum">1284</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Kena tetādiso vaṇṇo, kena te idha mijjhati;</p>

<p rend="gathalast">Uppajjanti ca te bhogā, ye keci manaso piyā.</p>

<p rend="hangnum" n="1285"><hi rend="paranum">1285</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Pucchāmi taṃ deva mahānubhāva, manussabhūto kimakāsi puññaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kenāsi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca te sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Sopi tassa attano katakammaṃ imāhi gāthāhi kathesi. Taṃ dassentā saṅgītikārā āhaṃsu –</p>

<p rend="hangnum" n="1286"><hi rend="paranum">1286</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘So devaputto attamano, moggallānena pucchito;</p>

<p rend="gathalast">Pañhaṃ puṭṭho viyākāsi, yassa kammassidaṃ phalaṃ’’.</p>

<p rend="hangnum" n="1287"><hi rend="paranum">1287</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Dunnikkhittaṃ <pb ed="V" n="0.0300" /> mālaṃ sunikkhipitvā, patiṭṭhapetvā sugatassa thūpe;</p>

<p rend="gathalast">Mahiddhiko camhi mahānubhāvo, dibbehi kāmehi samaṅgibhūto.</p>

<p rend="hangnum" n="1288"><hi rend="paranum">1288</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Tena <pb ed="M" n="0.0333" /><pb ed="P" n="0.0354" /> metādiso vaṇṇo, tena me idha mijjhati;</p>

<p rend="gathalast">Uppajjanti ca me bhogā, ye keci manaso piyā.</p>

<p rend="hangnum" n="1289"><hi rend="paranum">1289</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> ‘‘Akkhāmi te bhikkhu mahānubhāva, manussabhūto yamahaṃ akāsiṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tenamhi evaṃ jalitānubhāvo, vaṇṇo ca me sabbadisā pabhāsatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1287"><hi rend="paranum">1287</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <hi rend="bold">dunnikkhittaṃ māla</hi>nti cetiye pūjākaraṇaṭṭhāne nirantaraṭṭhapanādinā racanāvisesena aṭṭhapetvā yathānikkhittatāya na suṭṭhu nikkhittaṃ, vātena vā paharitvā dunnikkhittaṃ pupphaṃ. <hi rend="bold">Sunikkhipitvā</hi>ti suṭṭhu nikkhipitvā racanāvisesena dassanīyaṃ pāsādikaṃ katvā nikkhipiya. <hi rend="bold">Patiṭṭhapetvā</hi>ti vibhattivisesādivasena pupphaṃ patiṭṭhāpetvā. Taṃ vā pupphaṃ nikkhipanto satthu cetiyaṃ uddissa mama santāne kusaladhammaṃ patiṭṭhāpetvāti evaṃ ettha attho daṭṭhabbo. Sesaṃ vuttanayameva.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ devaputtena attano sucaritakamme pakāsite thero tassa dhammaṃ desetvā āgantvā bhagavato tamatthaṃ nivedesi. Bhagavā taṃ aṭṭhuppattiṃ katvā sampattamahājanassa dhammaṃ desesi. Desanā mahājanassa sātthikā ahosīti.</p>

<p rend="centre">Sunikkhittavimānavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti paramatthadīpaniyā khuddaka-aṭṭhakathāya vimānavatthusmiṃ</p>

<p rend="centre">Ekādasavatthupaṭimaṇḍitassa sattamassa</p>

<p rend="bodytext">Sunikkhittavaggassa atthavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Niṭṭhitā ca purisavimānavaṇṇanā.</p>

<p rend="subhead">Nigamanakathā</p>

<p rend="bodytext">Ettāvatā <pb ed="M" n="0.0334" /><pb ed="V" n="0.0301" /> ca –</p>

<p rend="gatha1">Devatānaṃ vimānādi-sampattiṃ tassa kāraṇaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pakāsayantī sattānaṃ, sabbalokahitāvahā.</p>

<p rend="gatha1">Appakānampi kārānaṃ, yā vibhāveti desanā;</p>

<p rend="gathalast">Uḷāraphalataṃ citta-khettasampattiyogato.</p>

<p rend="gatha1">Yaṃ kathāvatthukusalā, supariññātavatthukā;</p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Vimānavatthu</hi>icceva, saṅgāyiṃsu mahesayo.</p>

<p rend="gatha1">Tassa atthaṃ pakāsetuṃ, porāṇaṭṭhakathānayaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sannissāya samāraddhā, atthasaṃvaṇṇanā mayā.</p>

<p rend="gatha1">Yā <pb ed="P" n="0.0355" /> tattha paramatthānaṃ, tattha tattha yathārahaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pakāsanā <hi rend="bold">paramattha-dīpanī</hi> nāma nāmato.</p>

<p rend="gatha1">Sampattā pariniṭṭhānaṃ, anākulavinicchayā;</p>

<p rend="gathalast">Sā sattarasamattāya, pāḷiyā bhāṇavārato.</p>

<p rend="gatha1">Iti taṃ saṅkharontena, yaṃ taṃ adhigataṃ mayā;</p>

<p rend="gathalast">Puññaṃ tassānubhāvena, lokanāthassa sāsanaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Ogāhetvā visuddhāya, sīlādipaṭipattiyā;</p>

<p rend="gathalast">Sabbepi dehino hontu, vimuttirasabhāgino.</p>

<p rend="gatha1">Ciraṃ <pb ed="V" n="0.0302" /> tiṭṭhatu lokasmiṃ, sammāsambuddhasāsanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Tasmiṃ sagāravā niccaṃ, hontu sabbepi pāṇino.</p>

<p rend="gatha1">Sammā <pb ed="M" n="0.0335" /> vassatu kālena, devopi jagatīpati;</p>

<p rend="gathalast">Saddhammanirato lokaṃ, dhammeneva pasāsatūti.</p>

<p rend="centre">Iti badaratitthavihāravāsinā <hi rend="bold">ācariyadhammapālena</hi></p>

<p rend="bodytext">Katāya</p>

<p rend="centre">Paramatthadīpaniyā khuddaka-aṭṭhakathāya</p>

<p rend="centre">Vimānavatthuatthavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Vimānavatthu-aṭṭhakathā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>