<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">28. Suvaṇṇabibbohanavaggo</p>

<p rend="subhead">1-10. Suvaṇṇabibbohaniyattheraapadānādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Aṭṭhavīsatime <pb ed="V" n="2.0186" /> vagge paṭhamāpadānaṃ uttānameva.</p>

<p rend="bodytext" n="5"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyāpadāne <hi rend="bold">manomayena kāyenā</hi>ti yathā cittavasena pavattakāyenāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiyāpadāne <pb ed="M" n="2.0192" /><hi rend="bold">mahāsamuddaṃ nissāyā</hi>ti mahāsāgarāsanne ṭhitassa pabbatassa antare pabbataleṇeti attho. Siddhattho bhagavā vivekakāmatāya <hi rend="bold">vasati</hi> paṭivasatīti attho. <hi rend="bold">Paccuggantvānakāsaha</hi>nti ahaṃ tassa bhagavato paṭiuggantvā samīpaṃ gantvā vandanādipuññaṃ akāsinti attho. <hi rend="bold">Caṅkoṭakamadāsaha</hi>nti siddhatthassa bhagavato ahaṃ pupphabharitaṃ caṅkoṭakaṃ kadambaṃ adāsiṃ pūjesinti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="14"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthāpadāne <hi rend="bold">akakkasacittassāthā</hi>ti apharusacittassa, <hi rend="bold">atha</hi>-saddo padapūraṇe.</p>

<p rend="bodytext" n="19"><hi rend="paranum">19</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamāpadāne <hi rend="bold">udumbare vasantassā</hi>ti udumbararukkhamūle rukkhacchāyāya vasantassa tissassa bhagavato. <hi rend="bold">Niyate paṇṇasanthare</hi>ti niyāmite paṭibaddhe paṇṇasanthare sākhābhaṅgāsane nisinnassa. <hi rend="bold">Vutthokāso mayā dinno</hi>ti vivittokāse maṇḍapadvārādīhi pihitokāso mayā dinno sampāditoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="24"><hi rend="paranum">24</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhāpadāne <hi rend="bold">potthadānaṃ mayā dinna</hi>nti potthavaṭṭiṃ potthachalliṃ tāḷetvā kataṃ sāṭakaṃ visamaṃ gophāsukena ghaṃsitvā nimmitaṃ suttaṃ gahetvā kantitvā tena suttena nisīdanatthāya vā bhūmattharaṇatthāya vā sāṭakaṃ vāyāpetvā taṃ sāṭakaṃ mayā ratanattayassa dinnanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="27"><hi rend="paranum">27</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattamāpadāne <hi rend="bold">candabhāgānadītīre</hi>ti candabhāgāya nāma nadiyā tīrato, nissakke bhummavacanaṃ <pb ed="V" n="2.0187" />. <hi rend="bold">Anusota</hi>nti sotassa anu heṭṭhāgaṅgaṃ <pb ed="P" n="0.0472" /><hi rend="bold">vajāmi</hi> gacchāmi ahanti attho. <hi rend="bold">Satta māluvapupphāni, citamāropayiṃ aha</hi>nti ahaṃ māluvapupphāni satta pattāni gahetvā citake vālukarāsimhi vālukāhi thūpaṃ katvā pūjesinti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="31-32"><hi rend="paranum">31-32</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhamāpadāne <hi rend="bold">mahāsindhu sudassanā</hi>ti sundaradassanasundarodakadhavalapulinopasobhitattā suṭṭhu manoharā mahāsindhu nāma vārinadī ahosi. <hi rend="bold">Tattha</hi> tissaṃ sindhuvārinadiyaṃ <hi rend="bold">sappabhāsaṃ</hi> pabhāya sahitaṃ <hi rend="bold">sudassanaṃ</hi> sundararūpaṃ <hi rend="bold">paramopasame yuttaṃ</hi> uttame upasame yuttaṃ samaṅgībhūtaṃ vītarāgaṃ ahaṃ addasanti attho. <hi rend="bold">Disvāhaṃ vimhitāsayo</hi>ti <pb ed="M" n="2.0193" /> ‘‘evarūpaṃ bhayānakaṃ himavantaṃ kathaṃ sampatto’’ti vimhitaajjhāsayo acchariyabbhutacittoti attho. <hi rend="bold">Āluvaṃ tassa pādāsi</hi>nti tassa arahato ahaṃ pasannamānaso āluvakandaṃ pādāsiṃ ādarena adāsinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Navamadasamāpadānāni uttānānevāti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhavīsatimavaggavaṇṇanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>