<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">26. Thomakavaggo</p>

<p rend="subhead">1-10. Thomakattheraapadānādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Chabbīsatime <pb ed="P" n="0.0469" /><pb ed="V" n="2.0183" /> vagge paṭhamāpadānaṃ uttānameva.</p>

<p rend="bodytext" n="5-6"><hi rend="paranum">5-6</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyāpadāne <hi rend="bold">vijahitvā devavaṇṇa</hi>nti devatā sarīraṃ vijahitvā chaḍḍetvā, manussasarīraṃ nimminitvāti attho. <hi rend="bold">Adhikāraṃ kattukāmo</hi>ti adhikakiriyaṃ puññasambhāraṃ kattukāmo devaro nāma ahaṃ devarājā bhariyāya saha buddhaseṭṭhassa sāsane sādaratāya <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ manussaloke <hi rend="bold">āgamiṃ</hi> āgatoti attho. <hi rend="bold">Tassa bhikkhā mayā dinnā</hi>ti padumuttarassa bhagavato yo nāmena <hi rend="bold">devalo</hi> nāma sāvako ahosi, tassa sāvakassa mayā vippasannena cetasā <hi rend="bold">bhikkhā dinnā</hi> piṇḍapāto dinnoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="9-10"><hi rend="paranum">9-10</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiyāpadāne <hi rend="bold">ānando nāma sambuddho</hi>ti ānandaṃ tuṭṭhiṃ jananato ānando nāma paccekabuddhoti attho. <hi rend="bold">Amanussamhi kānane</hi>ti amanussapariggahe kānane mahāaraññe <hi rend="bold">parinibbāyi</hi> anupādisesanibbānadhātuyā <pb ed="M" n="2.0190" /> antaradhāyi, adassanaṃ agamāsīti attho. <hi rend="bold">Sarīraṃ tattha jhāpesi</hi>nti ahaṃ devalokā idhāgantvā tassa bhagavato sarīraṃ tattha araññe jhāpesiṃ dahanaṃ akāsinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Catutthapañcamāpadānāni uttānāneva.</p>

<p rend="bodytext" n="20"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhāpadāne <hi rend="bold">ahosiṃ candano nāmā</hi>ti nāmena paṇṇattivasena candano nāma. <hi rend="bold">Sambuddhassatrajo</hi>ti paccekasambuddhabhūtato pubbe tassa atrajo putto ahaṃ. <hi rend="bold">Ekopāhano mayā dinno</hi>ti ekaṃ upāhanayugaṃ mayā dinnaṃ. <hi rend="bold">Bodhiṃ sampajja me tuva</hi>nti tena upāhanayugena me mayhaṃ sāvakabodhiṃ tuvaṃ sampajja nipphādehīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="23-24"><hi rend="paranum">23-24</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattamāpadāne <pb ed="V" n="2.0184" /><hi rend="bold">mañjarikaṃ karitvānā</hi>ti mañjeṭṭhipupphaṃ haritacaṅkoṭakaṃ gahetvā <hi rend="bold">rathiyaṃ</hi> vīthiyā paṭipajjiṃ ahaṃ tathā paṭipannova <hi rend="bold">bhikkhusaṅghapurakkhataṃ</hi> bhikkhusaṅghena parivutaṃ <hi rend="bold">samaṇānaggaṃ</hi> samaṇānaṃ bhikkhūnaṃ aggaṃ seṭṭhaṃ sammāsambuddhaṃ addasanti sambandho. <hi rend="bold">Buddhassa abhiropayi</hi>nti disvā ca pana taṃ pupphaṃ ubhohi hatthehi <hi rend="bold">paggayha</hi> ukkhipitvā buddhassa phussassa bhagavato abhiropayiṃ pūjesinti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="28-29"><hi rend="paranum">28-29</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhamāpadāne <hi rend="bold">aloṇapaṇṇabhakkhomhī</hi>ti khīrapaṇṇādīni uñchācariyāya āharitvā loṇavirahitāni paṇṇāni pacitvā bhakkhāmi, aloṇapaṇṇabhakkho <pb ed="P" n="0.0470" /> amhi bhavāmīti attho. <hi rend="bold">Niyamesu ca saṃvuto</hi>ti niyamasaññitesu pāṇātipātāveramaṇiādīsu niccapañcasīlesu saṃvuto pihitoti attho. <hi rend="bold">Pātarāse anuppatte</hi>ti purebhattakāle anuppatte. <hi rend="bold">Siddhattho upagacchi ma</hi>nti mama samīpaṃ siddhattho bhagavā upagañchi sampāpuṇi. <hi rend="bold">Tāhaṃ buddhassa pādāsi</hi>nti ahaṃ taṃ aloṇapaṇṇaṃ tassa buddhassa adāsinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Navamāpadānaṃ uttānameva.</p>

<p rend="bodytext" n="37-38"><hi rend="paranum">37-38</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasamāpadāne <hi rend="bold">sikhinaṃ sikhinaṃ yathā</hi>ti sarīrato nikkhantachabbaṇṇaraṃsīhi <hi rend="bold">obhāsayantaṃ</hi> jalantaṃ sikhīnaṃ sikhībhagavantaṃ sikhīnaṃ yathā jalamānaaggikkhandhaṃ viya. <hi rend="bold">Aggajaṃ pupphamādāyā</hi>ti aggajanāmakaṃ pupphaṃ gahetvā <hi rend="bold">buddhassa</hi> sikhissa bhagavato <hi rend="bold">abhiropayiṃ</hi> pūjesinti attho.</p>

<p rend="centre">Chabbīsatimavaggavaṇṇanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>