<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">31. Padumakesaravaggo</p>

<p rend="subhead">1-10. Padumakesariyattheraapadānādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1-2"><hi rend="paranum">1-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekatiṃsatime <pb ed="V" n="2.0191" /> vagge paṭhamāpadāne <hi rend="bold">isisaṅghe ahaṃ pubbe</hi>ti ahaṃ pubbe bodhisambhārapūraṇakāle isisaṅghe paccekabuddhaisisamūhe tesaṃ samīpe himavantapabbate mātaṅgahatthikule vāraṇo caṇḍahatthī ahosinti sambandho. Manussādayo vāretīti <hi rend="bold">vāraṇo,</hi> atha vā vācāya ravati koñcanādaṃ nadatīti <hi rend="bold">vāraṇo. Mahesīnaṃ pasādenā</hi>ti paccekabuddhamahesīnaṃ pasādena. <hi rend="bold">Paccekajinaseṭṭhesu, dhutarāgesu tādisū</hi>ti lokadhammehi niccalesu paccekabuddhesu <hi rend="bold">padmakesaraṃ</hi> padumareṇuṃ <hi rend="bold">okiriṃ</hi> avasiñcinti sambandho.</p>

<p rend="bodytext">Dutiyatatiyāpadānāni uttānāni.</p>

<p rend="bodytext" n="13-16"><hi rend="paranum">13-16</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthāpadāne <hi rend="bold">mahābodhimaho ahū</hi>ti vipassissa bhagavato catumaggañāṇādhārabhāvato ‘‘bodhī’’ti laddhanāmassa rukkhassa pūjā ahosīti attho. <hi rend="bold">Rukkhaṭṭhasseva sambuddho</hi>ti assa bodhipūjāsamaye sannipatitassa mahājanassa sambuddho lokajeṭṭho narāsabho rukkhaṭṭho iva rukkhe ṭhito viya paññāyatīti attho. <hi rend="bold">Bhagavā tamhi samaye</hi>ti tasmiṃ bodhipūjākaraṇakāle bhagavā <hi rend="bold">bhikkhusaṅghapurakkhato</hi> bhikkhusaṅghena parivuto. <hi rend="bold">Vācāsabhimudīraya</hi>nti mudusiliṭṭhamadhurauttamaghosaṃ udīrayaṃ kathayanto nicchārento catusaccaṃ pakāsesi, desesīti attho. <hi rend="bold">Saṃkhittena</hi><pb ed="M" n="2.0197" /><hi rend="bold">ca desento</hi>ti veneyyapuggalajjhāsayānurūpena desento saṃkhittena ca vitthārena ca desayīti attho. <hi rend="bold">Vivaṭṭacchado</hi>ti rāgo <pb ed="P" n="0.0476" /> chadanaṃ, doso chadanaṃ, moho chadanaṃ, sabbakilesā chadanā’’ti evaṃ vuttā chadanā vivaṭā ugghāṭitā viddhaṃsitā anenāti vivaṭṭacchado, sambuddho. Taṃ mahājanaṃ desanāvasena <hi rend="bold">nibbāpesi</hi> pariḷāhaṃ vūpasamesīti attho. <hi rend="bold">Tassāhaṃ dhammaṃ sutvānā</hi>ti tassa bhagavato desentassa dhammaṃ sutvā.</p>

<p rend="bodytext" n="20"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcamāpadāne <pb ed="V" n="2.0192" /><hi rend="bold">phalahattho apekkhavā</hi>ti vipassiṃ bhagavantaṃ disvā madhurāni phalāni gahetvā apekkhavā aturito saṇikaṃ assamaṃ gañchinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Chaṭṭhasattamāpadānāni uttānāneva.</p>

<p rend="bodytext" n="40"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhamāpadāne <hi rend="bold">niṭṭhite navakamme cā</hi>ti sīmāya navakamme niṭṭhaṃ gate sati. <hi rend="bold">Anulepamadāsaha</hi>nti anupacchā sudhālepaṃ adāsiṃ, sudhāya lepāpesinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Navamadasamāpadānāni uttānāniyevāti.</p>

<p rend="centre">Ekatiṃsamavaggavaṇṇanā samattā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>