<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">6. Pāṭidesanīyakaṇḍaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Paṭhamapāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Pāṭidesanīyā</hi><pb ed="P" n="4.0886" /><pb ed="M" n="0.0157" /><pb ed="V" n="0.0145" /> dhammā, khuddakānaṃ anantarā;</p>

<p rend="gathalast">Ṭhapitā ye ayaṃ dāni, tesaṃ bhavati vaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="552"><hi rend="paranum">552</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamapāṭidesanīye tāva <hi rend="bold">paṭikkamanakāle</hi>ti piṇḍāya caritvā paṭiāgamanakāle. <hi rend="bold">Sabbeva aggahesī</hi>ti sabbameva aggahesi. <hi rend="bold">Pavedhentī</hi>ti kampamānā. <hi rend="bold">Apehī</hi>ti apagaccha.</p>

<p rend="bodytext" n="553-5"><hi rend="paranum">553-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gārayhaṃ āvuso</hi>tiādi paṭidesetabbākāradassanaṃ. <hi rend="bold">Rathikā</hi>ti racchā. <hi rend="bold">Byūha</hi>nti anibbijjhitvā ṭhitā gatapaccāgataracchā. <hi rend="bold">Siṅghāṭaka</hi>nti catukkoṇaṃ vā tikoṇaṃ vā maggasamodhānaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Ghara</hi>nti kulagharaṃ. Etesu yattha katthaci ṭhatvā gaṇhantassa gahaṇe dukkaṭaṃ, ajjhohāre ajjhohāragaṇanāya pāṭidesanīyaṃ. Hatthisālādīsu gaṇhantassāpi eseva nayo. Bhikkhunī rathikāya ṭhatvā deti, bhikkhu sacepi antarārāmādīsu ṭhatvā gaṇhāti, āpattiyeva. ‘‘Antaragharaṃ paviṭṭhāyā’’ti hi vacanato bhikkhuniyā antaraghare ṭhatvā dadamānāya vasenettha āpatti veditabbā, bhikkhussa ṭhitaṭṭhānaṃ pana appamāṇaṃ. Tasmā sacepi vīthiādīsu ṭhito bhikkhu antarārāmādīsu ṭhatvā dadamānāya bhikkhuniyā gaṇhāti, anāpattiyeva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yāmakālikaṃ sattāhakālikaṃ yāvajīvikaṃ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa</hi>. <hi rend="bold">Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassā</hi>ti idaṃ āmisena asambhinnaṃ sandhāya vuttaṃ, sambhinne pana <pb ed="V" n="0.0146" /> ekarase pāṭidesanīyameva. <hi rend="bold">Ekato upasampannāyā</hi>ti bhikkhunīnaṃ santike upasampannāya. Bhikkhūnaṃ santike upasampannāya pana yathāvatthukameva.</p>

<p rend="bodytext" n="556"><hi rend="paranum">556</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dāpeti na detī</hi>ti aññātikā aññena kenaci dāpeti taṃ gaṇhantassa anāpatti. <hi rend="bold">Upanikkhipitvā detī</hi>ti bhūmiyaṃ ṭhapetvā ‘‘idaṃ ayya tumhākaṃ dammī’’ti deti, evaṃ dinnaṃ ‘‘sādhu bhaginī’’ti sampaṭicchitvā tāya eva vā bhikkhuniyā aññena vā kenaci paṭiggahāpetvā bhuñjituṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Sikkhamānāya</hi><pb ed="M" n="0.0158" /><hi rend="bold"> sāmaṇeriyā</hi>ti etāsaṃ dadamānānaṃ gaṇhantassa anāpatti. Sesamettha uttānameva.</p>

<p rend="bodytext">Eḷakalomasamuṭṭhānaṃ – kiriyaṃ, nosaññāvimokkhaṃ, acittakaṃ, paṇṇattivajjaṃ, kāyakammaṃ, ticittaṃ, tivedananti.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapāṭidesanīyaṃ.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyapāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="558"><hi rend="paranum">558</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye <pb ed="P" n="4.0887" /> – <hi rend="bold">apasakka tāva bhaginī</hi>tiādi apasādetabbākāradassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="561"><hi rend="paranum">561</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attano bhattaṃ dāpeti na detī</hi>ti ettha sacepi attano bhattaṃ deti, iminā sikkhāpadena anāpattiyeva, purimasikkhāpadena āpatti. <hi rend="bold">Aññesaṃ bhattaṃ deti na dāpetī</hi>ti ettha sacepi dāpeyya, iminā sikkhāpadena āpatti bhaveyya. Dentiyā pana neva iminā na purimena āpatti. Sesamettha uttānameva. Kathinasamuṭṭhānaṃ – kiriyākiriyaṃ, nosaññāvimokkhaṃ, acittakaṃ, paṇṇattivajjaṃ, kāyakammaṃ, vacīkammaṃ, ticittaṃ, tivedananti.</p>

<p rend="centre">Dutiyapāṭidesanīyaṃ.</p>

<p rend="subhead">3. Tatiyapāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="562"><hi rend="paranum">562</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiye – <hi rend="bold">ubhatopasanna</hi>nti dvīhi pasannaṃ upāsakenapi upāsikāyapi. Tasmiṃ kira kule ubhopi te sotāpannāyeva. <hi rend="bold">Bhogena hāyatī</hi>ti edisañhi kulaṃ sacepi asītikoṭidhanaṃ <pb ed="V" n="0.0147" /> hoti, bhogehi hāyatiyeva. Kasmā? Yasmā tattha neva upāsikā na upāsako bhoge rakkhati.</p>

<p rend="bodytext" n="569"><hi rend="paranum">569</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gharato nīharitvā dentī</hi>ti āsanasālaṃ vā vihāraṃ vā ānetvā denti. Sacepi anāgate bhikkhumhi paṭhamaṃyeva nīharitvā dvāre ṭhapetvā pacchā sampattassa denti, vaṭṭati. Bhikkhuṃ pana disvā antogehato nīharitvā diyyamānaṃ na vaṭṭatīti mahāpaccariyaṃ vuttaṃ. Sesamettha uttānameva <pb ed="M" n="0.0159" />. Eḷakalomasamuṭṭhānaṃ – kiriyaṃ, nosaññāvimokkhaṃ, acittakaṃ, paṇṇattivajjaṃ, kāyakammaṃ, vacīkammaṃ ticittaṃ, tivedananti.</p>

<p rend="centre">Tatiyapāṭidesanīyaṃ.</p>

<p rend="subhead">4. Catutthapāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="570"><hi rend="paranum">570</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe – <hi rend="bold">avaruddhā hontī</hi>ti paṭiviruddhā honti.</p>

<p rend="bodytext" n="573"><hi rend="paranum">573</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcannaṃ paṭisaṃvidita</hi>nti pañcasu sahadhammikesu yaṃkiñci pesetvā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ āharissāmāti paṭisaṃviditaṃ katampi appaṭisaṃviditamevāti attho. <hi rend="bold">Ārāmaṃ ārāmūpacāraṃ ṭhapetvā</hi>ti āraññakasenāsanārāmañca tassa upacārañca <pb ed="P" n="4.0888" /> ṭhapetvā; upacārato nikkhantaṃ antarāmagge bhikkhuṃ disvā vā gāmaṃ āgatassa vā paṭisaṃviditaṃ katampi appaṭisaṃviditameva hotīti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Sace sāsaṅkaṃ hoti sāsaṅkanti ācikkhitabba</hi>nti kasmā ācikkhitabbaṃ? Ārāme core vasante amhākaṃ nārocentīti vacanapaṭimocanatthaṃ. <hi rend="bold">Corā vattabbā manussā idhūpacarantī</hi>ti kasmā vattabbaṃ? Attano upaṭṭhākehi amhe gaṇhāpentīti vacanapaṭimocanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yāguyā paṭisaṃvidite tassā parivāro āhariyyatī</hi>ti yāguyā paṭisaṃviditaṃ katvā ‘‘kiṃ suddhayāguyā dinnāya pūvabhattādīnipi etissā yāguyā parivāraṃ katvā dassāmā’’ti evaṃ yaṃ kiñci āharanti, sabbaṃ paṭisaṃviditameva hoti. <hi rend="bold">Bhattena paṭisaṃvidite</hi>tiādīsupi eseva nayo. Asukaṃ nāma kulaṃ paṭisaṃviditaṃ katvā khādanīyādīni gahetvā gacchatīti sutvā aññānipi tena saddhiṃ attano deyyadhammaṃ āharanti, vaṭṭati. Yāguyā paṭisaṃviditaṃ katvā pūvaṃ vā bhattaṃ vā āharanti, etampi vaṭṭatīti kurundiyaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="575"><hi rend="paranum">575</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gilānassā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0148" /> appaṭisaṃviditepi gilānassa anāpatti. <hi rend="bold">Paṭisaṃvidite vā gilānassa vā sesaka</hi>nti ekassatthāya paṭisaṃviditaṃ katvā āhaṭaṃ, tassa sesakaṃ aññassāpi bhuñjituṃ vaṭṭati. Catunnaṃ pañcannaṃ vā paṭisaṃviditaṃ katvā bahuṃ āhaṭaṃ hoti, aññesampi dātuṃ icchanti, etampi <pb ed="M" n="0.0160" /> paṭisaṃviditasesakameva, sabbesampi vaṭṭati. Atha adhikameva hoti, sannidhiṃ mocetvā ṭhapitaṃ dutiyadivasepi vaṭṭati. Gilānassa āhaṭāvasesepi eseva nayo. Yaṃ pana appaṭisaṃviditameva katvā ābhataṃ, taṃ bahiārāmaṃ pesetvā paṭisaṃviditaṃ kāretvā āharāpetabbaṃ, bhikkhūhi vā gantvā antarāmagge gahetabbaṃ. Yampi vihāramajjhena gacchantā vā vanacarakādayo vā vanato āharitvā denti, purimanayeneva paṭisaṃviditaṃ kāretabbaṃ. <hi rend="bold">Tatthajātaka</hi>nti ārāme jātakameva; mūlakhādanīyādiṃ aññena kappiyaṃ katvā dinnaṃ paribhuñjato anāpatti. Sace pana taṃ gāmaṃ haritvā pacitvā āharanti, na vaṭṭati. Paṭisaṃviditaṃ kāretabbaṃ. Sesamettha uttānameva.</p>

<p rend="bodytext">Kathinasamuṭṭhānaṃ – kiriyākiriyaṃ, nosaññāvimokkhaṃ, acittakaṃ, paṇṇattivajjaṃ, kāyakammaṃ, vacīkammaṃ, ticittaṃ, tivedananti.</p>

<p rend="centre">Catutthapāṭidesanīyaṃ <pb ed="P" n="4.0889" />.</p>

<p rend="centre">Samantapāsādikāya vinayasaṃvaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Pāṭidesanīyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pāṭidesanīyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>