<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Samuṭṭhānasīsavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi> Tadanantarāya <pb ed="M" n="0.0141" /><pb ed="V" n="0.0142" /> pana samuṭṭhānakathāya <hi rend="bold">anattā iti nicchayā</hi>ti anattā iti nicchitā. <hi rend="bold">Sabhāgadhammāna</hi>nti aniccākārādīhi sabhāgānaṃ saṅkhatadhammānaṃ. <hi rend="bold">Nāmamattaṃ na nāyatī</hi>ti nāmamattampi na paññāyati. <hi rend="bold">Dukkhahāni</hi>nti dukkhaghātanaṃ. <hi rend="bold">Khandhakā yā ca mātikā</hi>ti khandhakā yā ca mātikāti attho. Ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Samuṭṭhānaṃ niyato kata</hi>nti samuṭṭhānaṃ niyatokataṃ niyatakataṃ; niyatasamuṭṭhānanti attho. Etena bhūtārocanacorivuṭṭhāpanaananuññātasikkhāpadattayassa saṅgaho paccetabbo. Etāneva hi tīṇi sikkhāpadāni niyatasamuṭṭhānāni, aññehi saddhiṃ asambhinnasamuṭṭhānāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sambhedaṃ nidānañcañña</hi>nti aññampi sambhedañca nidānañca. Tattha sambhedavacanena samuṭṭhānasambhedassa gahaṇaṃ paccetabbaṃ, tāni hi tīṇi sikkhāpadāni ṭhapetvā sesāni sambhinnasamuṭṭhānāni. Nidānavacanena sikkhāpadānaṃ paññattidesasaṅkhātaṃ nidānaṃ paccetabbaṃ. <hi rend="bold">Sutte dissanti uparī</hi>ti sikkhāpadānaṃ samuṭṭhānaniyamo sambhedo nidānanti imāni tīṇi suttamhi eva dissanti; paññāyantīti attho. Tattha ‘‘ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti, kāyato ca cittato cā’’tiādimhi tāva purimanaye samuṭṭhānaniyamo ca sambhedo ca dissanti. Itaraṃ pana nidānaṃ nāma –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Vesāliyā rājagahe, sāvatthiyā ca āḷavī;</p>

<p rend="gathalast">Kosambiyā ca sakkesu, bhaggesu ceva paññattā’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ upari dissati, parato āgate sutte dissatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Vibhaṅge</hi><pb ed="V" n="0.0143" /><hi rend="bold">dvīsū’’</hi>ti gāthāya ayamattho – yaṃ sikkhāpadaṃ dvīsu vibhaṅgesu paññattaṃ uposathadivase bhikkhū ca bhikkhuniyo ca uddisanti, tassa yathāñāyaṃ samuṭṭhānaṃ pavakkhāmi, taṃ me suṇāthāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sañcarittānubhāsanañcā</hi>ti sañcarittañca samanubhāsanañca. <hi rend="bold">Atirekañca cīvara</hi>nti atirekacīvaraṃ <pb ed="P" n="7.1306" />; kathinanti attho. <hi rend="bold">Lomāni padasodhammo</hi>ti eḷakalomāni <pb ed="M" n="0.0142" /> ca padasodhammo ca. <hi rend="bold">Bhūtaṃ saṃvidhānena cā</hi>ti bhūtārocanañca saṃvidahitvā addhānappaṭipajjanañca. <hi rend="bold">Theyyadesanā coriṃ cā</hi>ti theyyasattho ca chattapāṇissa agilānassa dhammadesanā ca corivuṭṭhāpanañca. <hi rend="bold">Ananuññātāya terasā</hi>ti mātāpitusāmikehi ananuññātāya saddhiṃ imāni terasa samuṭṭhānāni honti. <hi rend="bold">Sadisā idha dissare</hi>ti idha ubhatovibhaṅge etesu terasasu samuṭṭhānasīsesu ekekasmiṃ aññānipi sadisāni samuṭṭhānāni dissanti.</p>

<p rend="subhead">Paṭhamapārājikasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="258"><hi rend="paranum">258</hi><hi rend="dot">.</hi> Idāni tāni dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘methunaṃ sukkasaṃsaggo’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">methuna</hi>nti idaṃ tāva paṭhamapārājikaṃ nāma ekaṃ samuṭṭhānasīsaṃ, sesāni tena sadisāni. Tattha <hi rend="bold">sukkasaṃsaggo</hi>ti sukkavissaṭṭhi ceva kāyasaṃsaggo ca. <hi rend="bold">Aniyatā paṭhamikā</hi>ti paṭhamaṃ aniyatasikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Pubbūpaparipācitā</hi>ti ‘‘jānaṃ pubbūpagataṃ bhikkhu’’nti sikkhāpadañca bhikkhuniparipācitapiṇḍapātasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Raho bhikkhuniyā sahā</hi>ti bhikkhuniyā saddhiṃ raho nisajjasikkhāpadañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabhojane raho dve cā</hi>ti sabhojane kule anupakhajjanisajjasikkhāpadañca dve rahonisajjasikkhāpadāni ca. <hi rend="bold">Aṅguli udake hasa</hi>nti aṅgulipatodakañca udake hasadhammasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Pahāre uggire cevā</hi>ti pahāradānasikkhāpadañca talasattikauggiraṇasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Tepaññāsā ca sekhiyā</hi>ti parimaṇḍalanivāsanādīni khuddakavaṇṇanāvasāne vuttāni tepaññāsa sekhiyasikkhāpadāni ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Adhakkhagāmāvassutā</hi>ti bhikkhunīnaṃ adhakkhakasikkhāpadañca gāmantaragamanaṃ avassutā avassutassa <pb ed="V" n="0.0144" /> hatthato khādanīyabhojanīyaggahaṇasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Talamaṭṭhañca suddhikā</hi>ti talaghātakaṃ jatumaṭṭhaṃ udakasuddhikādiyanañca. <hi rend="bold">Vassaṃvuṭṭhā ca ovāda</hi>nti vassaṃvuṭṭhā chappañcayojanāni sikkhāpadañca ovādāya agamanasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Nānubandhe pavattini</hi>nti yā pana bhikkhunī vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ dve vassāni nānubandheyyāti vuttasikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ime</hi><pb ed="M" n="0.0143" /><hi rend="bold">sikkhā</hi>ti imā sikkhāyo; liṅgavipariyāyo kato. <hi rend="bold">Kāyamānasikā katā</hi>ti kāyacittasamuṭṭhānā katā.</p>

<p rend="subhead">Dutiyapārājikasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="259"><hi rend="paranum">259</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adinna</hi>nti <pb ed="P" n="7.1307" /> idaṃ tāva adinnādānanti vā dutiyapārājikanti vā ekaṃ samuṭṭhānasīsaṃ, sesāni tena sadisāni. Tattha <hi rend="bold">viggahuttarī</hi>ti manussaviggahauttarimanussadhammasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Duṭṭhullā attakāmina</hi>nti duṭṭhullavācāattakāmapāricariyasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Amūlā aññabhāgiyā</hi>ti dve duṭṭhadosasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Aniyatā dutiyikā</hi>ti dutiyaṃ aniyatasikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchinde pariṇāmane</hi>ti sāmaṃ cīvaraṃ datvā acchindanañca saṅghikalābhassa attano pariṇāmanañca. <hi rend="bold">Musā omasapesuṇā</hi>ti musāvādo ca omasavādo ca bhikkhupesuññañca. <hi rend="bold">Duṭṭhullā pathavīkhaṇe</hi>ti duṭṭhullāpattiārocanañca pathavīkhaṇañca. <hi rend="bold">Bhūtaṃ aññāya ujjhāpe</hi>ti bhūtagāmaaññavādakaujjhāpanakasikkhāpadāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nikkaḍḍhanaṃ siñcanañcā</hi>ti vihārato nikkaḍḍhanañca udakena tiṇādisiñcanañca. <hi rend="bold">Āmisahetu bhuttāvī</hi>ti ‘‘āmisahetu bhikkhuniyo ovadantī’’ti sikkhāpadañca, bhuttāviṃ anatirittena khādanīyādinā pavāraṇāsikkhāpadañca. <hi rend="bold">Ehi anādari bhiṃsā</hi>ti ‘‘ehāvuso gāmaṃ vā’’ti sikkhāpadañca, anādariyañca bhikkhubhiṃsāpanakañca. <hi rend="bold">Apanidhe ca jīvita</hi>nti pattādīnaṃ apanidhānasikkhāpadañca, sañcicca pāṇaṃ jīvitāvoropanañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jānaṃ sappāṇakaṃ kamma</hi>nti jānaṃ sappāṇakaudakasikkhāpadañca punakammāya ukkoṭanañca. <hi rend="bold">Ūnasaṃvāsanāsanā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0145" /> ūnavīsativassasikkhāpadañca ukkhittakena saddhiṃ saṃvāsasikkhāpadañca nāsitakasāmaṇerasambhogasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Sahadhammikaṃ vilekhā</hi>ti sahadhammikaṃ vuccamānasikkhāpadañca, vilekhāya saṃvattantīti āgatasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Moho amūlakena cā</hi>ti mohanake pācittiyasikkhāpadañca, amūlakena saṅghādisesena anuddhaṃsanasikkhāpadañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kukkuccaṃ dhammikaṃ cīvaraṃ datvā</hi>ti kukkuccaupadahanañca, dhammikānaṃ kammānaṃ chandaṃ datvā khīyanañca, cīvaraṃ datvā khīyanañca. <hi rend="bold">Pariṇāmeyya puggale</hi>ti saṅghikaṃ lābhaṃ <pb ed="M" n="0.0144" /> puggalassa pariṇāmanasikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Kiṃ te akālaṃ acchinde</hi>ti ‘‘kiṃ te ayye eso purisapuggalo karissatī’’ti āgatasikkhāpadañca, ‘‘akālacīvaraṃ kālacīvara’’nti adhiṭṭhahitvā bhājanasikkhāpadañca, bhikkhuniyā saddhiṃ cīvaraṃ parivattetvā acchindanasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Duggahī nirayena</hi><pb ed="P" n="7.1308" /><hi rend="bold">cā</hi>ti duggahitena duppadhāritena paraṃ ujjhāpanasikkhāpadañca, nirayena vā brahmacariyena vā abhisapanasikkhāpadañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gaṇaṃ vibhaṅga dubbala</hi>nti ‘‘gaṇassa cīvaralābhaṃ antarāyaṃ kareyyā’’ti ca ‘‘dhammikaṃ cīvaravibhaṅgaṃ paṭibāheyyā’’ti ca ‘‘dubbalacīvarapaccāsāya cīvarakālasamayaṃ atikkāmeyyā’’ti ca vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Kathinā phāsu passaya</hi>nti ‘‘dhammikaṃ kathinuddhāraṃ paṭibāheyya, bhikkhuniyā sañcicca aphāsuṃ kareyya, bhikkhuniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍheyya vā’’ti vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Akkosacaṇḍī maccharī</hi>ti ‘‘bhikkhuṃ akkoseyya vā paribhāseyya vā, caṇḍikatā gaṇaṃ paribhāseyya, kule maccharinī assā’’ti vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Gabbhiniñca pāyantiyā</hi>ti ‘‘gabbhiniṃ vuṭṭhāpeyya, pāyantiṃ vuṭṭhāpeyyā’’ti vuttasikkhāpadāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvevassaṃ sikkhā saṅghenā</hi>ti ‘‘dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpeyyā’’ti vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Tayo ceva gihīgatā</hi>ti ūnadvādasavassaṃ gihigataṃ, paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ ‘‘dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ dve vassāni sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammata’’nti vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Kumāribhūtā tisso</hi>ti ‘‘ūnavīsativassaṃ kumāribhūta’’ntiādinā nayena vuttā <pb ed="V" n="0.0146" /> tisso. <hi rend="bold">Ūnadvādasasammatā</hi>ti ‘‘ūnadvādasavassā vuṭṭhāpeyya, paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpeyyā’’ti vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Alaṃ tāva sokāvāsa</hi>nti ‘‘alaṃ tāva te ayye vuṭṭhāpitenā’’ti ca, ‘‘caṇḍiṃ sokāvāsaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Chandā anuvassā ca dve</hi>ti ‘‘pārivāsikachandadānena sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, anuvassaṃ vuṭṭhāpeyya, ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpeyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Samuṭṭhānā tikā katā</hi>ti tikasamuṭṭhānā katā.</p>

<p rend="subhead">Sañcarittasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="260"><hi rend="paranum">260</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sañcarī</hi><pb ed="M" n="0.0145" /><hi rend="bold">kuṭi vihāro</hi>ti sañcarittaṃ saññācikāya kuṭikaraṇaṃ mahallakavihārakaraṇañca. <hi rend="bold">Dhovanañca paṭiggaho</hi>ti aññātikāya <pb ed="P" n="7.1309" /> bhikkhuniyā purāṇacīvaradhovāpanañca cīvarapaṭiggahaṇañca. <hi rend="bold">Viññattuttari abhihaṭṭhu</hi>nti aññātakaṃ gahapatiṃ cīvaraviññāpanaṃ tatuttarisādiyanasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ dūtakena cā</hi>ti ‘‘cīvaracetāpannaṃ upakkhaṭaṃ hotī’’ti āgatasikkhāpadadvayañca dūtena cīvaracetāpannapahitasikkhāpadañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kosiyā suddhadvebhāgā, chabbassāni nisīdana</hi>nti ‘‘kosiyamissakaṃ santhata’’ntiādīni pañca sikkhāpadāni. <hi rend="bold">Riñcanti rūpikā cevā</hi>ti vibhaṅge ‘‘riñcanti uddesa’’nti āgataṃ eḷakalomadhovāpanaṃ rūpiyappaṭiggahaṇasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Ubho nānappakārakā</hi>ti rūpiyasaṃvohārakayavikkayasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ūnabandhanavassikā</hi>ti ūnapañcabandhanapattasikkhāpadañca vassikasāṭikasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Suttaṃ vikappanena cā</hi>ti suttaṃ viññāpetvā cīvaravāyāpanañca tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappāpajjanañca. <hi rend="bold">Dvāradānasibbāni cā</hi>ti yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanāya, ‘‘aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṃ dadeyya, cīvaraṃ sibbeyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Pūvapaccayajoti cā</hi>ti pūvehi vā manthehi vā abhihaṭṭhuṃ pavāraṇāsikkhāpadaṃ cātumāsapaccayappavāraṇājotisamādahanasikkhāpadāni ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ratanaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0147" /><hi rend="bold">sūci mañco ca, tūlaṃ nisīdanakaṇḍu ca, vassikā ca sugatenā</hi>ti ratanasikkhāpadañceva sūcigharasikkhāpadādīni ca satta sikkhāpadāni. <hi rend="bold">Viññatti aññaṃ cetāpanā, dve saṅghikā mahājanikā, dve puggalalahukā garū</hi>ti ‘‘yā pana bhikkhunī aññaṃ viññāpetvā aññaṃ viññāpeyyā’’tiādīni nava sikkhāpadāni. <hi rend="bold">Dve vighāsā sāṭikā cā</hi>ti ‘‘uccāraṃ vā passāvaṃ vā saṅkāraṃ vā vighāsaṃ vā tirokuṭṭe vā tiropākāre vā chaḍḍeyya vā chaḍḍāpeyya vā, harite chaḍḍeyya vā chaḍḍāpeyya vā’’ti evaṃ vuttāni dve vighāsasikkhāpadāni ca udakasāṭikāsikkhāpadañca. <hi rend="bold">Samaṇacīvarena cā</hi>ti ‘‘samaṇacīvaraṃ dadeyyā’’ti idametaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">Samanubhāsanāsamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="261"><hi rend="paranum">261</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhedānuvattadubbacadūsaduṭṭhulladiṭṭhi</hi><pb ed="M" n="0.0146" /><hi rend="bold">cā</hi>ti saṅghabhedānuvattakadubbacakuladūsakaduṭṭhullappaṭicchādanadiṭṭhiappaṭinissajjanasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Chandaṃ ujjagghikā dve cā</hi>ti <pb ed="P" n="7.1310" /> chandaṃ adatvā gamanasikkhāpadaṃ ujjagghikāya antaraghare gamananisīdanasikkhāpadadvayañca. <hi rend="bold">Dve ca saddā</hi>ti ‘‘appasaddo antaraghare gamissāmi, nisīdissāmī’’ti sikkhāpadadvayañca. <hi rend="bold">Na byāhare</hi>ti ‘‘na sakabaḷena mukhena byāharissāmī’’ti sikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chamā nīcāsane ṭhānaṃ, pacchato uppathena cā</hi>ti chamāyaṃ nisīditvā, nīce āsane nisīditvā; ṭhitena nisinnassa, pacchato gacchantena purato gacchantassa, uppathena gacchantena pathena gacchantassa dhammadesanāsikkhāpadāni. <hi rend="bold">Vajjānuvattigahaṇā</hi>ti vajjappaṭicchādanauakhattānuvattakahatthaggahaṇādisaṅkhātāni tīṇi pārājikāni. <hi rend="bold">Osāre paccācikkhanā</hi>ti ‘‘anapaloketvā kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ osāreyyā’’ti ca ‘‘buddhaṃ paccakkhāmī’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kismiṃ saṃsaṭṭhā dve vadhī</hi>ti ‘‘kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā’’ti ca ‘‘bhikkhuniyo paneva saṃsaṭṭhā viharantī’’ti ca ‘‘yā pana bhikkhunī evaṃ vadeyya saṃsaṭṭhāva ayye tumhe viharathā’’ti ca ‘‘attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodeyyā’’ti ca vuttasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Visibbe dukkhitāya cā</hi>ti ‘‘bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā’’ti ca ‘‘dukkhitaṃ <pb ed="V" n="0.0148" /> sahajīvini’’nti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Puna saṃsaṭṭhā na vūpasame</hi>ti ‘‘saṃsaṭṭhā vihareyya gahapatinā vā gahapatiputtena vā’’ti evaṃ puna vuttasaṃsaṭṭhasikkhāpadañca ‘‘ehayye, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’’ti vuccamānā, ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā ‘‘sā pacchā anantarāyikinī neva vūpasammeyyā’’ti vuttasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Ārāmañca pavāraṇā</hi>ti ‘‘jānaṃ sabhikkhukaṃ ārāmaṃ anāpucchā paviseyyā’’ti ca ‘‘ubhatosaṅghe tīhi ṭhānehi na pavāreyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anvaddhaṃ sahajīviniṃ dve</hi>ti ‘‘anvaddhamāsaṃ bhikkhuniyā bhikkhusaṅghato dve dhammā paccāsīsitabbā’’ti vuttasikkhāpadañca, ‘‘sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇheyya, sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāseyyā’’ti vuttasikkhāpadadvayañca. <hi rend="bold">Cīvaraṃ anubandhanā</hi>ti ‘‘sace me tvaṃ, ayye, cīvaraṃ dassasi, evāhaṃ <pb ed="M" n="0.0147" /> taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti ca ‘‘sace maṃ tvaṃ, ayye, dve vassāni anubandhissasi, evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="subhead">Kathinasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="262"><hi rend="paranum">262</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubbhataṃ</hi><pb ed="P" n="7.1311" /><hi rend="bold">kathinaṃ tīṇī</hi>ti ‘‘niṭṭhitacīvarasmiṃ bhikkhunā ubbhatasmiṃ kathine’’ti vuttāni āditova tīṇi sikkhāpadāni. <hi rend="bold">Paṭhamaṃ pattabhesajja</hi>nti ‘‘dasāhaparamaṃ atirekapatto’’ti vuttaṃ paṭhamapattasikkhāpadañca ‘‘paṭisāyanīyāni bhesajjānī’’ti vuttasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Accekañcāpi sāsaṅka</hi>nti accekacīvarasikkhāpadañca tadanantarameva sāsaṅkasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Pakkamantena vā duve</hi>ti ‘‘taṃ pakkamanto neva uddhareyyā’’ti bhūtagāmavagge vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upassayaṃ paramparā</hi>ti ‘‘bhikkhunupassayaṃ gantvā bhikkhuniyo ovadeyyā’’ti ca ‘‘paramparabhojane pācittiya’’nti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Anatirittaṃ nimantanā</hi>ti ‘‘anatirittaṃ khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā’’ti ca ‘‘nimantito sabhatto samāno’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Vikappaṃ rañño vikāle</hi>ti ‘‘sāmaṃ cīvaraṃ vikappetvā’’ti ca ‘‘rañño khattiyassā’’ti ca ‘‘vikāle gāmaṃ paviseyyā’’ti ca vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Vosāsāraññakena cā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0149" /> ‘‘vosāsamānarūpā ṭhitā’’ti ca ‘‘tathārūpesu āraññakesu senāsanesu pubbe appaṭisaṃvidita’’nti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ussayā sannicayañcā</hi>ti ‘‘ussayavādikā’’ti ca ‘‘pattasannicayaṃ kareyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Pure pacchā vikāle cā</hi>ti ‘‘yā pana bhikkhunī purebhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā’’ti ca, ‘‘pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā’’ti ca, ‘‘vikāle kulāni upasaṅkamitvā’’ti ca vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Pañcāhikā saṅkamanī</hi>ti ‘‘pañcāhikā saṅghāṭicāraṃ atikkameyyā’’ti ca ‘‘cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Dvepi āvasathena cā</hi>ti ‘‘āvasathacīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjeyya, āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ pakkameyyā’’ti ca evaṃ āvasathena saddhiṃ vuttasikkhāpadāni ca dve.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pasākhe āsane cevā</hi>ti ‘‘pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ vā’’ti ca ‘‘bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdeyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="subhead">Eḷakalomasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="263"><hi rend="paranum">263</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eḷakalomā</hi><pb ed="M" n="0.0148" /><hi rend="bold">dve seyyā</hi>ti eḷakalomasikkhāpadañceva dve ca sahaseyyasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Āhacca piṇḍabhojana</hi>nti āhaccapādakasikkhāpadañca āvasathapiṇḍabhojanasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Gaṇavikālasannidhī</hi>ti gaṇabhojanavikālabhojanasannidhikārakasikkhāpadattayaṃ <pb ed="P" n="7.1312" />. <hi rend="bold">Dantaponena celakā</hi>ti dantaponasikkhāpadañca acelakasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Uyyuttaṃ senaṃ uyyodhī</hi>ti ‘‘uyyuttaṃ senaṃ dassanāya gaccheyya, senāya vaseyya, uyyodhikaṃ vā…pe… anīkadassanaṃ vā gaccheyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Surā orena nhāyanā</hi>ti surāpānasikkhāpadañca orenaddhamāsanahānasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Dubbaṇṇe dve desanikā</hi>ti ‘‘tiṇṇaṃ dubbaṇṇakaraṇāna’’nti vuttasikkhāpadañca vuttāvasesapāṭidesanīyadvayañca. <hi rend="bold">Lasuṇupatiṭṭhe naccanā</hi>ti lasuṇasikkhāpadaṃ, ‘‘bhikkhussa bhuñjantassa pānīyena vā vidhūpanena vā upatiṭṭheyyā’’ti vuttasikkhāpadaṃ, ‘‘naccaṃ vā gītaṃ vā vāditaṃ vā dassanāya gaccheyyā’’ti vuttasikkhāpadañca. Ito paraṃ pāḷiṃ virajjhitvā likhanti. Yathā pana atthaṃ vaṇṇayissāma; evamettha anukkamo veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nhānamattharaṇaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0150" /><hi rend="bold">seyyā</hi>ti ‘‘naggā nahāyeyya, ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭeyyuṃ, ekamañce tuvaṭṭeyyu’’nti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Antoraṭṭhe tathā bahī</hi>ti ‘‘antoraṭṭhe sāsaṅkasammate, tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate’’ti vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Antovassaṃ cittāgāra</hi>nti ‘‘antovassaṃ cārikaṃ pakkameyya, rājāgāraṃ vā cittāgāraṃ vā…pe… pokkharaṇiṃ vā dassanāya gaccheyyā’’ti ca vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Āsandiṃ suttakantanā</hi>ti ‘‘āsandiṃ vā pallaṅkaṃ vā paribhuñjeyya, suttaṃ kanteyyā’’ti vuttasikkhāpadadvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Veyyāvaccaṃ sahatthā cā</hi>ti ‘‘gihiveyyāvaccaṃ kareyya, agārikassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā dadeyyā’’ti vuttasikkhāpadadvayaṃ. <hi rend="bold">Abhikkhukāvāsena cā</hi>ti ‘‘abhikkhuke āvāse vassaṃ vaseyyā’’ti idametaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Chattaṃ yānañca saṅghāṇi</hi>nti ‘‘chattupāhanaṃ dhāreyya, yānena yāyeyya, saṅghāṇiṃ dhāreyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Alaṅkāragandhavāsita</hi>nti ‘‘itthālaṅkāraṃ dhāreyya, gandhacuṇṇakena nahāyeyya, vāsitakena piññākena nahāyeyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Bhikkhunī</hi>tiādinā ‘‘bhikkhuniyā ummaddāpeyyā’’tiādīni cattāri sikkhāpadāni vuttāni. <hi rend="bold">Asaṅkaccikā āpattī</hi>ti ‘‘asaṅkaccikā <pb ed="M" n="0.0149" /> gāmaṃ paviseyya pācittiya’’nti evaṃ vuttaāpatti ca. <hi rend="bold">Cattārīsā catuttarī</hi>ti <pb ed="P" n="7.1313" /> etāni sabbānipi catucattālīsa sikkhāpadāni vuttāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāyena na vācācittena, kāyacittena na vācato</hi>ti kāyena ceva kāyacittena ca samuṭṭhahanti; na vācācittena na vācatoti attho. <hi rend="bold">Dvisamuṭṭhānikā sabbe, samā eḷakalomikā</hi>ti idaṃ uttānatthameva.</p>

<p rend="subhead">Padasodhammasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="264"><hi rend="paranum">264</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Padaññatra asammatā</hi>ti ‘‘padaso dhammaṃ, mātugāmassa uttarichappañcavācāhi dhammaṃ deseyya, aññatra viññunā purisaviggahena, asammato bhikkhuniyo ovadeyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Tathā atthaṅgatena cā</hi>ti ‘‘atthaṅgate sūriye ovadeyyā’’ti idametaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Tiracchānavijjā dve</hi>ti ‘‘tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇeyya, vāceyyā’’ti evaṃ vuttasikkhāpadadvayaṃ <pb ed="V" n="0.0151" />. <hi rend="bold">Anokāso ca pucchanā</hi>ti ‘‘anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ puccheyyā’’ti idametaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">Addhānasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="265"><hi rend="paranum">265</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Addhānanāvaṃ paṇīta</hi>nti ‘‘bhikkhuniyā saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjeyya, ekaṃ nāvaṃ abhiruheyya, paṇītabhojanāni agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjeyyā’’ti vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Mātugāmena saṃhare</hi>ti mātugāmena saddhiṃ saṃvidhāya gamanañca ‘‘sambādhe lomaṃ saṃharāpeyyā’’ti vuttasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Dhaññaṃ nimantitā cevā</hi>ti ‘‘dhaññaṃ viññāpetvā vā’’ti ca ‘‘nimantitā vā pavāritā vā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā’’ti vuttasikkhāpadañca. <hi rend="bold">Aṭṭha cā</hi>ti bhikkhunīnaṃ vuttā aṭṭha pāṭidesanīyā vā.</p>

<p rend="subhead">Theyyasatthasamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="266"><hi rend="paranum">266</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Theyyasatthaṃ upassutī</hi>ti theyyasatthena saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggagamanañca upassutitiṭṭhanañca. <hi rend="bold">Sūpaviññāpanena cā</hi>ti idaṃ sūpodanaviññattiṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Rattichannañca okāsa</hi>nti ‘‘rattandhakāre appadīpe, paṭicchanne <pb ed="M" n="0.0150" /> okāse, ajjhokāse purisena saddhi’’nti evaṃ vuttasikkhāpadattayaṃ. <hi rend="bold">Byūhena sattamā</hi>ti idaṃ tadanantarameva ‘‘rathikāya vā byūhe vā siṅghāṭake vā purisena saddhi’’nti āgatasikkhāpadaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="subhead">Dhammadesanāsamuṭṭhānavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="267"><hi rend="paranum">267</hi><hi rend="dot">.</hi> Dhammadesanāsamuṭṭhānāni ekādasa <pb ed="P" n="7.1314" /> uttānāneva. Evaṃ tāva sambhinnasamuṭṭhānaṃ veditabbaṃ. Niyatasamuṭṭhānaṃ pana tividhaṃ, taṃ ekekasseva sikkhāpadassa hoti, taṃ visuṃyeva dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘bhūtaṃ kāyena jāyatī’’</hi>tiādi vuttaṃ, taṃ uttānameva. <hi rend="bold">Nettidhammānulomika</hi>nti vinayapāḷidhammassa anulomanti.</p>

<p rend="centre">Samuṭṭhānasīsavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>