<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Sedamocanagāthā</p>

<p rend="subhead">Avippavāsapañhāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="479"><hi rend="paranum">479</hi><hi rend="dot">.</hi> Sedamocanagāthāsu <pb ed="M" n="2.0312" /><hi rend="bold">akappiyasambhogo</hi>ti anupasampannehi saddhiṃ kātuṃ paṭikkhitto uposathādisaṃvāso eva vutto. <hi rend="bold">Pañhā mesā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ma</hi>-kāro padasandhikaro. <hi rend="bold">Esā</hi>ti ca liṅgavipallāsavasena vuttaṃ, pañho esoti attho. <hi rend="bold">Pañha</hi>-saddo vā dviliṅgo daṭṭhabbo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘esā pañhā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Garubhaṇḍaṃ sandhāyā</hi>ti garubhaṇḍena garubhaṇḍaparivattanaṃ sandhāya. <hi rend="bold">Dasā</hi>ti dasa avandiyapuggale. <hi rend="bold">Ekādase</hi>ti abhabbapuggale. <hi rend="bold">Sikkhāya asādhāraṇo</hi>ti khurabhaṇḍaṃ dhāretuṃ anuññātasikkhāpadena bhikkhūhi asādhāraṇasikkhāpadoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubbhakkhake na vadāmī</hi>ti akkhato uddhaṃ sīse ṭhitamukhamaggepi pārājikaṃ sandhāya na vadāmi. <hi rend="bold">Adhonābhi</hi>nti nābhito heṭṭhā ṭhitavaccapassāvamaggepi vivajjiya aññasmiṃ sarīrappadese methunadhammapaccayā kathaṃ pārājiko siyāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chejjavatthu</hi>nti pārājikaṃ.</p>

<p rend="centre">Avippavāsapañhāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Pārājikādipañhāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="480"><hi rend="paranum">480</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dussakuṭiādīnī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0296" /><hi rend="bold">ādi</hi>-saddena acchataratipupaṭṭādīhi, tiṇapaṇṇādīhi ca paṭicchannakuṭiyo saṅgaṇhāti. Tādisāya hi kuṭiyā bahi ṭhatvā anto ṭhitāya itthiyā magge dussādinā santhataṃ katvā pavesentopi pārājiko siyā. <hi rend="bold">Liṅgaparivattaṃ sandhāya vuttā</hi>ti liṅge parivatte paṭiggahaṇassa vijahanato puna appaṭiggahetvā paribhuñjanāpattiṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">bhikkhū siyā vīsatiyā samāgatā</hi>ti vīsatiyā saṅkhātāya bhikkhū samāgatā, etena sabbakammārahataṃ saṅghassa dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nivattho</hi>ti <pb ed="M" n="2.0313" /> gāthāya antaravāsakena nivattho uttarāsaṅgena diguṇaṃ katvā pārutasaṅghāṭiyo. Iti tāni tīṇipi cīvarāni kāye gatāneva bhikkhuniyā bindumattaṃ kāḷakaṃ udakena dhovitamatte nissaggiyāni hontīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Itthiṃ hane</hi>ti gāthāya na mātubhūtaṃ itthiṃ haneyya, na pitubhūtaṃ purisaṃ haneyya. <hi rend="bold">Anariya</hi>nti tañca anarahantameva haneyya, etena arahantaghātakopi na hotīti dasseti. <hi rend="bold">Anantaraṃ phuse</hi>ti ānantariyaṃ phusatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="481"><hi rend="paranum">481</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suppatiṭṭhita-nigrodhasadisa</hi>nti yojanavitthataṃ rukkhaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sattarasakesū</hi>ti bhikkhunīnaṃ paññattasattarasasaṅghādisesesu.</p>

<p rend="centre">Pārājikādipañhāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>