<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">6. Macchamaṃsavinicchayakathā</p>

<p rend="bodytext" n="38"><hi rend="paranum">38</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ <pb ed="M" n="1.0078" /> kulasaṅgahavinicchayaṃ kathetvā idāni macchamaṃsavinicchayaṃ kathetuṃ <hi rend="bold">‘‘macchamaṃsesu panā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha thale ṭhapitamatte marati, kevaṭṭādīhi vā māriyatīti maccho. Macchassa idanti macchaṃ, masiyate āmasiyateti maṃsaṃ, macchañca maṃsañca <hi rend="bold">macchamaṃsāni,</hi> tesu. Macchamaṃsesu pana vinicchayo evaṃ veditabboti yojanā. <hi rend="bold">Macchaggahaṇenā</hi>ti ettha niddhāraṇaṃ na kātabbaṃ. <hi rend="bold">Pana</hi>-saddo pakkhantarattho, divāseyyādīsu vinicchayato aparo macchamaṃsesu vinicchayo veditabboti attho. Gayhate anenāti gahaṇaṃ. Kiṃ taṃ? Saddo, macchaiti gahaṇaṃ macchaggahaṇaṃ, tena <hi rend="bold">macchaggahaṇena,</hi> macchasaddenāti attho. <hi rend="bold">Maṃsesu pana…pe… akappiyānī</hi>ti ettha manussamaṃsaṃ samānajātimaṃsato paṭikkhittaṃ. Hatthiassānaṃ maṃsāni rājaṅgato, sunakhaahīnaṃ jegucchabhāvato, sesānaṃ vāḷamigattā bhikkhūnaṃ paribandhavimocanatthaṃ paṭikkhittanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tikoṭiparisuddha</hi>nti diṭṭhasutaparisaṅkitasaṅkhātāhi tīhi koṭīhi tīhi ākārehi tīhi kāraṇehi parisuddhaṃ, vimuttanti attho. Tattha adiṭṭhaasutāni cakkhuviññāṇasotaviññāṇānaṃ anārammaṇabhāvato jānitabbāni. Aparisaṅkitaṃ pana kathaṃ jānitabbanti āha <hi rend="bold">‘‘aparisaṅkitaṃ panā’’</hi>tiādi, tīṇi parisaṅkitāni ñatvā tesaṃ paṭipakkhavasena aparisaṅkitaṃ jānitabbanti attho. Idāni tāni tīṇi parisaṅkitāni ca evaṃ parisaṅkite sati bhikkhūhi kattabbavidhiñca tena vidhinā aparisaṅkite sati kattabbabhāvañca vitthārato dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘katha’’</hi>ntiādimāha <pb ed="V" n="1.0063" />. Tattha disvā parisaṅkitaṃ <hi rend="bold">diṭṭhaparisaṅkitaṃ</hi> nāma. Sutvā parisaṅkitaṃ <hi rend="bold">sutaparisaṅkitaṃ</hi> nāma. Adisvā asutvā takkena anumānena parisaṅkitaṃ <hi rend="bold">tadubhayavinimuttaparisaṅkitaṃ</hi> nāma. Taṃ tividhampi parisaṅkitasāmaññena ekā koṭi <pb ed="M" n="1.0079" /> hoti, tato vimuttaṃ <hi rend="bold">aparisaṅkitaṃ</hi> nāma. Evaṃ adiṭṭhaṃ asutaṃ aparisaṅkitaṃ macchamaṃsaṃ tikoṭiparisuddhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jālaṃ</hi> macchabandhanaṃ. <hi rend="bold">Vāgurā</hi> migabandhinī. <hi rend="bold">Kappatī</hi>ti yadi tesaṃ vacanena saṅkā nivattati, vaṭṭati, na taṃ vacanaṃ lesakappaṃ kātuṃ vaṭṭati. Teneva vakkhati ‘‘yattha ca nibbematiko hoti, taṃ sabbaṃ kappatī’’ti. <hi rend="bold">Pavattamaṃsa</hi>nti āpaṇādīsu pavattaṃ vikkāyikaṃ vā matamaṃsaṃ vā. <hi rend="bold">Maṅgalādīna</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena āhunapāhunādike saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Bhikkhūnaṃyeva atthāya akata</hi>nti ettha aṭṭhānappayutto <hi rend="bold">eva</hi>-saddo, bhikkhūnaṃ atthāya akatamevāti sambandhitabbaṃ, tasmā bhikkhūnañca maṅgalādīnañcāti missetvā katampi na vattatīti veditabbaṃ. Keci pana ‘‘yathāṭhitavasena avadhāraṇaṃ gahetvā vaṭṭatī’’ti vadanti, taṃ na sundaraṃ. <hi rend="bold">Yattha ca nibbematiko hotī</hi>ti bhikkhūnaṃ atthāya katepi sabbena sabbaṃ parisaṅkitābhāvamāha.</p>

<p rend="bodytext" n="39"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi> Tamevatthaṃ āvikātuṃ <hi rend="bold">‘‘sace panā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Itaresaṃ vaṭṭatī</hi>ti ajānantānaṃ vaṭṭati, jānatovettha āpatti hotīti. <hi rend="bold">Teyevā</hi>ti ye uddissa kataṃ, teyeva. Uddissa katamaṃsaparibhogato akappiyamaṃsaparibhoge visesaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘akappiyamaṃsaṃ panā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Purimasmiṃ sacittakāpatti, itarasmiṃ acittakā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘akappiyamaṃsaṃ ajānitvā bhuñjantassapi āpattiyevā’’</hi>ti. ‘‘Paribhogakāle pucchitvā paribhuñjissāmīti vā gahetvā pucchitvāva paribhuñjitabba’’nti (vi. saṅga. aṭṭha. 39) vacanato akappiyamaṃsaṃ ajānitvā paṭiggaṇhantassa paṭiggahaṇe anāpatti siddhā. Ajānitvā <pb ed="M" n="1.0080" /> paribhuñjantasseva hi āpatti vuttā. <hi rend="bold">Vattanti vadantī</hi>ti iminā āpatti natthīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Iti vinayasaṅgahasaṃvaṇṇanābhūte vinayālaṅkāre</p>

<p rend="centre">Macchamaṃsavinicchayakathālaṅkāro nāma</p>

<p rend="centre">Chaṭṭho paricchedo.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>