<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">5. Pāṭidesanīyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgo)</p>

<p rend="subhead">1. Paṭhamapāṭidesanīyasikkhāpadaṃ</p>

<p rend="centre">Ime kho panāyyāyo aṭṭha pāṭidesanīyā</p>

<p rend="centre">Dhammā uddesaṃ āgacchanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1228"><hi rend="paranum">1228</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="T" n="0.0258" /><pb ed="M" n="0.0463" /><pb ed="P" n="4.0346" /><pb ed="V" n="0.0480" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo sappiṃ viññāpetvā bhuñjanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo sappiṃ viññāpetvā bhuñjissanti! Kassa sampannaṃ na manāpaṃ, kassa sāduṃ na ruccatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo sappiṃ viññāpetvā bhuñjissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā, bhikkhuniyo sappiṃ viññāpetvā bhuñjantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo sappiṃ viññāpetvā bhuñjissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Yā pana bhikkhunī sappiṃ viññāpetvā bhuñjeyya, paṭidesetabbaṃ tāya bhikkhuniyā – ‘gārayhaṃ, ayye, dhammaṃ āpajjiṃ asappāyaṃ pāṭidesanīyaṃ, taṃ paṭidesemī’’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Evañcidaṃ bhagavatā <pb ed="T" n="0.0259" /> bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1229"><hi rend="paranum">1229</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="V" n="0.0481" /> kho pana samayena bhikkhuniyo gilānā honti. Gilānapucchikā bhikkhuniyo gilānā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘kacci, ayye, khamanīyaṃ, kacci yāpanīya’’nti? ‘‘Pubbe mayaṃ, ayye, sappiṃ viññāpetvā bhuñjāma, <pb ed="M" n="0.0464" /> tena no phāsu hoti; idāni pana ‘‘bhagavatā paṭikkhitta’’nti kukkuccāyantā na viññāpema, tena no na phāsu hotī’’ti…pe… bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… anujānāmi, bhikkhave, gilānāya bhikkhuniyā sappiṃ viññāpetvā bhuñjituṃ <pb ed="P" n="4.0347" />. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</p>

<p rend="bodytext" n="1230"><hi rend="paranum">1230</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yā pana bhikkhunī agilānā sappiṃ viññāpetvā bhuñjeyya, paṭidesetabbaṃ tāya bhikkhuniyā – ‘gārayhaṃ, ayye, dhammaṃ āpajjiṃ asappāyaṃ pāṭidesanīyaṃ taṃ paṭidesemī’’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1231"><hi rend="paranum">1231</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā panā</hi>ti yā yādisā…pe… <hi rend="bold">bhikkhunī</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Agilānā</hi> nāma yassā vinā sappinā phāsu hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gilānā</hi> nāma yassā vinā sappinā na phāsu hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sappi</hi> nāma gosappi vā ajikāsappi vā mahiṃsasappi vā. Yesaṃ maṃsaṃ kappati tesaṃ sappi.</p>

<p rend="bodytext">Agilānā attano atthāya viññāpeti, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena ‘‘bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre <pb ed="T" n="0.0260" /> āpatti pāṭidesanīyassa.</p>

<p rend="bodytext" n="1232"><hi rend="paranum">1232</hi><hi rend="dot">.</hi> Agilānā agilānasaññā sappiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa. Agilānā vematikā sappiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa. Agilānā gilānasaññā sappiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa.</p>

<p rend="bodytext">Gilānā <pb ed="V" n="0.0482" /> agilānasaññā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā gilānasaññā, anāpatti.</p>

<p rend="bodytext" n="1233"><hi rend="paranum">1233</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="M" n="0.0465" /> gilānāya, gilānā hutvā viññāpetvā agilānā bhuñjati, gilānāya sesakaṃ bhuñjati, ñātakānaṃ pavāritānaṃ, aññassatthāya, attano dhanena, ummattikāya, ādikammikāyāti.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapāṭidesanīyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyādipāṭidesanīyasikkhāpadāni</p>

<p rend="bodytext" n="1234"><hi rend="paranum">1234</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo telaṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… madhuṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… phāṇitaṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… macchaṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… maṃsaṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… khīraṃ viññāpetvā bhuñjanti…pe… dadhiṃ viññāpetvā bhuñjanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dadhiṃ viññāpetvā bhuñjissanti! Kassa sampannaṃ na manāpaṃ, kassa sāduṃ <pb ed="T" n="0.0261" /> na ruccatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo dadhiṃ viññāpetvā bhuñjissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo dadhiṃ viññāpetvā bhuñjantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo dadhiṃ viññāpetvā bhuñjissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Yā pana bhikkhunī dadhiṃ viññāpetvā bhuñjeyya, paṭidesetabbaṃ tāya bhikkhuniyā – ‘gārayhaṃ, ayye, dhammaṃ āpajjiṃ asappāyaṃ pāṭidesanīyaṃ, taṃ paṭidesemī’’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1235"><hi rend="paranum">1235</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena <pb ed="V" n="0.0483" /> kho pana samayena bhikkhuniyo gilānā honti. Gilānapucchikā bhikkhuniyo gilānā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘kacci, ayye, khamanīyaṃ, kacci yāpanīya’’nti? ‘‘Pubbe mayaṃ, ayye, dadhiṃ viññāpetvā bhuñjimhā, <pb ed="M" n="0.0466" /> tena no phāsu hoti, idāni pana ‘‘bhagavatā paṭikkhitta’’nti kukkuccāyantā na viññāpema, tena no na phāsu hotī’’ti…pe… bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… anujānāmi, bhikkhave, gilānāya bhikkhuniyā dadhiṃ viññāpetvā bhuñjituṃ. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</p>

<p rend="bodytext" n="1236"><hi rend="paranum">1236</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yā pana bhikkhunī agilānā (telaṃ…pe… madhuṃ…pe… phāṇitaṃ…pe… macchaṃ…pe… maṃsaṃ…pe… khīraṃ…pe…) dadhiṃ <pb ed="T" n="0.0262" /> viññāpetvā bhuñjeyya</hi><pb ed="P" n="4.0348" /><hi rend="bold">, paṭidesetabbaṃ tāya bhikkhuniyā – ‘gārayhaṃ, ayye, dhammaṃ āpajjiṃ asappāyaṃ pāṭidesanīyaṃ, taṃ paṭidesemī’’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1237"><hi rend="paranum">1237</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā panā</hi>ti yā yādisā…pe… <hi rend="bold">bhikkhunī</hi>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Agilānā</hi> nāma yassā vinā dadhinā phāsu hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gilānā</hi> nāma yassā vinā dadhinā na phāsu hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Telaṃ</hi> nāma tilatelaṃ sāsapatelaṃ madhukatelaṃ eraṇḍatelaṃ vasātelaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Madhu</hi> nāma makkhikāmadhu. <hi rend="bold">Phāṇitaṃ</hi> nāma ucchumhā nibbattaṃ. <hi rend="bold">Maccho</hi> nāma odako vuccati. <hi rend="bold">Maṃsaṃ</hi> nāma yesaṃ maṃsaṃ kappati tesaṃ maṃsaṃ. <hi rend="bold">Khīraṃ</hi> nāma gokhīraṃ vā ajikākhīraṃ vā mahiṃsakhīraṃ vā yesaṃ maṃsaṃ kappati tesaṃ khīraṃ. <hi rend="bold">Dadhi</hi> nāma tesaññeva dadhi.</p>

<p rend="bodytext">Agilānā attano atthāya viññāpeti, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena bhuñjissāmīti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pāṭidesanīyassa.</p>

<p rend="bodytext" n="1238"><hi rend="paranum">1238</hi><hi rend="dot">.</hi> Agilānā agilānasaññā dadhiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa <pb ed="V" n="0.0484" />. Agilānā vematikā dadhiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa. Agilānā gilānasaññā dadhiṃ viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa.</p>

<p rend="bodytext">Gilānā <pb ed="M" n="0.0467" /> agilānasaññā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā gilānasaññā anāpatti.</p>

<p rend="bodytext" n="1239"><hi rend="paranum">1239</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpatti <pb ed="T" n="0.0263" /> gilānāya, gilānā hutvā viññāpetvā agilānā bhuñjati, gilānāya sesakaṃ bhuñjati, ñātakānaṃ pavāritānaṃ, aññassatthāya, attano dhanena, ummattikāya, ādikammikāyāti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamapāṭidesanīyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Uddiṭṭhā kho, ayyāyo, aṭṭha pāṭidesanīyā dhammā. Tatthāyyāyo pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Dutiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Tatiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Parisuddhetthāyyāyo, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmīti.</p>

<p rend="centre">Bhikkhunivibhaṅge pāṭidesanīyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>