<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Sedamocanagāthā</p>

<p rend="subhead">Avippavāsādipañhavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="479"><hi rend="paranum">479</hi><hi rend="dot">.</hi> Sedamocanagāthāsu <pb ed="M" n="3.0491" /><hi rend="bold">tahi</hi>nti tasmiṃ puggale. ‘‘Akappiyasambhogo nāma methunadhammādī’’ti <hi rend="bold">gaṇṭhipadesu</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Esā pañhā kusalehi cintitā</hi>ti liṅgavipallāsavasenetaṃ vuttaṃ, eso pañho kusalehi cintitoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasā</hi>ti avandiye dasa. <hi rend="bold">Ekādasā</hi>ti paṇḍakādayo ekādasa. <hi rend="bold">Ubbhakkhake na vadāmī</hi>ti iminā mukhe methunadhammābhāvaṃ dīpeti. <hi rend="bold">Adhonābhiṃ vivajjiyā</hi>ti iminā vaccamaggapassāvamaggesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gāmantarapariyāpannaṃ nadīpāraṃ okkantabhikkhuniṃ sandhāyā</hi>ti ettha nadī bhikkhuniyā gāmapariyāpannā, paratīraṃ gāmantarapariyāpannaṃ. Tattha paratīre paṭhamaleḍḍupātappamāṇo gāmūpacāro nadīpariyantena paricchinno, tasmā paratīre ratanamattampi araññaṃ natthi, paratīrañca tiṇādīhi paṭicchannattā dassanūpacāravirahitaṃ karoti. Tattha attano gāme āpatti natthi, paratīre pana paṭhamaleḍḍupātasaṅkhāte gāmūpacāreyeva pādaṃ ṭhapeti. Antare <hi rend="bold">abhidhamme</hi> vuttanayena araññabhūtaṃ sakagāmaṃ atikkamati nāma, tasmā gaṇamhā ohīyanā nāma hotīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhikkhūnaṃ santike ekatoupasampannā</hi> nāma mahāpajāpatipamukhā pañcasatasākiniyo bhikkhuniyo. Mahāpajāpatipi hi ānandattherena dinnaovādassa paṭiggahitattā bhikkhūnaṃ santike upasampannā nāma.</p>

<p rend="subhead">Pārājikādipañhavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="480"><hi rend="paranum">480</hi><hi rend="dot">.</hi> Saha <pb ed="V" n="3.0450" /> dussena methunavītikkamassa sakkuṇeyyatāya <hi rend="bold">‘‘dussakuṭiādīni sandhāyā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Liṅgaparivattaṃ sandhāya vuttā</hi>ti ‘‘liṅgaparivatte sati paṭiggahaṇassa vijahanato sāmaṃ gahetvā bhuñjituṃ na vaṭṭatī’’ti liṅgaparivattanaṃ sandhāya vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="481"><hi rend="paranum">481</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suppatiṭṭhitanigrodhasadisa</hi>nti yojanadviyojanādiparamaṃ mahānigrodhaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Sedamocanagāthāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>