<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Kathinabhedaṃ</p>

<p rend="subhead">Kathinaatthatādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="404"><hi rend="paranum">404</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathine <pb ed="M" n="2.0303" /><hi rend="bold">anāgatavasenā</hi>ti udakāharaṇādipayoge uppanne pacchā dhovanādipubbakaraṇassa uppattito tappayogassa anāgatavaseneva anantarapaccayo. Paccayattañcassa kāriyabhūtassa yasmā nipphādetabbataṃ nissāya paccayā pavattā, na vinā tena, tasmā tena pariyāyena vuttaṃ, na sabhāvato sabbattha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘payogassa hī’’</hi>tiādi. Tattha payogassa sattavidhampi pubbakaraṇaṃ paccayo hotīti sambandho. Kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘yasmā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Pubbakaraṇassatthāyā</hi>ti pubbakaraṇassa nipphādanatthāya. <hi rend="bold">Purejātapaccaye</hi>ti purejātapaccayassa <pb ed="V" n="2.0287" /> visaye. <hi rend="bold">Esā</hi>ti payogo. Dhovanādidhammesu ekampi attano purejātapaccayabhūtaṃ dhammaṃ na labhati, attano uppattito purejātassa pubbakaraṇassa abhāvāti attho. <hi rend="bold">Labhatī</hi>ti pacchājātapaccayaṃ pubbakaraṇaṃ labhati, pacchājātapaccayo hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo</hi>ti ettha pubbakaraṇassāti vā payogassāti vā aññassa kassaci paccayuppannassa aparāmaṭṭhattā pannarasa dhammā sayaṃ aññamaññasahajātapaccayena paccayoti evamattho gahetabbo, tehi saha uppajjanakassa aññassa abhāvā. Evaṃ upari sabbattha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sahajātapaccayaṃ panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Mātikā ca palibodhā cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddena pañcānisaṃsāni gahitānīti daṭṭhabbaṃ. Evaṃ <hi rend="bold">mātikānañca palibodhānañcā</hi>ti etthāpi. Tehipi attho anantarameva mātikādīhi saha jāyanti. Teneva ‘‘pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo’’ti vuttā. <hi rend="bold">Āsā</hi>ti cīvarāsā. <hi rend="bold">Vatthū</hi>ti āsāya nimittabhūtaṃ anuppannacīvaraṃ. ‘‘Dassāma karissāmā’’ti hi dāyakehi paṭiññātacīvaraṃ nissāya anantaraṃ uppajjamānā cīvarāsā anantarapaccayādibhāvena vuttā. <hi rend="bold">Āsānañca anāsānañcā</hi>ti labbhamānakacīvare uppajjanakacīvarāsānañceva alabbhamāne cīvare uppajjanakaanāsānañca, āsānaṃ, tabbigamānañcāti attho. Khaṇe khaṇe uppattibhedaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘āsāna’’</hi>nti bahuvacanaṃ kataṃ, āsāya <pb ed="M" n="2.0304" />, anāsāya cāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘āsā ca anāsā cā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kathinaatthatādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Pubbakaraṇanidānādivibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="406-7"><hi rend="paranum">406-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cha cīvarānī</hi>ti khomādīsu chasu aññataraṃ sandhāya vuttaṃ. Sabbasaṅgāhikavasena pana <hi rend="bold">‘‘cīvarānī’’</hi>ti bahuvacanaṃ kataṃ. Pāḷiyaṃ panettha <hi rend="bold">vatthu, āsā ca anāsā cā</hi>tiādīsu atthate kathine ānisaṃsavasena uppajjanakapaccāsācīvaraṃ ‘‘vatthū’’ti vuttaṃ. Kathinacīvaraṃ hetupaccaya-saddehi vuttanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="408"><hi rend="paranum">408</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccuddhāro tīhi dhammehī</hi>tiādi kathinatthāratthāya ticīvarato aññaṃ vassikasāṭikādiṃ paccuddharituṃ, adhiṭṭhahitvā attharituñca na vaṭṭatīti dassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Vacībhedenā’’</hi>ti etena kevalaṃ kāyena kathinatthāro na ruhatīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Pubbakaraṇanidānādivibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Kathinādijānitabbavibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="412"><hi rend="paranum">412</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yesu</hi><pb ed="V" n="2.0288" /><hi rend="bold">rūpādidhammesū</hi>ti ‘‘purimavassaṃvutthā bhikkhū, pañcahi anūno saṅgho, cīvaramāso, dhammena samena samuppannaṃ cīvara’’nti evamādīsu yesu rūpārūpadhammesu. <hi rend="bold">Satī</hi>ti santesu. <hi rend="bold">Missībhāvo</hi>ti saṃsaggatā samūhapaññattimattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na paramatthato eko dhammo atthī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="416"><hi rend="paranum">416</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekato uppajjantī</hi>ti kathinuddhārena saha uppajjamānārahā hontīti attho. Kathinatthārato hi pabhuti sabbe kathinuddhārā taṃ taṃ kāraṇantaramāgamma uppajjanti, tasmā sabbe <hi rend="bold">ekuppādā</hi> nāma jātā. Tesu antarubbhārasahubbhārā dve eva taṃ vihāraṃ anatthatakathinavihārasadisaṃ karontā sayaṃ sakalena kathinatthārena saha nirujjhanti uddhārabhāvaṃ pāpuṇanti <pb ed="M" n="2.0305" />. Avasesā pana taṃ taṃ pāṭipuggalikameva kathinatthāraṃ dvinnaṃ palibodhānaṃ upacchindanavasena nirodhentā sayaṃ uddhārabhāvaṃ pāpuṇanti, na sakalaṃ kathinatthāraṃ. Kathinuddhārānañca <hi rend="bold">nirodho</hi> nāma taṃ taṃ kāraṇamāgamma uddhārabhāvappatti, evañca uppatti nāma kathinuddhāro eva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sabbepi atthārena saddhiṃ ekato uppajjantī’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">purimā dve</hi>ti ‘‘ekuppādā ekanirodhā’’ti pāḷiyaṃ paṭhamaṃ vuttā antarubbhārasahubbhārā dve. <hi rend="bold">Tesū</hi>ti pakkamanantikādīsu. <hi rend="bold">Uddhārabhāvaṃ pattesū</hi>ti uddhārabhāvappattisaṅkhātanirodhaṃ pattesūti attho. <hi rend="bold">Atthāro tiṭṭhatī</hi>ti katacīvaraṃ ādāya pakkantādipuggalaṃ ṭhapetvā tadavasesānaṃ palibodhasabbhāvato kathinatthāro tiṭṭhati.</p>

<p rend="centre">Kathinādijānitabbavibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paññattivaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="title">Saṅgahavaggo</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>