<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">10. Kosambakakkhandhako</p>

<p rend="subhead">Kosambakavivādakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="451"><hi rend="paranum">451</hi><hi rend="dot">.</hi> Kosambakakkhandhake <pb ed="M" n="2.0207" /><pb ed="V" n="2.0195" /><hi rend="bold">sace hoti, desessāmī</hi>ti vinayadharassa vacanena āpattidiṭṭhiṃ paṭilabhitvā evamāha. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘so tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hotī’’ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Natthi āpattī</hi>ti udakassa ṭhapanabhāvaṃ ajānitvā vā ṭhapitaṃ chaḍḍetvā vissaritvā vā gamane asañcicca asatiyā anāpattipakkhopi sambhavatīti vinayadharo tattha anāpattidiṭṭhiṃ paṭilabhitvā evamāha. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘aññe bhikkhū tassa āpattiyā anāpattidiṭṭhino hontī’’ti vuttaṃ. Parisāyapissa anāpattidiṭṭhiyā uppannattā ‘‘aññe’’ti bahuvacanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Anāpattidiṭṭhi ahosī</hi>ti suttantikattherassa vinaye apakataññutāya vinayadharassa vacanamattena so evamahosi, sā panassa āpatti eva udakāvasesassa ṭhapanabhāvaṃ ñatvā ṭhapitattā. Vatthumattajānane eva hi sekhiyā sacittakā, na paṇṇattivijānane. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hotī’’ti sabbattha āpatti icceva vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Āpattiṃ āpajjamāno’’</hi>ti idaṃ vinayadharatthero ‘‘tayā idaṃ udakaṃ ṭhapita’’nti attanā puṭṭhena suttantikattherena ‘‘āmāvuso’’ti vuttavacanaṃ saritvā paṇṇattiakovidatāya sañcicceva akāsīti āpattidiṭṭhi hutvāva avoca. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino hontī’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="453"><hi rend="paranum">453</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Na tāva bhinno’’</hi>ti idaṃ ukkhipanatadanuvattanamattena saṅgho bhinno nāma na hoti, taṃ nissāya pana ubhayapakkhikānaṃ pakkhaṃ pariyesitvā aññamaññaṃ kodhavasena kāyavacīkalahavaḍḍhaneneva hotīti imamatthaṃ sandhāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘so ca kho kalahavasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sambhamaatthavasenā</hi>ti turitatthavasena.</p>

<p rend="bodytext" n="454"><hi rend="paranum">454</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akāraṇe</hi>tiādi <pb ed="V" n="2.0196" /> anukkhipitvāva upāyena saññāpetvā hitesitāya āpattito mocetuṃ yuttaṭṭhāne kodhacittavasena viheṭhanatthāya katabhāvaṃ sandhāya vuttaṃ, na pana kammaṅgassa abhāvaṃ sandhāya. Teneva <pb ed="M" n="2.0208" /> pāḷiyaṃ ‘‘āpatti esā, bhikkhave, nesā anāpatti…pe… ukkhitto eso bhikkhū’’tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="455"><hi rend="paranum">455</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Adhammavādīnaṃ pakkhe nisinno’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇamattaṃ, dhammavādīnaṃ pakkhe nisīditvā adhammavādīnaṃ laddhiṃ gaṇhantopi dhammavādīnaṃ nānāsaṃvāsako hoti eva. <hi rend="bold">Kammaṃ kopetī</hi>ti taṃ vinā gaṇassa apūraṇapakkhaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Yattha vā tattha vā</hi>ti dhammavādīnaṃ pakkhe vā adhammavādīnaṃ pakkhe vāti attho. <hi rend="bold">Ime dhammavādinoti gaṇhātī</hi>ti taṃtaṃpakkhagate bhikkhū yāthāvato vā ayāthāvato vā ‘‘ime dhammavādino’’ti gaṇhāti, ayaṃ taṃtaṃpakkhagatānaṃ attānaṃ samānasaṃvāsakaṃ karoti.</p>

<p rend="bodytext" n="456"><hi rend="paranum">456</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upadaṃsentī</hi>ti pavattenti. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ettāvatā</hi>ti ‘‘ettakapadesaṃ muñcitvā nisinnā mayaṃ kodhacitte uppannepi aññamaññaṃ ananulomikaṃ kāyakammādiṃ pavattetuṃ na sakkhissāmā’’ti sallekkhetvā dūre nisīditabbanti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘upacāraṃ muñcitvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="457"><hi rend="paranum">457</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">bhaṇḍanajātā</hi>tiādīsu kalahassa pubbabhāgo <hi rend="bold">bhaṇḍanaṃ</hi> nāma. Hatthaparāmāsādi <hi rend="bold">kalaho</hi> nāma. Viruddhavādo <hi rend="bold">vivādo</hi> nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="458"><hi rend="paranum">458</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro</hi>ti ettha koso nāma suvaṇṇamaṇiādibhaṇḍāgārasāragabbho. Koṭṭhaṃ vuccati dhaññassa āvasanaṭṭhānaṃ, koṭṭhabhūtaṃ agāraṃ koṭṭhāgāraṃ, dhaññasaṅgahaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Abbhuyyāsī</hi>ti yuddhāya abhimukho nikkhamīti attho. <hi rend="bold">Ekasaṅghātampī</hi>ti ekayuddhampi. <hi rend="bold">Dhovana</hi>nti dhovanudakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="463"><hi rend="paranum">463</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pariyādinnarūpā</hi>ti kodhacittena pariggahitasabhāvā.</p>

<p rend="bodytext" n="464"><hi rend="paranum">464</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ na jānantī</hi>ti taṃ kalahaṃ na jānanti. <hi rend="bold">Ye upanayhantī</hi>ti yathāvuttaṃ kodhākāraṃ citte bandhanti. <hi rend="bold">Pākaṭaparissaye</hi>ti sīhādike. <hi rend="bold">Paṭicchannaparissaye</hi>ti rāgādike. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">natthi bāle</hi> 97 <hi rend="bold">sahāyatā</hi>ti bālaṃ nissāya sīlādiguṇasaṅkhātā sahāyatā natthi, na sakkā laddhunti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="466"><hi rend="paranum">466</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attakāmarūpā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0209" /> attano hitakāmayamānasabhāvā. <hi rend="bold">Anuruddhā</hi>ti ekasesanayena tiṇṇampi kulaputtānaṃ ālapanaṃ, teneva bahuvacananiddeso kato. <hi rend="bold">Khamanīyaṃ</hi> sarīraṃ <hi rend="bold">yāpanīyaṃ</hi> jīvitaṃ ‘‘kacci vo sarīrañca dhāretuṃ, jīvitañca yāpetuṃ sakkā’’ti pucchati. <hi rend="bold">Tagghā</hi>ti ekaṃsatthe nipāto, ekaṃsena mayaṃ bhanteti attho. <hi rend="bold">Yathā katha</hi>nti ettha <hi rend="bold">yathā</hi>ti nipātamattaṃ, <hi rend="bold">yathākatha</hi>nti vā eko nipāto kāraṇapucchanattho, kena pakārenāti attho. <hi rend="bold">Ekañca pana maññe citta</hi>nti ekassa cittavasena itaresampi pavattanato sabbesaṃ no ekaṃ viya cittanti attho. <hi rend="bold">Kacci pana vo anuruddhā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vo</hi>ti nipātamattaṃ, paccattavacanaṃ vā, kacci tumheti attho. <hi rend="bold">Amhāka</hi>nti niddhāraṇe sāmivacanaṃ, amhesu tīsu yo paṭhamaṃ paṭikkamatīti attho.</p>

<p rend="centre">Kosambakavivādakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Pālileyyakagamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="467"><hi rend="paranum">467</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena pālileyyaka</hi>nti paccatte upayogavacanaṃ, yattha pālileyyako gāmo, tattha avasarīti attho. <hi rend="bold">Daharapotakehī</hi>ti bhiṅkacchāpehi. ‘‘Ogāhi’’ntipi pāṭho, nahānapokkharaṇinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Udānagāthāyaṃ pana – rathaīsasadisadantassa nāgassa hatthino etaṃ vivekaninnaṃ cittaṃ nāgena buddhanāgassa vivekaninnacittena sameti. Kasmā? Yaṃ yasmā ekova ramati vane, tasmā evaṃ yojanā daṭṭhabbā.</p>

<p rend="centre">Pālileyyakagamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Aṭṭhārasavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="468"><hi rend="paranum">468</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yathā dhammo tathā tiṭṭhāhī</hi>ti yathā dhammo ca vinayo ca ṭhito, tathā tiṭṭha, dhammavādīpakkhe tiṭṭhāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="473"><hi rend="paranum">473</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yo</hi><pb ed="V" n="2.0198" /><hi rend="bold">paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā’’</hi>ti idaṃ sāmaggībhedassa akārake sandhāya vuttaṃ. Ye pana bhedakārakā viruddhā alajjino <pb ed="M" n="2.0210" />, tesaṃ paṭibāhituṃ vaṭṭati tesaṃ santakassapi senāsanassa vināsanavacanato. <hi rend="bold">‘‘Vivittaṃ katvāpi dātabba’’</hi>nti vuttattā pana yathāvuḍḍhaṃ varasenāsanaṃ adatvā vuḍḍhānampi asaññatānaṃ saññatehi vivittaṃ katvā dātabbanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="475"><hi rend="paranum">475</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammavācāya osāretvā</hi>ti ettha ukkhittassa bhikkhuno āpattiyāpannabhāvaṃ paṭijānitvā sammāvattanena ukkhepakānaṃ samuppannaosāraṇacchandassa pageva ñātattā paṭippassambhanakammavācāya ukkhittānuvattakā sayameva naṃ osāresunti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="476"><hi rend="paranum">476</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthato apagatā</hi>ti sāmaggīatthavirahitā, tucchabyañjanāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="477"><hi rend="paranum">477</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appaṭicchannācāro</hi>ti appaṭicchādetabbasundarācāro. <hi rend="bold">Anapagata</hi>nti kāraṇato anapetaṃ. Ādātabbato gahetabbato ādāyanti ācariyavādo vuttoti āha <hi rend="bold">‘‘ādāyaṃ attano ācariyavāda’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhahi dūtaṅgehī</hi>ti ‘‘sotā ca hoti sāvetā ca uggahetā ca dhāretā ca viññātā ca viññāpetā ca kusalo ca sahitāsahitassa no ca kalahakārako’’ti (a. ni. 8.16) evaṃ vuttehi aṭṭhahi dūtaṅgehi. Sesamettha, heṭṭhā ca sabbattha suviññeyyamevāti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhārasavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kosambakakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="centre">Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vimativinodaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Mahāvaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>