<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Sekhiyakaṇḍaṃ</p>

<p rend="subhead">1. Parimaṇḍalasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">‘‘Antaraghare’’ti <pb ed="M" n="0.0436" /><pb ed="V" n="0.0401" /> visesetvā na vuttattā <hi rend="bold">‘‘ārāmepi antaragharepi sabbatthā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Ārāmepī</hi>ti buddhūpaṭṭhānādikālaṃ sandhāya vuttaṃ. Yathā ‘‘tatrime cattāro pārājikā dhammā uddesaṃ āgacchantī’’tiādinā tattha tattha paricchedo kato, evametthāpi ‘‘tatrime pañcasattati sekhiyā dhammā uddesaṃ āgacchantī’’ti kasmā paricchedo na katoti āha <hi rend="bold">‘‘ettha cā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Vattakkhandhake vuttavattānipī</hi>ti āgantukāvāsikagamikānumodanabhattaggapiṇḍacārikāraññasenāsanajantāgharavaccakuṭiupajjhācariyasaddhivihārikaantevāsikavattāni. Idañca nidassanamattaṃ aññesampi khandhakavattānaṃ ettheva saṅgahassa icchitabbattā. Ayañhettha adhippāyo – sekhiyaggahaṇena cettha <hi rend="bold">vattakkhandhakā</hi>dīsu (cūḷava. 356 ādayo) āgatavattādīnampi gahaṇaṃ. Tepi hi sikkhitabbaṭṭhena <hi rend="bold">‘‘sekhiyā’’</hi>ti icchitā. Tasmā mātikāyaṃ pārājikādīnaṃ viya sekhiyānaṃ paricchedo na katoti. Na kevalaṃ <hi rend="bold">vattakkhandhakā</hi>dīsu (cūḷava. 356 ādayo) āgatavattādīnaṃ gahaṇatthamevāti āha <hi rend="bold">‘‘cārittavinayadassanatthañcā’’</hi>ti. Etthāpi <hi rend="bold">paricchedo na kato</hi>ti ānetvā yojetabbaṃ. Mātikāya ‘‘dukkaṭa’’nti avutte kathaṃ panettha dukkaṭanti veditabbanti āha <hi rend="bold">‘‘yo panā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhaṅgulamatta</hi>nti pakataṅgulena aṭṭhaṅgulamattaṃ. Yo pana sukkhajaṅgho vā mahāpiṇḍikamaṃso vā hoti, tassa sāruppatthāya aṭṭhaṅgulādhikampi otāretvā nivāsetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pāsanta</hi>nti pāsassa antaṃ, dasāmūlanti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aparimaṇḍalaṃ nivāsessāmī</hi>ti ‘‘purato vā pacchato vā olambetvā nivāsessāmī’’ti evaṃ <pb ed="V" n="0.0402" /><hi rend="bold">asañcicca</hi>. Kiñcāpi parimaṇḍalaṃ nivāsetuṃ ajānantassa anāpatti, tathāpi nivāsanavattaṃ sādhukaṃ uggahetabbameva. Sañcicca anuggahaṇañhi anādariyaṃ siyāti āha <hi rend="bold">‘‘apica nivāsanavattaṃ uggahetabba’’</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Parimaṇḍalasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">2. Dutiyaparimaṇḍalasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭikkhittaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0437" /><hi rend="bold">gihipāruta</hi>nti khuddakavatthukhandhake paṭikkhittaṃ gihipārutaṃ. Idāni ‘‘na, bhikkhave’’tiādinā (cūḷava. 280-281) saṅkhepena vuttamatthameva vitthāretvā dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tatthā’’</hi>tiādimāha. Yaṃ kiñci aññathā pārutanti sambandho. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā setapaṭapārutādi gihipārutaṃ nāma, tasmā. <hi rend="bold">Setapaṭā</hi>ti etasseva vivaraṇaṃ. <hi rend="bold">Aḍḍhapālakanigaṇṭhā</hi>ti aḍḍhaṃ pālentīti <hi rend="bold">aḍḍhapālakā,</hi> aḍḍhapālakā ca te nigaṇṭhā cāti <hi rend="bold">aḍḍhapālakanigaṇṭhā</hi>. Te hi upari ekameva setavatthaṃ upakacchake pavesetvā paridahanti, heṭṭhā naggāpi aḍḍhameva pālenti. <hi rend="bold">Paribbājakā</hi>ti gihibandhanaṃ pahāya pabbajjūpagatā. <hi rend="bold">Uraṃ vivaritvā</hi>ti hadayamajjhaṃ vivaritvā. <hi rend="bold">Akkhitārakāmatta</hi>nti akkhimattaṃ. <hi rend="bold">Ārāme vā</hi>ti buddhūpaṭṭhānādikālaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Antaraghare vā</hi>ti antare gharāni ettha, etassāti vā <hi rend="bold">‘‘antaraghara’’</hi>nti laddhanāme gāme.</p>

<p rend="centre">Dutiyaparimaṇḍalasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">3-4. Suppaṭicchannasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Suṭṭhu paṭicchanno</hi>ti jattumpi urampi avivaritvā paṭicchādetabbaṭṭhāne paṭicchādanena paṭicchanno, na sīsapāruto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘gaṇṭhikaṃ paṭimuñcitvā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">gaṇṭhikaṃ paṭimuñcitvā</hi>ti gaṇṭhikaṃ pāsake paṭimuñcitvā. <hi rend="bold">Antaraghare vā</hi>ti gocaragāme. Ekadivasampi vāsūpagatassa santikaṃ yathāsukhaṃ gantuṃ vaṭṭati, ko pana vādo catuppañcāhaṃ vāsamadhiṭṭhāya vasitabhikkhūnaṃ santikanti gaṇṭhipade likhitaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vāsūpagatassā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0403" /> rattivāsatthāya upagatassa rattibhāge vā divasabhāge vā kāyaṃ vivaritvā nisīdato anāpatti.</p>

<p rend="centre">Suppaṭicchannasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">5-6. Susaṃvutasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Susaṃvuto</hi>ti <pb ed="M" n="0.0438" /> susaṃyato. Yathā panettha susaṃvuto nāma hoti, taṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘hatthaṃ vā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Susaṃvutasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">7-8. Okkhittacakkhusikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Kittakena pana okkhittacakkhu hotīti āha <hi rend="bold">‘‘yugamattaṃ bhūmibhāgaṃ pekkhamāno’’</hi>ti. Yugayuttako hi danto ājāneyyo yugamattaṃ pekkhati, purato catuhatthappamāṇaṃ bhūmibhāgaṃ, imināpi ettakaṃ pekkhantena gantabbaṃ. Yo anādariyaṃ paṭicca taṃ taṃ disābhāgaṃ pāsādaṃ kūṭāgāraṃ vīthiṃ olokento gacchati, āpatti dukkaṭassa. <hi rend="bold">Hatthiassādiparissayābhāva</hi>nti parissayanaṭṭhena, abhibhavanaṭṭhena, viheṭhanaṭṭhena vā <hi rend="bold">parissayo,</hi> hatthiassādiyeva parissayo <hi rend="bold">hatthiassādiparissayo,</hi> tassābhāvaṃ, hatthiassādi upaddavābhāvanti attho. ‘‘Yathā ca ekasmiṃ ṭhāne ṭhatvā, evaṃ gacchantopi parissayābhāvaṃ oloketuṃ labhatiyeva, tathā gāme pūja’’nti (sārattha. ṭī. pācittiya 3.582) vadanti.</p>

<p rend="centre">Okkhittacakkhusikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">9-10. Ukkhittakāyasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antoindakhīlato paṭṭhāyā</hi>ti parikkhittassa gāmassa antoummārato paṭṭhāya, aparikkhittassa pana dutiyaleḍḍupātato paṭṭhāya na evaṃ gantabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Ukkhittakāyasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">11-12. Ujjagghikasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Hasanīyasmiṃ</hi><pb ed="V" n="0.0404" /><hi rend="bold">vatthusmi</hi>nti nimittatthe bhummaṃ, hasitabbavatthukāraṇāti attho.</p>

<p rend="centre">Ujjagghikasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">13-14. Uccasaddasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Kittāvatā <pb ed="M" n="0.0439" /> appasaddo hotīti āha <hi rend="bold">‘‘ayaṃ panetthā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Saddameva suṇātī</hi>ti aparibyattakkharaṃ saddamattameva suṇāti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kathaṃ na vavatthapetī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Uccasaddasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">15-20. Kāyappacālakādisikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">‘‘Kāyādīni paggahetvā’’ti etasseva vivaraṇaṃ <hi rend="bold">‘‘niccalāni ujukāni ṭhapetvā’’</hi>ti <hi rend="bold">gantabbañceva nisīditabbañcā</hi>ti samena iriyāpathena gantabbañceva nisīditabbañca. Kāyappacālakādiyuttaṃ chakkaṃ.</p>

<p rend="centre">Kāyappacālakādisikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">26. Pallatthikasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dussapallatthikāyā</hi>ti ettha āyogapallatthikāpi dussapallatthikāyeva.</p>

<p rend="centre">Pallatthikasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Chabbīsatisāruppasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">27. Sakkaccapaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Satiṃ</hi><pb ed="V" n="0.0405" /><hi rend="bold">upaṭṭhāpetvā</hi>ti chaḍḍetukāmo viya ahutvā piṇḍapāte satiṃ upaṭṭhāpetvā, ‘‘piṇḍapātaṃ gaṇhissāmī’’ti satiṃ upaṭṭhāpetvā.</p>

<p rend="centre">Sakkaccapaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">28. Pattasaññīpaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanibaddhasaññī</hi><pb ed="M" n="0.0440" /><hi rend="bold">hutvā</hi>ti piṇḍapātaṃ dente anādariyaṃ paṭicca tahaṃ tahaṃ anoloketvā patte ābhogasaññī hutvā.</p>

<p rend="centre">Pattasaññīpaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">29. Samasūpakapaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samasūpaka</hi>nti pamāṇayuttaṃ sūpavantaṃ katvā, bhāvanapuṃsakaniddeso cāyaṃ. Byañjanaṃ pana anādiyitvā atthamattameva dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘samasūpako nāmā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Sabbāpi sūpeyyabyañjanavikatī</hi>ti oloṇisākasūpeyyamacchamaṃsarasādikā sabbāpi sūpeyyabyañjanavikati.</p>

<p rend="centre">Samasūpakapaṭiggahaṇasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">30-32. Samatittikādisikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samatittika</hi>nti bhāvanapuṃsakaniddeso, samatittikaṃ katvāti attho. Evamaññesupi īdisesu ṭhānesu attho daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Samapuṇṇa</hi>nti (sārattha. ṭī. pācittiya 3.605) pattassa antomukhavaṭṭilekhāsamapuṇṇaṃ. <hi rend="bold">Samabharita</hi>nti etthāpi eseva nayo. Tañca kho adhiṭṭhānupagapattasseva, netarassa. Tenāha <hi rend="bold">‘‘adhiṭṭhānupagapattassā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Racita</hi>nti kataṃ, pakkhittaṃ pūritanti attho. <hi rend="bold">Yaṃ kiñci yāvakālika</hi>nti yāgubhattaphalāphalādiṃ yaṃ kiñci āmisajātikaṃ. <hi rend="bold">Yattha katthacīti</hi> adhiṭṭhānupago vā hotu, anadhiṭṭhānupago vā yattha katthaci patte <pb ed="V" n="0.0406" />. <hi rend="bold">Thūpīkatānī</hi>ti thūpaṃ viya katāni, adhiṭṭhānupagassa pattassa antomukhavaṭṭilekhaṃ atikkamitvā katānīti attho. Idañca ‘‘yāmakālikādīnī’’ti imassa vasena vuttaṃ, ‘‘yāvakālika’’nti imassa pana vasena vacanabyattayaṃ katvā ‘‘thūpīkatampi vaṭṭatī’’ti yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Pi</hi>-saddena athūpīkatāni vaṭṭantīti ettha kathāva natthīti dasseti. <hi rend="bold">Heṭṭhā orohatī</hi>ti samantā okāsasabbhāvato cāliyamānaṃ heṭṭhā bhassati <pb ed="M" n="0.0441" />. <hi rend="bold">Takkolavaṭaṃsakādayo</hi>ti ettha matthake ṭhapitatakkolameva vaṭaṃsakasadisattā takkolavaṭaṃsakaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>saddena pupphavaṭaṃsakakaṭukaphalādivaṭaṃsakānaṃ (pāci. aṭṭha. 605) gahaṇaṃ, na taṃ thūpīkataṃ nāma hoti pāṭekkaṃ bhājanattā paṇṇādīnaṃ.</p>

<p rend="centre">Samatittikādisikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">33-34. Sapadānasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sapadāna</hi>nti (sārattha. ṭī. pācittiya 3.608) ettha <hi rend="bold">dānaṃ</hi> vuccati avakhaṇḍanaṃ, apetaṃ dānato <hi rend="bold">apadānaṃ,</hi> anavakhaṇḍanti attho, saha apadānena <hi rend="bold">sapadānaṃ,</hi> avakhaṇḍanavirahitaṃ, anupaṭipāṭiyāti vuttaṃ hoti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tattha tattha odhiṃ akatvā anupaṭipāṭiyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Sapadānasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">36. Odanappaṭicchādanasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Māghātasamayādīsū</hi>ti ettha yasmiṃ samaye ‘‘pāṇo na hantabbo’’ti rājāno bheriṃ carāpenti, ayaṃ <hi rend="bold">māghātasamayo</hi> nāma. <hi rend="bold">Byañjanaṃ paṭicchādetvā dentī</hi>ti byañjanaṃ channaṃ katvā denti.</p>

<p rend="centre">Odanappaṭicchādanasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">37. Sūpodanaviññattisikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekādasame</hi>ti sūpodanaviññattiyaṃ. Ettha pana yassa mukhe pakkhipitvā vippaṭisāre uppanne <pb ed="V" n="0.0407" /> puna uggiritukāmassāpi sace sahasā pavisati, ayaṃ <hi rend="bold">asañcicca paribhuñjati</hi> nāma. Yo pana viññattampi aviññattampi ekasmiṃ ṭhāne ṭhitaṃ sahasā anupadhāretvā gahetvā bhuñjati, ayaṃ <hi rend="bold">asatiyā bhuñjati</hi> nāma.</p>

<p rend="centre">Sūpodanaviññattisikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">38. Ujjhānasaññīsikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Ujjhāyati <pb ed="M" n="0.0442" /> etenāti <hi rend="bold">ujjhānaṃ,</hi> cittaṃ, tasmiṃ saññā <hi rend="bold">ujjhānasaññā</hi>ti āha <hi rend="bold">‘‘ujjhānasaññī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Olokentassā</hi>ti paresaṃ pattaṃ olokentassa.</p>

<p rend="centre">Ujjhānasaññīsikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">39. Kabaḷasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">‘‘Mayūraṇḍaṃ atimahanta’’nti vacanato mayūraṇḍappamāṇopi kabaḷo na vaṭṭati. Keci pana ‘‘mayūraṇḍato mahantova na vaṭṭati, na mayūraṇḍappamāṇo’’tipi vadanti, taṃ na gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Kukkuṭaṇḍaṃ atikhuddaka</hi>nti etthāpi eseva nayo, gilānassa pana atikhuddakaṃ kabaḷaṃ karotopi anāpatti.</p>

<p rend="centre">Kabaḷasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">41-42. Anāhaṭasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sakalaṃ hattha</hi>nti sakalā aṅguliyo. <hi rend="bold">Hattha</hi>saddo cettha tadekadesesu aṅgulīsu daṭṭhabbo ‘‘hatthamuddā’’tiādīsu viya. Evañca katvā sabbaggahaṇaṃ samatthitaṃ hoti. Aññathā sakalaṃ hatthaṃ mukhe pavesetumasakkuṇeyyattā sabbaggahaṇamasamatthitameva siyā. Samudāye pavattassa ca vohārassa avayavepi pavattanato ekaṅgulimpi tato ekadesampi mukhe pakkhipituṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Anāhaṭasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">43. Sakabaḷasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tattake</hi><pb ed="V" n="0.0408" /><hi rend="bold">sati vaṭṭatī</hi>ti tattake mukhamhi sati kathetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Sakabaḷasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">50-51. Capucapukārakasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Capu</hi><pb ed="M" n="0.0443" /><hi rend="bold">capū’’ti evaṃ saddaṃ katvā</hi>ti ‘‘capu capū’’ti evaṃ anukaraṇasaddaṃ katvā. <hi rend="bold">‘‘Pañcavīsatimepi eseva nayo’’</hi>ti iminā <hi rend="bold">‘‘surusurukāraka</hi>nti ‘surū surū’ti evaṃ saddaṃ katvā’’ti imamatthamatidisati.</p>

<p rend="centre">Capucapukārakasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tiṃsabhojanappaṭisaṃyuttasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">57. Chattapāṇisikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yaṃ kiñci chatta</hi>nti setacchattakilañjacchattapaṇṇacchattesu yaṃ kiñci chattaṃ. Yampi tatthajātakadaṇḍakena kataṃ ekapaṇṇacchattaṃ hoti, tampi chattameva. <hi rend="bold">Yattha katthaci sarīrāvayave</hi>ti aṃsaūruādike yattha katthaci sarīrāvayaveti.</p>

<p rend="centre">Chattapāṇisikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">60. Āvudhapāṇisikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbāpi dhanuvikatī</hi>ti cāpakodaṇḍādibhedā sabbāpi dhanuvikati. <hi rend="bold">Cāpo</hi>ti (sārattha. ṭī. pācittiya 3.637) majjhe vaṅkā kājadaṇḍasadisā dhanuvikati. <hi rend="bold">Kodaṇḍo</hi>ti vaṭṭaladaṇḍā dhanuvikati. <hi rend="bold">Paṭimukka</hi>nti pavesitaṃ laggitaṃ. <hi rend="bold">Yāva na gaṇhātī</hi>ti yāva hatthena na gaṇhāti, ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Tāva vaṭṭatī</hi>ti tāva dhammaṃ desetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Āvudhapāṇisikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">61-62. Pādukasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kevalaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0409" /><hi rend="bold">akkantassā</hi>ti kevalaṃ pādukaṃ akkamitvā ṭhitassa. <hi rend="bold">Paṭimukkassā</hi>ti paṭimuñcitvā ṭhitassa. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pavesetvā ṭhānavasenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Pādukasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">63. Yānasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yānagatassā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0444" /> ‘‘yānaṃ nāma vayhaṃ, ratho, sakaṭaṃ, sandhamānikā, sivikā, pāṭaṅkī’’ti (pāci. 640, 1187) vuttaṃ yānaṃ upādāya antamaso hatthasaṅghāṭamhi gatassa. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sacepi dvīhi janehī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Vayhādike</hi>ti ettha vayhanti upari maṇḍapasadisaṃ padaracchadanaṃ, sabbapāliguṇṭhimaṃ vā chādetvā kataṃ sakaṭavisesaṃ ‘‘vayha’’nti vadanti. <hi rend="bold">Ādi</hi>saddena rathādīnaṃ gahaṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Yānasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">75. Udakeuccārasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pakiṇṇaka</hi>nti vomissakanayaṃ. <hi rend="bold">Sacittaka</hi>nti (sārattha. ṭī. pācittiya 3.576) vatthuvijānanacittena, paṇṇattivijānanacittena ca sacittakaṃ. ‘‘Anādariyaṃ paṭiccā’’ti (pāci. 654) vuttattā yasmā anādariyavaseneva āpajjitabbato idaṃ sabbaṃ kevalaṃ akusalameva, tañca pakatiyā vajjaṃ, sañcicca vītikkamanañca domanassikasseva hoti, tasmā <hi rend="bold">‘‘lokavajjaṃ akusalacittaṃ dukkhavedana’’</hi>nti vuttaṃ. Sesesupi eseva nayo.</p>

<p rend="centre">Ekūnavīsatidhammadesanāpaṭisaṃyuttasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti kaṅkhāvitaraṇiyā pātimokkhavaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Vinayatthamañjūsāyaṃ līnatthappakāsaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Sekhiyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhikaraṇasamathavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gaṇanaparicchedo</hi>ti <pb ed="V" n="0.0410" /> saṅkhyāparicchedo. Adhikarīyanti etthāti <hi rend="bold">adhikaraṇāni</hi>. Ke adhikarīyanti? Samathā. Kathaṃ adhikarīyanti? Samanavasena. Tasmā te tesaṃ samanavasena pavattantīti āha <hi rend="bold">‘‘adhikaraṇāni samentī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Uppannānaṃ uppannāna</hi>nti uṭṭhitānaṃ uṭṭhitānaṃ. Kiñcāpi <pb ed="M" n="0.0445" /> adhikaraṇaṭṭhena ekavidhaṃ, tathāpi vatthuvasena nānā hotīti ‘‘adhikaraṇāna’’nti bahuvacanaṃ kataṃ. Idāni tassa nānāttaṃ dassetvā vivarituṃ <hi rend="bold">‘‘vivādādhikaraṇa’’</hi>ntiādimāha. Vivādoyeva adhikaraṇaṃ <hi rend="bold">vivādādhikaraṇaṃ</hi>. Esa nayo sesesupi. <hi rend="bold">Samathattha</hi>nti samanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Adhikaraṇassa sammukhā vinayanato <hi rend="bold">sammukhāvinayo</hi>. Dabbamallaputtattherasadisassa sativepullappattassa khīṇāsavasseva dātabbo vinayo <hi rend="bold">sativinayo</hi>. Sammūḷhassa gaggabhikkhusadisassa ummattakassa dātabbo vinayo <hi rend="bold">amūḷhavinayo</hi>. Paṭiññātena karaṇabhūtena karaṇaṃ <hi rend="bold">paṭiññātakaraṇaṃ</hi>. Atha vā paṭiññāte āpannabhāvādike karaṇaṃ kiriyā, ‘‘āyatiṃ saṃvareyyāsī’’ti parivāsadānādivasena ca pavattaṃ vacīkammaṃ paṭiññātakaraṇaṃ. Yassā kiriyāya dhammavādino bahutarā, esā <hi rend="bold">yebhuyyasikā</hi> nāma. Yo pāpussannatāya <hi rend="bold">pāpiyo,</hi> puggalo, tassa upavāḷabhikkhusadisassa kattabbato <hi rend="bold">tassapāpiyasikā,</hi> aluttasamāsoyaṃ. Tiṇavatthārakasadisattā <hi rend="bold">tiṇavatthārako</hi>. Yathā (cūḷava. aṭṭha. 212) hi gūthaṃ vā muttaṃ vā ghaṭṭiyamānaṃ duggandhatāya bādhati, tiṇehi avattharitvā suppaṭicchāditassa panassa gandho na bādhati, evameva yaṃ adhikaraṇaṃ mūlānumūlaṃ gantvā vūpasamiyamānaṃ kakkhaḷattāya vāḷattāya bhedāya saṃvattati, taṃ iminā kammena vūpasantaṃ gūthaṃ viya tiṇavatthārakena paṭicchannaṃ suvūpasantaṃ hoti. Tena vuttaṃ ‘‘tiṇavatthārakasadisattā tiṇavatthārako’’ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatrā</hi>ti tesu sattasu adhikaraṇasamathesu. <hi rend="bold">‘‘Aṭṭhārasahi vatthūhī’’</hi>ti lakkhaṇavacanametaṃ ‘‘yadi me byādhikā bhaveyyuṃ, dātabbamidamosadha’’ntiādinā (saṃ. ni. ṭī. 2.3.39-42) viya. Tasmā tesu aññatarena vivadantā aṭṭhārasahi vatthūhi vivadantīti vuccati. <hi rend="bold">Vivādo</hi>ti vipaccanīkavādo. <hi rend="bold">Upavadanā</hi>ti akkoso. <hi rend="bold">Codanā</hi>ti anuyogo. <hi rend="bold">Dve</hi>ti thullaccayadubbhāsitāpattiyo <pb ed="V" n="0.0411" /> dve. <hi rend="bold">Catunnaṃ kammānaṃ karaṇa</hi>nti catunnaṃ kammānaṃ antare yassa kassaci kammassa karaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ adhikaraṇāni dassetvā idāni tesu idaṃ adhikaraṇaṃ ettakehi samathehi sammatīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘tatthā’’</hi>tiādi vuttaṃ. Yasmiṃ vihāre uppannaṃ <pb ed="M" n="0.0446" />, tasmiṃyeva vā sammatīti sambandho. Evaṃ sesesupi. Tattha <hi rend="bold">yasmiṃ vihāre uppanna</hi>nti ‘‘yasmiṃ vihāre mayhaṃ iminā patto gahito, cīvaraṃ gahita’’ntiādinā (pari. aṭṭha. 341) nayena pattacīvarādīnaṃ atthāya vivādādhikaraṇaṃ uppannaṃ hoti. <hi rend="bold">Tasmiṃyeva vā sammatī</hi>ti tasmiṃ vihāreyeva āvāsikehi sannipatitvā ‘‘alaṃ, āvuso’’ti atthapaccatthike saññāpetvā pāḷimuttakavinicchayeneva vūpasamentehi sammati. Sace pana taṃ adhikaraṇaṃ nevāsikā vūpasametuṃ na sakkonti, athañño vinayadharo āgantvā ‘‘kiṃ, āvuso, imasmiṃ vihāre uposatho vā pavāraṇā vā ṭhitā’’ti pucchati, tehi ca tasmiṃ kāraṇe kathite taṃ adhikaraṇaṃ khandhakato ca parivārato ca suttena vinicchinitvā vūpasameti. Evampi etasmiṃyeva sammatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññattha vūpasametuṃ gacchantānaṃ antarāmagge vā sammatī</hi>ti ‘‘na mayaṃ etassa vinicchaye tiṭṭhāma, nāyaṃ vinaye kusalo, amukasmiṃ nāma gāme vinayadharā therā vasanti, tattha gantvā vinicchinissāmā’’ti gacchantānaṃ antarāmagge vā kāraṇaṃ sallakkhetvā aññamaññaṃ saññāpentehi, aññehi vā te bhikkhū nijjhāpentehi sammati. Na heva kho pana aññamaññasaññattiyā vā sabhāgabhikkhunijjhāpanena vā vūpasantaṃ hoti, apica kho paṭipathaṃ āgacchanto eko vinayadharo disvā ‘‘katthāvuso, gacchathā’’ti pucchitvā ‘‘amukaṃ nāma gāmaṃ iminā nāma karaṇenā’’ti vutte ‘‘alaṃ, āvuso, kiṃ tattha gatenā’’ti tattheva dhammena vinayena taṃ adhikaraṇaṃ vūpasameti. Evampi antarāmagge vūpasammati nāma.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yattha gantvā saṅghassa niyyātitaṃ, tattha saṅghena vā</hi>ti sace pana ‘‘alaṃ, āvuso, kiṃ tattha gatenā’’ti vuccamānāpi ‘‘mayaṃ tattheva gantvā vinicchayaṃ pāpessāmā’’ti (pari. aṭṭha. 341) vinayadharassa vacanaṃ anādiyitvā yattha gantvā sabhāgabhikkhusaṅghassa adhikaraṇaṃ niyyātitaṃ, tattha saṅghena ‘‘alaṃ, āvuso, saṅghasannipātaṃ nāma garuka’’nti tattheva nisīditvā vinicchitaṃ sammati. Na heva kho pana sabhāgabhikkhūnaṃ saññattiyā vūpasantaṃ hoti, apica kho saṅghaṃ sannipātetvā ārocitaṃ saṅghamajjhe vinayadharā vūpasamenti. Evampi tattha saṅghena vinicchitaṃ sammati nāma.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubbāhikāya</hi><pb ed="M" n="0.0447" /><pb ed="V" n="0.0412" /><hi rend="bold">sammatapuggalehi vā vinicchita</hi>nti apaloketvā vā khandhake vuttāya vā ñattidutiyakammavācāya sammatehi puggalehi visuṃ vā nisīditvā, tassāyeva vā parisāya ‘‘aññena na kiñci kathetabba’’nti (cūḷava. aṭṭha. 231) sāvetvā vinicchitaṃ. <hi rend="bold">Aya</hi>nti ayaṃ yathāvuttā catubbidhā sammukhatā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kārakasaṅghassā</hi>ti vūpasametuṃ sannipatitassa kārakasaṅghassa. <hi rend="bold">Saṅghasāmaggivasena sammukhībhāvo</hi>ti ‘‘yāvatikā bhikkhū kammappattā, te āgatā honti, chandārahānaṃ chando āhaṭo hoti, sammukhībhūtā na paṭikkosantī’’ti (cūḷava. 228) evaṃ vuttasaṅghasāmaggivasena sammukhībhāvo, etena yathā tathā padhānakārakapuggalānaṃ sammukhatāmattaṃ saṅghasammukhatā nāma na hotīti dasseti. <hi rend="bold">Bhūtatā</hi>ti tacchatā. Saccapariyāyo hi idha <hi rend="bold">dhamma</hi>saddo ‘‘dhammavādī’’tiādīsu (dī. ni. 1.9, 194) viya. Vineti etenāti <hi rend="bold">vinayo,</hi> tassa tassa adhikaraṇassa vūpasamanāya bhagavatā vuttavidhi, tassa vinayassa sammukhatā <hi rend="bold">vinayasammukhatā</hi>. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yathā taṃ…pe… vinayasammukhatā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Yenā</hi>ti yena puggalena. <hi rend="bold">Atthapaccatthikāna</hi>nti (sārattha. ṭī. cūḷavagga 3.228) vivādavatthusaṅkhāte atthe paccatthikānaṃ. <hi rend="bold">Saṅghasammukhatā parihāyati</hi> sammatapuggaleheva vūpasamanato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na</hi>nti vivādādhikaraṇaṃ. <hi rend="bold">Pañcaṅgasamannāgata</hi>nti (cūḷava. 234) ‘‘na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati, gahitāgahitaṃ jānātī’’ti vuttehi pañcahaṅgehi samannāgataṃ. <hi rend="bold">Gūḷhakavivaṭakasakaṇṇajappakesu tīsu salākaggāhesū</hi>ti ‘‘anujānāmi, bhikkhave, tesaṃ bhikkhūnaṃ saññattiyā tayo salākaggāhake gūḷhakaṃ, vivaṭakaṃ, sakaṇṇajappaka’’nti (cūḷava. 235) <hi rend="bold">samathakkhandhake</hi> vuttesu tīsu salākaggāhesu. <hi rend="bold">Salākaṃ gāhetvā</hi>ti dhammavādīnañca adhammavādīnañca salākāyo nimittasaññaṃ āropetvā cīvarabhoge katvā samathakkhandhake vuttanayena gāhāpetvā. Evañhi tattha <hi rend="bold">vuttaṃ</hi> –</p>

<p rend="indent">‘‘Kathañca, bhikkhave, gūḷhako salākaggāho hoti? Tena salākaggāhāpakena bhikkhunā salākāyo vaṇṇāvaṇṇāyo katvā ekameko bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo <pb ed="M" n="0.0448" /> ‘ayaṃ evaṃvādissa salākā, ayaṃ evaṃvādissa salākā, yaṃ icchasi, taṃ gaṇhāhī’ti. Gahite vattabbo ‘mā ca kassaci dassehī’ti. Sace jānāti ‘adhammavādī bahutarā’ti, ‘duggaho’ti paccukkaḍḍhitabbaṃ. Sace jānāti ‘dhammavādī bahutarā’ti <pb ed="V" n="0.0413" />, ‘suggaho’ti sāvetabbaṃ. Evaṃ kho, bhikkhave, gūḷhako salākaggāho hoti.</p>

<p rend="indent">‘‘Kathañca, bhikkhave, vivaṭako salākaggāho hoti? Sace jānāti ‘dhammavādī bahutarā’ti, vissaṭṭheneva vivaṭena gāhetabbo. Evaṃ kho, bhikkhave, vivaṭako salākaggāho hoti.</p>

<p rend="indent">‘‘Kathañca, bhikkhave, sakaṇṇajappako salākaggāho hoti? Tena salākaggāhāpakena bhikkhunā ekamekassa bhikkhuno upakaṇṇake ārocetabbaṃ ‘ayaṃ evaṃvādissa salākā, ayaṃ evavādissa salākā, yaṃ icchasi, taṃ gaṇhāhī’ti. Gahite vattabbo ‘mā ca kassaci ārocehī’ti. Sace jānāti ‘adhammavādī bahutarā’ti, ‘duggaho’ti paccukkaḍḍhitabbaṃ. Sace jānāti ‘dhammavādī bahutarā’ti, ‘suggaho’ti sāvetabbaṃ. Evaṃ kho, bhikkhave, sakaṇṇajappako salākaggāho hotī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Ettha ca alajjussannāya (cūḷava. aṭṭha. 235) parisāya gūḷhako salākaggāho kātabbo, lajjussannāya vivaṭako, bālussannāya sakaṇṇajappakoti veditabbo. <hi rend="bold">Dhammavādīnaṃ yebhuyyatāyā</hi>ti dhammavādīnaṃ ekenapi adhikatāya, ko pana vādo dvīhi tīhi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Catūhi samathehi sammatī’’</hi>ti idaṃ sabbasaṅgāhakavasena vuttaṃ, tattha pana dvīhi eva vūpasamanaṃ daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Evaṃ vinicchita</hi>nti sace āpatti natthi, ubho khamāpetvā, atha atthi, āpattiṃ dassetvā ropanavasena vinicchitaṃ. Paṭikammaṃ pana āpattādhikaraṇasamathe parato āgamissatīti. Na samaṇasāruppaṃ <hi rend="bold">assāmaṇakaṃ,</hi> samaṇehi akattabbaṃ, tasmiṃ. <hi rend="bold">Ajjhācāre</hi> vītikkame sati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārājikasāmantena</hi><pb ed="M" n="0.0449" /><hi rend="bold">vā</hi>ti dukkaṭena vā thullaccayena vā. Methunadhamme hi pārājikasāmantā nāma dukkaṭaṃ hoti, adinnādānādīsu thullaccayaṃ. <hi rend="bold">Paṭicarato</hi>ti paṭicchādentassa. <hi rend="bold">Acchinnamūlo bhavissatī</hi>ti pārājikaṃ anāpanno bhavissati, sīlavā bhavissatīti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Sammā vattitvā</hi>ti vattaṃ pūretvā. <hi rend="bold">Osāraṇaṃ labhissatī</hi>ti kammappaṭippassaddhiṃ labhissati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassā</hi>ti <pb ed="V" n="0.0414" /> āpattādhikaraṇassa. <hi rend="bold">Sammukhāvinayeneva vūpasamo natthi</hi> paṭiññāya, tathārūpāya khantiyā vā vinā avūpasamanato. Yā pana paṭiññāti sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Etthā</hi>ti āpattidesanāyaṃ. <hi rend="bold">Siyā</hi>ti avassaṃ. <hi rend="bold">Kakkhaḷattāya vāḷattāyā</hi>ti kakkhaḷabhāvāya ceva vāḷabhāvāya ca. <hi rend="bold">Thullavajja</hi>nti pārājikañceva saṅghādisesañca. <hi rend="bold">Gihippaṭisaṃyutta</hi>nti gihīnaṃ hīnena khuṃsanavambhanadhammikappaṭissavesu āpannaṃ āpattiṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathānurūpa</hi>nti ‘‘dvīhi samathehi, tīhi, catūhi, ekenā’’ti evaṃ vuttanayeneva yathānurūpaṃ. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti imasmiṃ samathādhikāre. <hi rend="bold">Vinicchayanayo</hi>ti vinicchayanayamattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘vitthāro panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Assā</hi>ti vitthārassa. <hi rend="bold">Samantapāsādikāyaṃ vutto</hi>ti samantapāsādikāya nāma vinayaṭṭhakathāyaṃ vutto. Tasmā tattha vuttanayeneva veditabboti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ettaka</hi>nti etaṃparamaṃ, na ito bhiyyo.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇasamathavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti kaṅkhāvitaraṇiyā pātimokkhavaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Vinayatthamañjūsāyaṃ līnatthappakāsaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Bhikkhupātimokkhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>