<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Antarapeyyālaṃ</p>

<p rend="subhead">Katipucchāvāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="271"><hi rend="paranum">271</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kati</hi><pb ed="M" n="2.0275" /><hi rend="bold">āpattiyo</hi>ti pārājikādīsu pañcasu āpattīsu methunādinnādānādiantogadhabhedaṃ apekkhitvā jātivasena ekattaṃ āropetvā pucchā katā. <hi rend="bold">Kati āpattikkhandhā</hi>ti antogadhabhedaṃ apekkhitvā paccekaṃ rāsaṭṭhenāti ettakamevettha bhedo. <hi rend="bold">Vinītāniyeva</hi><pb ed="V" n="2.0261" /><hi rend="bold">vinītavatthūnī</hi>ti āpattito viramaṇāni eva avippaṭisārapāmojjādidhammānaṃ kāraṇattā vatthūnīti vinītavatthūni, tāni ettha atthato viratiādianavajjadhammā eva. <hi rend="bold">Veraṃ maṇatī</hi>ti verahetuttā ‘‘vera’’nti laddhanāmaṃ rāgādiakusalapakkhaṃ vināseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammassavanaggaṃ bhinditvā gacchatī</hi>ti bahūsu ekato nisīditvā dhammaṃ suṇantesu taṃ dhammassavanasamāgamaṃ kopetvā uṭṭhāya gacchati. <hi rend="bold">Anādarovā</hi>ti tussitabbaṭṭhāne tuṭṭhiṃ, saṃvijitabbaṭṭhāne saṃvegañca apavedento eva. <hi rend="bold">Kāyapāgabbhiya</hi>nti unnativasena pavattanakāyānācāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="274"><hi rend="paranum">274</hi><hi rend="dot">.</hi> Mettāya sambhūtaṃ <hi rend="bold">mettaṃ,</hi> kāyakammaṃ. <hi rend="bold">Ubhayehipī</hi>ti navakehi, therehi ca. <hi rend="bold">Piyaṃ karotī</hi>ti taṃ puggalaṃ pemaṭṭhānaṃ karoti, kesanti āha <hi rend="bold">‘‘sabrahmacārīna’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext">Puggalaṃ paṭivibhajitvā bhuñjatīti pakatena sambandho. Tameva puggalapaṭivibhāgaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘asukassā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhujissabhāvakaraṇato</hi>ti taṇhādāsabyato mocetvā samathavipassanāsu serivihāritākaraṇatoti attho. <hi rend="bold">Niyyātī</hi>ti pavattati. Sammādukkhakkhayāya saṃvattatīti attho.</p>

<p rend="centre">Katipucchāvāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Chaāpattisamuṭṭhānavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="276"><hi rend="paranum">276</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭhamena āpattisamuṭṭhānenā</hi>ti kevalaṃ kāyena. Pārājikāpattiyā ekantasacittakasamuṭṭhānattā <hi rend="bold">‘‘na hīti vattabba’’</hi>nti vuttaṃ. Saṅghādisesādīnaṃ <pb ed="M" n="2.0276" /> dukkaṭapariyosānānaṃ pañcannaṃ acittakānampi sambhavato <hi rend="bold">‘‘siyā’’</hi>ti vuttaṃ, āpajjanaṃ siyā bhaveyyāti attho. Hīnukkaṭṭhehi jātiādīhi omasane eva dubbhāsitassa paññattattā sā ekantavācācittasamuṭṭhānā evāti.</p>

<p rend="bodytext">Dutiyasamuṭṭhānanaye vācāya eva samāpajjitabbapāṭidesanīyassa abhāvā <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tatiye <pb ed="V" n="2.0262" /> pana vosāsamānarūpaṃ bhikkhuniṃ kāyavācāhi anapasādanapaccayā pāṭidesanīyasambhavato <hi rend="bold">‘‘siyā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Omasane pācittiyassa adinnādānasamuṭṭhānattepi tappaccayā paññattassa dubbhāsitassa pañcameneva samuppattīti dassetuṃ catutthavāre <hi rend="bold">‘‘dubbhāsitaṃ āpajjeyyāti na hīti vattabba’’</hi>nti vatvā pañcamavāre <hi rend="bold">‘‘siyāti vattabba’’</hi>nti vuttaṃ. Kāyavikāreneva omasantassa panettha dubbhāsitabhāvepi kāyakīḷābhāvābhāvato dukkaṭamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Chaṭṭhavāre pana vijjamānopi kāyo dubbhāsitassa aṅgaṃ na hoti, pañcamasamuṭṭhāne eva chaṭṭhampi pavisatīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>ti paṭikkhittaṃ, na pana tattha sabbathā dubbhāsitena anāpattīti dassetuṃ. Na hi davakamyatāya kāyavācāhi omasantassa dubbhāsitāpatti na sambhavati. Yañhi pañcameneva samāpajjati, taṃ chaṭṭhenapi samāpajjati eva dhammadesanāpatti viyāti gahetabbaṃ. Sesaṃ samuṭṭhānavāre suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Chaāpattisamuṭṭhānavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Katāpattivāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="277"><hi rend="paranum">277</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye pana kativāre paṭhamasamuṭṭhānena āpajjitabbānaṃ āpattīnaṃ lahudassanasukhatthaṃ kuṭikārādīni eva samuddhaṭāni, na aññesaṃ abhāvā, sañcarittādīnampi vijjamānattā. Evaṃ dutiyasamuṭṭhānādīsupi. <hi rend="bold">‘‘Kappiyasaññī’’</hi>ti iminā acittakattaṃ dasseti. <hi rend="bold">‘‘Kuṭiṃ karotī’’</hi>ti iminā vacīpayogābhāvaṃ. Ubhayenāpi kevalaṃ kāyeneva dukkaṭādīnaṃ sambhavaṃ dasseti. Evaṃ uparipi yathānurūpaṃ kātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ekena</hi><pb ed="M" n="2.0277" /><hi rend="bold">samuṭṭhānena samuṭṭhahantī’’</hi>ti idaṃ idha visesetvā dassitānaṃ kāyatova samuṭṭhitānaṃ vasena vuttaṃ, avisesato pana tā āpattiyo itarasamuṭṭhānehipi yathārahaṃ samuṭṭhahanti eva. Evaṃ uparipi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Tiṇavatthārakena cā’’</hi>ti idaṃ saṅghādisesavajjitānaṃ catunnaṃ āpattīnaṃ vasena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="279"><hi rend="paranum">279</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃvidahitvā</hi><pb ed="V" n="2.0263" /><hi rend="bold">kuṭiṃ karotī</hi>ti vācāya saṃvidahati, sayañca kāyena karotīti attho.</p>

<p rend="centre">Katāpattivāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Āpattisamuṭṭhānagāthāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="283"><hi rend="paranum">283</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiyo pana gāthāvāro dutiyavārena vuttamevatthaṃ saṅgahetvā dassetuṃ vutto. Tattha kāyova kāyikoti vattabbe vacanavipallāsena <hi rend="bold">‘‘kāyikā’’</hi>ti vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tena samuṭṭhitā’’</hi>ti, kāyo samuṭṭhānaṃ akkhātoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vivekadassinā</hi>ti sabbasaṅkhatavivittattā, tato vivittahetuttā ca nīvaraṇavivekañca nibbānañca dassanasīlena. <hi rend="bold">Vibhaṅgakovidā</hi>ti ubhatovibhaṅgakusalāti ālapanaṃ. Idha panevaṃ añño pucchanto nāma natthi, <hi rend="bold">upālitthero</hi> sayameva atthaṃ pākaṭaṃ kātuṃ pucchāvisajjanañca akāsīti iminā nayena sabbattha attho veditabbo.</p>

<p rend="centre">Āpattisamuṭṭhānagāthāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Vipattipaccayavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="284"><hi rend="paranum">284</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe pana vipattipaccayavāre <hi rend="bold">sīlavipattipaccayā</hi>ti sīlavipattipaacchādanapaccayā.</p>

<p rend="bodytext" n="286"><hi rend="paranum">286</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Diṭṭhivipattipaccayā</hi>ti diṭṭhivipattiyā appaṭinissajjanapaccayā.</p>

<p rend="bodytext" n="287"><hi rend="paranum">287</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ājīvavipattipaccayā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0278" /> ettha āgamma jīvanti etenāti ājīvo, catupaccayo, sova micchāpattiyā vipannattā vipattīti <hi rend="bold">ājīvavipatti,</hi> tassā ājīvavipattiyā hetu, taduppādanataparibhoganimittanti attho.</p>

<p rend="centre">Vipattipaccayavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Adhikaraṇapaccayavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="V" n="2.0264" /> adhikaraṇapaccayavāre <hi rend="bold">kiccādhikaraṇapaccayā</hi>ti apalokanavacanañattikammavācāsaṅkhatakammavācāpaccayā. <hi rend="bold">Pañcā</hi>ti ettha adhammikakatikādiṃ apaloketvā karontānaṃ animittanti attho. Pañcame adhikaraṇapaccayavāre kiccādhikaraṇapaccayā apalokanāvasāne dukkaṭaṃ, adhippāyādinā ñattikammādiṃ karontānaṃ thullaccayādi ca saṅgayhatīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Avasesā āpattiyo</hi>ti sotāpattiphalasamāpattiādayo. <hi rend="bold">‘‘Natthaññā āpattiyo’’</hi>ti idaṃ vipattiādibhāginiyo sāvajjāpattiyo sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇapaccayavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>