<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Pārājikakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1965"><hi rend="paranum">1965</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chandaso</hi>ti methunasevanarāgapaṭisaṃyuttena chandena. Etena ‘‘chande pana asati balakkārena padhaṃsitāya anāpattī’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. methunadhammasikkhāpadavaṇṇanā) <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi> sūcitā hoti. Sā samaṇī pārājikā nāma hotīti pavuccatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1966-7"><hi rend="paranum">1966-7</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Sajīvassa api ajīvassā’’ti padacchedo. <hi rend="bold">‘‘Santhataṃ vā asanthata’’</hi>nti idaṃ ‘‘aṅgajāta’’nti imassa visesanaṃ. <hi rend="bold">Attano tividhe magge</hi>ti attano vaccapassāvamukhamaggānaṃ aññatarasmiṃ magge. Ettha ‘‘santhate vā asanthate vā’’ti seso, <hi rend="bold">‘‘allokāse’’</hi>ti iminā sambandho. ‘‘Yebhuyyaakkhāyitādika’’nti padacchedo. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena akkhāyitaṃ saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext">Manussapurisādīnaṃ navannaṃ sajīvassapi ajīvassapi yassa kassaci santhataṃ vā asanthataṃ vā yebhuyyakkhāyitādikaṃ aṅgajātaṃ attano santhate vā asanthate vā tividhe magge allokāse tilaphalamattampi pavesentī parājitāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1968"><hi rend="paranum">1968</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sādhāraṇavinicchaya</hi>nti <pb ed="M" n="2.0032" /> bhikkhubhikkhunīnaṃ sādhāraṇasikkhāpadavinicchayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1969-70"><hi rend="paranum">1969-70</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhakkhaka</hi>nti ettha akkhakānaṃ adhoti viggaho. <hi rend="bold">Ubbhajāṇumaṇḍala</hi>nti jāṇumaṇḍalānaṃ ubbhanti viggaho. <hi rend="bold">Ubbha</hi>-saddo uddhaṃ-saddapariyāyo. Idha ‘‘attano’’ti seso. <hi rend="bold">Avassutassā</hi>ti kāyasaṃsaggarāgena tintassa. <hi rend="bold">Avassutā</hi>ti etthāpi eseva nayo. <hi rend="bold">Yā</hi>ti vuttattā ‘‘sā’’ti labbhati. <hi rend="bold">Sarīra</hi>nti ettha ‘‘yaṃ kiñcī’’ti seso. Paropakkamamūlakaṃ pārājikaṃ dassetumāha <pb ed="V" n="2.0027" /><hi rend="bold">‘‘tena vā phuṭṭhā’’</hi>ti. Ettha ‘‘yathāparicchinne kāye’’ti ca ‘‘sādiyeyyā’’ti ca vattabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yā pana bhikkhunī avassutā avassutassa manussapuggalassa yaṃ kiñci <hi rend="bold">sarīraṃ</hi> attano <hi rend="bold">adhakkhakaṃ ubbhajāṇumaṇḍalaṃ</hi> yaṃ sarīrakaṃ, tena sarīrakena chupeyya, <hi rend="bold">tena</hi> manussapurisena yathāparicchinne kāye <hi rend="bold">phuṭṭhā</hi> sādiyeyya vā, sā pārājikā siyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1971-2"><hi rend="paranum">1971-2</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Gahitaṃ ubbhajāṇunā’’</hi>ti iminā kapparato uddhaṃ pārājikakkhettamevāti dīpeti. Attano yathāvuttappakārena kāyenāti yojanā, attano ‘‘adhakkhaka’’ntiādivuttappakārena kāyenāti attho. Tathā avassutāya avassutassa <hi rend="bold">purisassa</hi> kāyapaṭibaddhaṃ phusantiyā thullaccayaṃ hoti. Attano yathāparicchinnakāyapaṭibaddhena tathā avassutāya avassutassa purisassa kāyaṃ phusantiyā thullaccayaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1973"><hi rend="paranum">1973</hi><hi rend="dot">.</hi> Attano avasesena kāyena avassutāya avassutassa purisapuggalassa <hi rend="bold">kāyaṃ</hi> phusantiyā thullaccayaṃ <pb ed="M" n="2.0033" /> hoti. Evaṃ attano payoge ca purisassa payoge ca tassā bhikkhuniyāyeva thullaccayaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1974"><hi rend="paranum">1974</hi><hi rend="dot">.</hi> Yakkhapetatiracchānapaṇḍakānaṃ kāyaṃ ‘‘adhakkhakaṃ ubbhajāṇumaṇḍala’’nti yathāparicchinnaṃ tatheva attano kāyena ubhatoavassave sati phusantiyā <hi rend="bold">assā</hi> bhikkhuniyā thullaccayaṃ, tatheva yakkhādīnaṃ payogepi tassāyeva thullaccayaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1975"><hi rend="paranum">1975</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekatovassave cāpī</hi>ti bhikkhuniyā vasena ekatoavassave cāpi. <hi rend="bold">Thullaccayamudīrita</hi>nti pārājikakkhettabhūtena attano kāyena manussapurisassa kāyaṃ phusantiyā thullaccayaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> (pāci. aṭṭha. 662) vuttanti attho. <hi rend="bold">Avasese ca sabbatthā</hi>ti yathāvuttapārājikakkhettato avasese thullaccayakkhette sabbattha ekatoavassave sati dukkaṭaṃ hotīti attho. Kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhāmasanādīsu sabbattha ubhatoavassave vā ekatoavassave vā dukkaṭameva hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1976"><hi rend="paranum">1976</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Ubbhakkhakamadhojāṇumaṇḍala’’</hi>nti <pb ed="V" n="2.0028" /><hi rend="bold">yaṃ</hi> apārājikakkhettaṃ idha dassitaṃ, ettha ekatoavassave dukkaṭaṃ hoti. Kapparassa ca heṭṭhāpi <hi rend="bold">ettheva</hi> adhojāṇumaṇḍale saṅgahaṃ gatanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1977-9"><hi rend="paranum">1977-9</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṃ sace kāyasaṃsaggaṃ <hi rend="bold">kelāyati</hi> sevatīti yojanā. <hi rend="bold">Bhikkhuniyā nāso siyā</hi>ti sīlavināso pārājikāpatti siyāti attho. <hi rend="bold">Gehapema</hi>nti ettha ‘‘gehasitapema’’nti vattabbe gāthābandhavasena sita-saddalopo, attho panassa bhikkhuvibhaṅge vuttanayova.</p>

<p rend="bodytext" n="1980"><hi rend="paranum">1980</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avisesenā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0034" /> ‘‘bhikkhuniyā’’ti vā ‘‘bhikkhussā’’ti vā visesaṃ akatvā.</p>

<p rend="bodytext" n="1981"><hi rend="paranum">1981</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yassā</hi>ti bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā. <hi rend="bold">Yatthā</hi>ti bhikkhuniyaṃ vā bhikkhusmiṃ vā. <hi rend="bold">Manosuddha</hi>nti kāyasaṃsaggādirāgarahitaṃ. <hi rend="bold">Tassa</hi> bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā <hi rend="bold">tattha</hi> bhikkhuniyaṃ vā bhikkhusmiṃ vā visaye <hi rend="bold">nadosatā</hi> anāpattīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1982"><hi rend="paranum">1982</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhinditvā</hi>ti sīlabhedaṃ katvā. Bhikkhuniyā apakatattā āha <hi rend="bold">‘‘neva hoti bhikkhunidūsako’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="1983"><hi rend="paranum">1983</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Athā</hi>ti vākyārambhe. <hi rend="bold">Na hotāpatti bhikkhuno</hi>ti ettha bhikkhunīhi kāyasaṃsaggasaṅghādisesamāha.</p>

<p rend="bodytext" n="1984"><hi rend="paranum">1984</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Khette’’ti vakkhamānaṃ ‘‘phuṭṭhā’’ti iminā yojetvā <hi rend="bold">‘‘pārājika’’</hi>ntiādīhi, ‘‘thullaccayaṃ khette’’tiādīhi ca sambandhitabbaṃ. ‘‘Pārājika’’nti vakkhamānattā <hi rend="bold">phuṭṭhā</hi>ti ettha ‘‘pārājikakkhette’’ti seso.</p>

<p rend="bodytext" n="1985"><hi rend="paranum">1985</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathā</hi>ti niccalāpi sādiyati. <hi rend="bold">Khette</hi>ti thullaccayādīnaṃ khette. Kāyena niccalāyapi cittena sādiyantiyā āpatti kasmā vuttāti āha <hi rend="bold">‘‘vuttattā…pe… satthunā’’</hi>ti <pb ed="V" n="2.0029" />, bhikkhupātimokkhe viya ‘‘kāyasaṃsaggaṃ samāpajjeyyā’’ti avatvā idha ‘‘kāyasaṃsaggaṃ sādiyeyyā’’ti vuttattāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1986"><hi rend="paranum">1986</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassā</hi> āpattiyā. <hi rend="bold">Kriyasamuṭṭhāna</hi>nti kiriyāya samuṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Evaṃ satī</hi>ti sādiyanamatteneva āpajjitabbabhāve sati. <hi rend="bold">Ida</hi>nti ‘‘kiriyasamuṭṭhāna’’mitividhānaṃ. <hi rend="bold">Tabbahuleneva nayenā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0035" /> kiriyasamuṭṭhānabāhullena nayena khadiravanādivohāro viyāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1987"><hi rend="paranum">1987</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassā</hi> bhikkhuniyā <hi rend="bold">asañcicca</hi> virajjhitvā āmasantiyā anāpatti, ‘‘ayaṃ puriso’’ti vā ‘‘itthī’’ti vā <hi rend="bold">ajānitvā</hi> āmasantiyā anāpatti, purisassa āmasane sati phassaṃ asādiyantiyā vā anāpattīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1988"><hi rend="paranum">1988</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Khittacittāyā</hi>ti yakkhummattāya. <hi rend="bold">Ummattikāya vā</hi>ti pittakopena ummādappattāya. Idañca ‘‘asucī’’ti vā ‘‘candana’’nti vā visesataṃ ajānanameva pamāṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Ubbhajāṇumaṇḍalakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1989-90"><hi rend="paranum">1989-90</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Pārājikattaṃ jānantī’’</hi>ti iminā avasesāpattiṃ jānitvā chādentiyā pārājikābhāvaṃ dīpeti. <hi rend="bold">Saliṅge tu ṭhitāyā</hi>ti pabbajjāliṅgeyeva ṭhitāya. Iti dhure nikkhittamattasminti yojanā. <hi rend="bold">Iti</hi>-saddo nidassane. Itarāya pubbeyeva āpannattā tamapekkhitvā <hi rend="bold">‘‘sā cā’’</hi>ti āha.</p>

<p rend="bodytext" n="1991"><hi rend="paranum">1991</hi><hi rend="dot">.</hi> Vuttāvisiṭṭhaṃ sabbaṃ vinicchayaṃ saṅgahetumāha <hi rend="bold">‘‘sesa’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti duṭṭhullapaṭicchādane.</p>

<p rend="centre">Vajjapaṭicchādikathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1992-5"><hi rend="paranum">1992-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅghenā</hi>ti samaggena saṅghena. <hi rend="bold">Ukkhittako</hi>ti āpattiyā adassanādīsu ukkhittako. <hi rend="bold">‘‘Ukkhepane ṭhito’’</hi>ti iminā ukkhepanīyakammakatassa anosāritabhāvaṃ dīpeti. Yā <pb ed="V" n="2.0030" /> diṭṭhi etassāti <hi rend="bold">yaṃdiṭṭhiko,</hi> so ukkhittako bhikkhu yāya diṭṭhiyā samannāgato hotīti adhippāyo <pb ed="M" n="2.0036" />. <hi rend="bold">‘‘Tassā diṭṭhiyā gahaṇenā’’</hi>ti iminā anuvattappakāro dassito. Taṃ ukkhittakaṃ bhikkhunti yojanā. Sā bhikkhunī <hi rend="bold">aññāhi</hi> bhikkhunīhi visumpica saṅghamajjhepi ‘‘eso kho ayye bhikkhu samaggena saṅghena ukkhitto’’tiādinā (pāci. 669) nayena tikkhattuṃ vuccamānāti yojanā. Taṃ vatthuṃ acajantī gahetvā yadi tatheva tiṭṭhatīti yojanā. Ettha ‘‘yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā’’ti seso. <hi rend="bold">Tassa kammassa osāne</hi>ti tatiyāya kammavācāya yyakārappattavasena assa samanubhāsanakammassa pariyosāne. <hi rend="bold">Asākiyadhītarā</hi>ti asākiyadhītā, paccatte karaṇavacanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Puna appaṭisandheyā’’</hi>ti iminā puna teneva ca attabhāvena bhikkhunibhāve paṭisandhātuṃ anarahatā vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="1996"><hi rend="paranum">1996</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tikadukkaṭaṃ niddiṭṭha</hi>nti adhammakamme adhammakammasaññā, vematikā, dhammakammasaññāti etāsaṃ vasena tikadukkaṭaṃ vuttaṃ. Samanubhāsane vuttā samuṭṭhānādayo sabbe idha vattabbāti yojanā.</p>

<p rend="centre">Ukkhittānuvattikakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1997"><hi rend="paranum">1997</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Hatthaggahaṇaṃ vā sādiyeyyāti hattho nāma kapparaṃ upādāya yāva agganakhā. Etassa asaddhammassa paṭisevanatthāya ubbhakkhakaṃ adhojāṇumaṇḍalaṃ gahaṇaṃ sādiyati, āpatti thullaccayassā’’ti (pāci. 676) vuttattā āha <hi rend="bold">‘‘apārājikakhettassā’’</hi>tiādi. ‘‘Ta’’nti vakkhamānattā ‘‘ya’’nti labbhati. Apārājikakkhettassa yassa kassaci aṅgassa yaṃ gahaṇaṃ, taṃ hatthaggahaṇanti pavuccatīti yojanā. Hatthe gahaṇaṃ <hi rend="bold">hatthaggahaṇaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="1998"><hi rend="paranum">1998</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yassa kassacī</hi>ti vuttappakārena yassa kassaci cīvarassa yaṃ gahaṇanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="1999"><hi rend="paranum">1999</hi><hi rend="dot">.</hi> Asaddhamma-saddena <pb ed="M" n="2.0037" /> methunassāpi vuccamānattā tato visesetumāha <hi rend="bold">‘‘kāyasaṃsagga</hi><pb ed="V" n="2.0031" /><hi rend="bold">…pe… kāraṇā’’</hi>ti. Bhikkhunī kāyasaṃsaggasaṅkhātassa asaddhammassa kāraṇā purisassa hatthapāsasmiṃ tiṭṭheyya vāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2000"><hi rend="paranum">2000</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi>ti tassa asaddhammassa kāraṇā. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti hatthapāse. <hi rend="bold">Purisenā</hi>ti ettha ‘‘kata’’nti seso, ‘‘saṅketa’’nti iminā sambandho. ‘‘Āgamanaṃ assā’’ti padacchedo. Iccheyyāti vuttepi na gamanicchāmattena, atha kho bhikkhuniyā purisassa hatthapāsaṃ, purisena ca bhikkhuniyā hatthapāsaṃ okkantakāleyeva vatthupūraṇaṃ daṭṭhabbaṃ. Yathāha ‘‘saṅketaṃ vā gaccheyyāti etassa asaddhammassa paṭisevanatthāya purisena ‘itthannāmaṃ āgacchā’ti vuttā gacchati, pade pade āpatti dukkaṭassa. Purisassa hatthapāsaṃ okkantamatte āpatti thullaccayassā’’ti (pāci. 676) ca ‘‘purisassa abbhāgamanaṃ sādiyati, āpatti dukkaṭassa. Hatthapāsaṃ okkantamatte āpatti thullaccayassā’’ti (pāci. 676) ca. Ettha ca <hi rend="bold">itthannāmaṃ āgacchā</hi>ti itthannāmaṃ ṭhānaṃ āgacchāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2001"><hi rend="paranum">2001</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadatthāyā</hi>ti tasseva kāyasaṃsaggasaṅkhātaasaddhammassa sevanatthāya. <hi rend="bold">Paṭicchannaṭṭhānañcā</hi>ti vatthādinā yena kenaci paṭicchannaokāsaṃ. Purisassa hatthapāse ṭhitā tadatthāya kāyaṃ upasaṃhareyya vāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2002"><hi rend="paranum">2002</hi><hi rend="dot">.</hi> Hatthaggahaṇādīnaṃ vuttappakārānaṃ aṭṭhannaṃ vatthūnaṃ pūraṇena <hi rend="bold">‘‘aṭṭhavatthukā’’</hi>ti saṅkhātā <hi rend="bold">ayaṃ</hi> bhikkhunī <hi rend="bold">vinaṭṭhā hoti</hi> sīlavināsena, tatoyeva <hi rend="bold">assamaṇī hoti</hi> abhikkhunī hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2003"><hi rend="paranum">2003</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anulomena</hi><pb ed="M" n="2.0038" /><hi rend="bold">vā</hi>ti hatthaggahaṇādipaṭipāṭiyā vā. <hi rend="bold">Paṭilomena vā</hi>ti tabbipariyato paṭilomena vā. <hi rend="bold">Ekantarikāya vā</hi>ti ekamekaṃ antaritvā puna tassāpi karaṇavasena ekantarikāya vā. Anulomena vā paṭilomena vā tathekantarikāya vā aṭṭhamaṃ vatthuṃ paripūrentī cutāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2004"><hi rend="paranum">2004</hi><hi rend="dot">.</hi> Etadeva atthaṃ byatirekamukhena samatthetumāha <hi rend="bold">‘‘athādito’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Satakkhattumpī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0032" /> bahukkhattumpi. <hi rend="bold">Sata</hi>-saddo hettha bahu-saddapariyāyo. Pārājikā neva siyāti yojanā, iminā taṃtaṃvatthumūlakaṃ dukkaṭathullaccayaṃ āpajjatīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="2005"><hi rend="paranum">2005</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā pana āpattiyo āpannā, desetvā tāhi muccatīti yojanā. <hi rend="bold">Dhuranikkhepanaṃ katvā</hi>ti ‘‘na punevaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhipitvā. <hi rend="bold">Desitā gaṇanūpikā</hi>ti desitā desitagaṇanameva upeti, pārājikassa aṅgaṃ na hotīti attho. Tasmā yā ekaṃ āpannā, dhuranikkhepaṃ katvā desetvā puna kilesavasena āpajjati, puna deseti, evaṃ aṭṭha vatthūni pūrentīpi pārājikā na hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="2006"><hi rend="paranum">2006</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saussāhāya desitā</hi>ti puna āpajjane anikkhittadhurāya bhikkhuniyā desitāpi āpatti desanāgaṇanaṃ na upeti. Kiṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘desitāpi adesitā’’</hi>ti, tasmā pārājikāpattiyā aṅgameva hotīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="2008"><hi rend="paranum">2008</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayaṃ attho</hi>ti ‘‘asaddhammo nāma kāyasaṃsaggo’’ti ayaṃ attho. <hi rend="bold">Uddisito</hi>ti pakāsito.</p>

<p rend="bodytext" n="2009"><hi rend="paranum">2009</hi><hi rend="dot">.</hi> Ayamattho <pb ed="M" n="2.0039" /> kena vacanena uddisitoti āha <hi rend="bold">‘‘viññū…pe… sādhakaṃ vacanaṃ ida’’</hi>nti. <hi rend="bold">Idaṃ vacana</hi>nti ‘‘viññū paṭibalo kāyasaṃsaggaṃ samāpajjitu’’nti (pāci. 676) idaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Sādhakaṃ</hi> pamāṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhavatthukakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2010"><hi rend="paranum">2010</hi><hi rend="dot">.</hi> Avassutā, vajjapaṭicchādikā, ukkhittānuvattikā, aṭṭhavatthukāti imā <hi rend="bold">catasso</hi> pārājikāpattiyo mahesinā asādhāraṇā bhikkhunīnameva paññattāti yojanā.</p>

<p rend="centre">Iti vinayatthasārasandīpaniyā</p>

<p rend="bodytext">Vinayavinicchayavaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Pārājikakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>