<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Sabbasaṅkalananayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="873"><hi rend="paranum">873</hi><hi rend="dot">.</hi> Parivāre mukhāgatā katthapaññattivārādayo aṭṭha vārā, teyeva paccaya-saddena yojetvā vuttā aṭṭhapaccayavārāti vibhaṅgadvaye visuṃ visuṃ dassitā soḷasa parivārā assāti soḷasaparivāro, tassa <hi rend="bold">soḷasaparivārassa</hi>. <hi rend="bold">Sabbaṃ saṅkalanaṃ naya</hi>nti sabbesaṃ vuttānaṃ saṅkalananayānaṃ saṅgahetabbato sabbaṃ saṅkalabhedanaṃ nayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="875"><hi rend="paranum">875</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyikā chabbidhā</hi>ti paṭhamapārājikāpatti, kuṭikaraṇe payoge dukkaṭāpatti, ekaṃ piṇḍaṃ anāgate thullaccayāpatti, tasmiṃ āgate saṅghādisesāpatti, vikālabhojane pācittiyāpatti, paṭhamapāṭidesanīyāpattīti chabbidhā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tathā vācasikāpi cā</hi>ti catutthapārājikā, kuṭiyā kārāpane pubbagatiyo, padasodhammapācittiyaṃ, davakamyatāya hīnena khuṃsanaṃ, tassa dubbhāsitanti tathā chabbidhā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chādentassa</hi><pb ed="V" n="2.0412" /><hi rend="bold">ca tisso</hi>ti bhikkhuniyā vajjapaṭicchādikāya pārājikaṃ, bhikkhuno saṅghādisesachādane pācittiyaṃ, attano duṭṭhullacchādane dukkaṭanti tisso ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pañca</hi><pb ed="M" n="2.0519" /><hi rend="bold">saṃsaggapaccayā</hi>ti kāyasaṃsagge bhikkhuniyā pārājikaṃ, bhikkhuno saṅghādiseso, kāyena kāyapaṭibaddhe thullaccayaṃ, nissaggiyena kāyapaṭibaddhe dukkaṭaṃ, aṅgulipatodake pācittiyanti kāyasaṃsaggapaccayā pañca āpattiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="877"><hi rend="paranum">877</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhuniyā vajjapaṭicchādikāya pārājikaṃ, bhikkhussa saṅghādisesapaṭicchādakassa pācittiyanti duṭṭhullacchādane duve.</p>

<p rend="bodytext" n="879"><hi rend="paranum">879</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Gāmantare catassovā’’</hi>tiādi paṭiniddesato ca viññāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="881"><hi rend="paranum">881</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vajantiyā</hi>ti gacchantiyā.</p>

<p rend="bodytext" n="885"><hi rend="paranum">885</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā pana bhikkhunī rattandhakāre appadīpe hatthapāse purisena saddhiṃ yadi sallapeyya, tassā pācitti. <hi rend="bold">Dūre ṭhitā</hi> hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhitā vadeyya ce, dukkaṭamevāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="886"><hi rend="paranum">886</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā pana</hi> bhikkhunī <hi rend="bold">channe</hi> paṭicchannaṭṭhāne divā purisena saddhiṃ <hi rend="bold">assa</hi> purisassa hatthapāse ṭhitā <hi rend="bold">vadeyya</hi> sallapeyya, tassā pācitti. Hatthapāsaṃ vijahitvā vadeyya ce, dukkaṭamevāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="891"><hi rend="paranum">891</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sanissaggā ca pācittī</hi>ti nissajjanavinayakammasahitāyeva pācitti.</p>

<p rend="bodytext" n="893"><hi rend="paranum">893</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ sāsane.</p>

<p rend="bodytext" n="896"><hi rend="paranum">896</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duvinna</hi>nti dvinnaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="898"><hi rend="paranum">898</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samānasaṃvāsakabhūmi</hi><pb ed="V" n="2.0413" /> nāma pakatattassa bhikkhuno samānaladdhikassa ekasīmāyaṃ ṭhitabhāvo. Nānāpadaṃ pubbaṃ etissāti <hi rend="bold">nānāpadapubbikā,</hi> nānāsaṃvāsakabhūmīti attho <pb ed="M" n="2.0520" />. Ukkhittanānāladdhikanānāsīmagatā <hi rend="bold">nānāsaṃvāsakabhūmi</hi>. Imā dveyeva saṃvāsakabhūmiyo hi mahesinā kāruṇikena vuttāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="899"><hi rend="paranum">899</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duvinna</hi>nti pārivāsikamānattacārīnaṃ dvinnaṃ puggalānaṃ. <hi rend="bold">Dvayātītenā</hi>ti kāmasukhallikānuyogaattakilamathānuyogasaṅkhātaṃ antadvayaṃ atikkamma majjhimāya paṭipadāya ṭhitena. Atha vā sassatucchedadvayaṃ atikkantena.</p>

<p rend="bodytext" n="900"><hi rend="paranum">900</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Dvaṅgulapabbaparamaṃ ādātabba’’nti ca tatheva ‘‘dvaṅgulaṃ vā dumāsaṃ vā’’ti ca dvaṅgulā duve paññattāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="905"><hi rend="paranum">905</hi><hi rend="dot">.</hi> Āṇattiyā manussamāraṇaṃ, āṇattiyā adinnādānampīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="907"><hi rend="paranum">907</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tisso obhāsanāyimā</hi>ti imā tisso methunādhippāyappakāsanā.</p>

<p rend="bodytext" n="908"><hi rend="paranum">908</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṅghādiseso eva <hi rend="bold">saṅghādisesatā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="910"><hi rend="paranum">910</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vanappati</hi> nāma pupphaṃ vinā phalantī nigrodhaudumbaraassatthapilakkhakādirukkhajāti, idha pana vanajeṭṭho rakkhitagopitacetiyarukkho vanappatīti adhippāyo. <hi rend="bold">Thullatā</hi>ti thullaccayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="912"><hi rend="paranum">912</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vissaṭṭhī</hi>ti vissajji sambhavadhātu. <hi rend="bold">Chaḍḍane</hi>ti upakkamitvā mocane. ‘‘Harite uccāraṃ passāvaṃ chaḍḍane’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="913"><hi rend="paranum">913</hi><hi rend="dot">.</hi> Kiṃ pamāṇametāsanti <hi rend="bold">kittakā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="915"><hi rend="paranum">915</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhu</hi><pb ed="M" n="2.0521" /><pb ed="V" n="2.0414" /><hi rend="bold">bhikkhuniyā saddhi</hi>nti ettha bhikkhūti sāmivacanappasaṅge paccattaṃ, bhikkhunoti attho. Gāthābandhavasena vā vaṇṇalopo.</p>

<p rend="bodytext" n="918"><hi rend="paranum">918</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyāya hatthapāsakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="922"><hi rend="paranum">922</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Yāvatatiyake tisso āpattiyo’’ti (pari. aṭṭha. 476 atthato samānaṃ) padassa niddese ‘‘thullaccayaṃ siyā saṅgha-bhedakassānuvattino’’ti paṭhanti. ‘‘Tiṇṇaṃ saṅghabhedānuvattākānaṃ kokālikādīnaṃ saṅghādiseso’’ti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā tathā pāṭho na gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="923"><hi rend="paranum">923</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāvatatiyake</hi>ti tiṇṇaṃ pūraṇī <hi rend="bold">tatiyā,</hi> kammavācā, yāvatatiyāya kammavācāya pariyosāne āpajjitabbā āpatti <hi rend="bold">yāvatatiyakā</hi> nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="926"><hi rend="paranum">926</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Avassutassa…pe… kiñcī’’</hi>ti idaṃ garukāpattiyā vatthudassanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Sabbaṃ maṃsaṃ akappiya’’</hi>nti idaṃ thullaccayadukkaṭānaṃ vatthudassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="927"><hi rend="paranum">927</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Viññāpetvāna…pe… bhojanampi cā’’</hi>ti idaṃ pāṭidesanīyavatthudassanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Lasuṇampi cā’’</hi>ti idaṃ pācittiyavatthudassanaṃ. ‘‘Ekato ajjhoharantiyā’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="930"><hi rend="paranum">930</hi><hi rend="dot">.</hi> Rattacittena itthiyā aṅgajātaṃ olokentassa dukkaṭaṃ vuttanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="931"><hi rend="paranum">931</hi><hi rend="dot">.</hi> Sammāvattanāva <hi rend="bold">sammāvattanakā</hi>. <hi rend="bold">Tecattālīsa vattanā</hi> dvāsītikkhandhakavattānaṃ paripūraṇaṭṭhāne dassitā.</p>

<p rend="bodytext" n="932"><hi rend="paranum">932</hi><hi rend="dot">.</hi> Adassanaapaṭikamme āpannāpattiyā <hi rend="bold">duve</hi> puggalā, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge āpannāpattiyā ekoti ime tayo ukkhittapuggalā.</p>

<p rend="bodytext" n="934"><hi rend="paranum">934</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dūsako</hi>ti <pb ed="M" n="2.0522" /> bhikkhunidūsako. <hi rend="bold">Kaṇṭako</hi>ti kaṇṭakasāmaṇero.</p>

<p rend="bodytext" n="937"><hi rend="paranum">937</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dadeyyaccevamādikā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0415" /> ñattikāle ‘‘saṅgho dadeyyā’’tiādibhedā ñattikappanā, ñattikiriyāti attho. <hi rend="bold">Deti saṅgho karotītiādī</hi>ti kammavācākāle ‘‘saṅgho detī’’ti vā ‘‘karotī’’ti vā ādibhedā vacanakammassa aniṭṭhitattā vippakatapaccuppannaṃ nāma siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="938"><hi rend="paranum">938</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dinnaṃ kataṃ paniccādī</hi>ti kammavācāya niṭṭhitāya ‘‘dinnaṃ saṅghenā’’ti vā ‘‘kataṃ saṅghenā’’ti vātiādivacanaṃ atītakaraṇaṃ nāma siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="939"><hi rend="paranum">939</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅghe</hi>ti saṅghamajjhe.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Kāraṇehi pana dvīhi, saṅgho bhijjati naññathā’’ti kasmā vuttaṃ, nanu ‘‘pañcahupāli, ākārehi saṅgho bhijjati. Katamehi pañcahi? Kammena, uddesena, voharanto, anussāvanena, salākaggāhenā’’ti (pari. 458) vuttattā, <hi rend="bold">aṭṭhakathāyañca</hi> (pari. aṭṭha. 458) ‘‘pañcahi kāraṇehī’’ti vacanato ca idha imehi dvīheva kāraṇehi saṅghabhedakathanaṃ ayuttanti? Vuccate – nāyuttaṃ pubbapayogakārakavasena vuttattā. Tathā hi <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> –</p>

<p rend="indent">‘‘Kammenāti apalokanādīsu catūsu kammesu aññatarena kammena. Uddesenāti pañcasu pātimokkhuddesesu aññatarena uddesena. Voharantoti kathayanto, tāhi tāhi upapattīhi ‘adhammaṃ dhammo’tiādīni aṭṭhārasa bhedakaravatthūni dīpento. Anussāvanenāti ‘nanu tumhe jānātha mayhaṃ uccākulā pabbajitabhāvaṃ, bahussutabhāvañca, mādiso <pb ed="M" n="2.0523" /> nāma uddhammaṃ ubbinayaṃ satthusāsanaṃ kareyyāti citte uppādetuṃ tumhākaṃ yuttaṃ, kiṃ mayhaṃ avīci nīluppalavanamiva sītalo, kimahaṃ apāyato na bhāyāmī’tiādinā nayena kaṇṇamūle vacībhedaṃ katvā anussāvanena. Salākaggāhenāti evaṃ anussāvetvā tesaṃ cittaṃ upatthambhetvā anivattidhamme katvā ‘gaṇhatha imaṃ salāka’nti salākaggāhena.</p>

<p rend="indent">‘‘Ettha ca kammameva, uddeso vā pamāṇaṃ, vohārānussāvanasalākaggāhā pana pubbabhāgā. Aṭṭhārasavatthudīpanavasena hi voharante tattha rucijananatthaṃ anussāvetvā salākāya gahitāyapi abhinnova hoti saṅgho. Yadā pana evaṃ cattāro vā atireke vā <pb ed="V" n="2.0416" /> salākaṃ gāhetvā āveṇikaṃ kammaṃ vā uddesaṃ vā karoti, tadā saṅgho bhinno nāma hotī’’ti (pari. aṭṭha. 458) –</p>

<p rend="unindented">Vuttattā salākaggāhakammāni dve padhānakāraṇānīti idha tāneva dassitāni.</p>

<p rend="bodytext">Nanu ca salākaggāhopi saṅghabhedassa pubbabhāgo vutto, uddesakammāneva padhānabhāvena vuttāni, tasmā kathamassa salākaggāhassa padhānakāraṇabhāvoti? Vuccate – uddesakammānipi salākaggāhe siddhe avassambhavanato atthasādhanapayogena vinā asiddhāneva hontīti so padhānabhāvena idha gahito, uddeso pana paññattakammapubbaṅgamattā kammeneva saṅgahitoti idha visuṃ na vuttoti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="941"><hi rend="paranum">941</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Payuttāyuttavācāyā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0524" /> paccayuppādanatthāya payuttā ca sā sakyaputtiyabhāvassa ayuttā ananurūpā cāti <hi rend="bold">payuttāyuttā,</hi> sāyeva vācāti payuttāyuttavācā, tāya.</p>

<p rend="bodytext" n="944"><hi rend="paranum">944</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā bhikkhunī viññāpetvā bhuñjati, tassā ca pāṭidesanīyaṃ siyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="945"><hi rend="paranum">945</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāmayo</hi>ti agilāno.</p>

<p rend="bodytext" n="946"><hi rend="paranum">946</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Dasasatānī’’</hi>tiādigāthāya <hi rend="bold">rattīna</hi>nti ettha ‘‘sata’’nti seso. Chādanakiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. Dasasatāni āpattiyo rattīnaṃ sataṃ chādetvāti yojanā. Evaṃ kattabbayojanāyaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Dasa sataṃ rattisataṃ, āpattiyo chādayitvāna;</p>

<p rend="gathalast">Dasa rattiyo vasitvāna, mucceyya pārivāsiko’’ti. (pari. 477) –</p>

<p rend="unindented">Ayaṃ parivāragāthāpamāṇaṃ. Ekadivasaṃ sataṃsaṅghādisesāpattiyo āpajjitvā dasadivase chādanavasena sataṃdivase sahassasaṅghādisesāpattiyo chādayitvāti attho. Ayamettha saṅkhepattho – yo <pb ed="V" n="2.0417" /> dasadivase sataṃ saṅghādisesā āpattiyo āpajjitvā dasadivase paṭicchādeti, tena rattisataṃ āpattisahassaṃ paṭicchāditaṃ hotīti. <hi rend="bold">Dasa rattiyo vasitvānā</hi>ti ‘‘sabbāva tā āpattiyo dasāhapaṭicchannā’’ti parivāsaṃ yācitvā dasa rattiyo vasitvāti attho. <hi rend="bold">Mucceyya pārivāsiko</hi>ti parivāsaṃ vasanto bhikkhu attanā vasitabbaparivāsato mucceyya, mutto bhaveyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="947"><hi rend="paranum">947</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pārājikāni aṭṭhevā</hi>ti aggahitaggahaṇena. <hi rend="bold">Tevīsa garukā</hi>ti bhikkhūhi asādhāraṇā bhikkhunīnaṃ dasa, bhikkhunīhi <pb ed="M" n="2.0525" /> asādhāraṇā bhikkhūnaṃ cha, ubhinnaṃ sādhāraṇā sattāti evaṃ tevīsa saṅghādisesā.</p>

<p rend="bodytext" n="948"><hi rend="paranum">948</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vuttānī</hi>ti yathāvuttāni nissaggiyāni. <hi rend="bold">Dvecattālīsa hontī</hi>ti bhikkhuvibhaṅgāgatā tiṃsa, bhikkhūhi asādhāraṇā bhikkhunīnaṃ ādito dvādasa cāti dvācattālīsa nissaggiyāni honti. Aṭṭhāsītisataṃ pācittiyā pubbe dassitāva.</p>

<p rend="bodytext" n="949"><hi rend="paranum">949</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Susikkhenā</hi>ti suṭṭhu sikkhitaadhisīlāditividhasikkhena bhagavatā.</p>

<p rend="bodytext" n="950"><hi rend="paranum">950</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Supaññenā</hi>ti sobhaṇā dasabalacatuvesārajjachaasādhāraṇādayo paññā yassa so supañño, tena. <hi rend="bold">Yasassinā</hi>ti aṭṭhaariyapuggalasamūhasaṅkhātaparivārayasā ca sabbalokabyāpakaguṇaghosasaṅkhātakittiyasā ca tena samannāgatattā yasassinā. <hi rend="bold">Aḍḍhuḍḍhāni satāni bhavantī</hi>ti yathādassitagaṇanāya piṇḍavasena paññāsādhikāni tīṇi satāni bhavantīti attho. Supaññena yasassinā gotamena <hi rend="bold">paññattāni sabbāni</hi> sikkhāpadāni aḍḍhuḍḍhāni satāni bhavantīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="951"><hi rend="paranum">951</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etesu</hi> sikkhāpadesu yo sārabhūto vinicchayo vattabbo, so sakalo mayā samāsena <hi rend="bold">sabbathā</hi> sabbākārena vuttoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="952"><hi rend="paranum">952</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ</hi> uttaraṃ nāma pakaraṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="953"><hi rend="paranum">953</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti mayā vicāretvā vuttattāva. <hi rend="bold">Atthe</hi>ti vacanatthabhāvatthādibhede atthe vā. <hi rend="bold">Akkharabandhe</hi><pb ed="V" n="2.0418" /><hi rend="bold">vā</hi>ti akkharasaṅkhātapadabandhe vā. <hi rend="bold">Viññāsassa kamepi vā</hi>ti uddesavasena ganthanikkhepassa kamepi. <hi rend="bold">Kaṅkhā na kātabbā</hi>ti ‘‘yathāadhippetassa <pb ed="M" n="2.0526" /> idaṃ vācakaṃ nu kho, avācaka’’nti vā ‘‘idamayuttaṃ nu kho, yutta’’nti vā ‘‘idamadhikaṃ nu kho, ūna’’nti vā ‘‘idamaghaṭṭitakkamaṃ nu kho, ghaṭṭitakkama’’nti vā ‘‘idaṃ viruddhasamayaṃ nu kho, aviruddhasamaya’’nti vā ‘‘idaṃ duruttaṃ nu kho, suvutta’’nti vā ‘‘idaṃ satthakaṃ nu kho, niratthaka’’nti vā kaṅkhā vimati yena kenaci na kātabbā. <hi rend="bold">Bahumānatā</hi>ti ‘‘vinayo saṃvaratthāyā’’tiādinā (pari. 366) niddiṭṭhapayojanaparamparāya mūlakāraṇattā mahatī sammānā kātabbāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="954"><hi rend="paranum">954</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi> bhikkhu <hi rend="bold">sauttaraṃ</hi> uttarapakaraṇena sahitaṃ <hi rend="bold">vinayassavinicchayaṃ</hi> nāma pakaraṇaṃ <hi rend="bold">jānāti</hi> dhammato ceva atthato ca vinicchayato ca sabbathā avabujjhati, <hi rend="bold">so</hi> bhikkhu attanā sikkhitabbāya sikkhāya sabbaso viññātattā sikkhāpakena ācariyena vināpi sikkhituṃ samatthoti. <hi rend="bold">Nissayaṃ vimuñcitvā</hi>ti ācariyupajjhāye nissāya vāsaṃ muñcitvā. <hi rend="bold">Yathākāmaṅgato siyā</hi>ti yādisā yādisā attanā gāmitā, tattha tattha gamanāraho bhaveyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="955"><hi rend="paranum">955</hi><hi rend="dot">.</hi> Nissayaṃ dātukāmena. Saha vibhaṅgena <hi rend="bold">savibhaṅgaṃ</hi>. Saha mātikāya <hi rend="bold">samātikaṃ. Idaṃ</hi> sauttaraṃ vinayavinicchayapakaraṇaṃ <hi rend="bold">suṭṭhu vācuggataṃ katvā</hi> ganthato suṭṭhu paguṇaṃ vācuggataṃ katvā atthato, vinicchayato ca sammā jānitvā evaṃ dātabbanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="956-7"><hi rend="paranum">956-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi> bhikkhu <hi rend="bold">imaṃ</hi> sauttaraṃ vinayavinicchayapakaraṇaṃ vācāya <hi rend="bold">paṭhati,</hi> manasā <hi rend="bold">cinteti,</hi> aññehi vuccamānaṃ <hi rend="bold">suṇāti,</hi> atthaṃ <hi rend="bold">paripucchati,</hi> paraṃ <hi rend="bold">vāceti,</hi> niccaṃ <hi rend="bold">atthaṃ upaparikkhati</hi> yathāparipucchitamatthaṃ hetuudāharaṇapavattivasena upagantvā samantato <pb ed="M" n="2.0527" /> ikkhati paññāya niyameti vavatthapeti, tassa pana bhikkhussa <hi rend="bold">vinayanissitā sabbeva atthā</hi> āpattānāpattikappiyākappiyādipabhedā sabbe atthā <hi rend="bold">hatthe āmalakaṃ viya</hi> karatale amalamaṇiratanaṃ viya <hi rend="bold">upaṭṭhahanti</hi> pākaṭā bhavantīti yojanā. Natthi etassa malanti <hi rend="bold">amalaṃ,</hi> amalameva <hi rend="bold">āmalaka</hi>nti maṇiratanaṃ vuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="958"><hi rend="paranum">958</hi><hi rend="dot">.</hi> Natthi etesaṃ buddhīti <hi rend="bold">abuddhī,</hi> abuddhī ca te janā cāti <hi rend="bold">abuddhijanā,</hi> abuddhijanānaṃ <pb ed="V" n="2.0419" /> sāraṃ avasāraṃ osīdanaṃ dadāti ādadāti karotīti <hi rend="bold">abuddhijanasāradaṃ,</hi> buddhivirahitānaṃ agādhaṃ gambhīraṃ. Tehi aladdhapatiṭṭhaṃ <hi rend="bold">amatasāgaraṃ</hi> saddattharasāmatassa, nibbānāmatassa vā paṭilābhakāraṇattā sāgarasadisaṃ <hi rend="bold">paramaṃ</hi> uttamaṃ <hi rend="bold">imaṃ uttaraṃ sāgaraṃ</hi> āsannapaccakkhaṃ uttarapakaraṇasaṅkhātaṃ samuddasāgaraṃ sārado hutvā <hi rend="bold">uttaraṃ</hi> uttaranto pariyosāpento <hi rend="bold">naro</hi> bhikkhu <hi rend="bold">hi</hi> yasmā <hi rend="bold">vinayapārago</hi> vinayapiṭakassa pariyantaṃ gato hutvā <hi rend="bold">pārago</hi> pāraṃ saṃsārassa pārasaṅkhātaṃ nibbānaṃ gacchanto <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="959"><hi rend="paranum">959</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ato</hi>ti tasmādeva kāraṇā <hi rend="bold">avapūratorato</hi> pāpapūrato nirāsaṅkatāya orato nivatto pāpabhīruko naro <hi rend="bold">tamaṃ vidhūya</hi> pāpabhīrukatāya eva cittapariyuṭṭhānavasena uppajjanakaṃ mohandhakāraṃ tadaṅgapahānavasena vidhametvā. <hi rend="bold">Sabbaṅgaṇakammadaṃ</hi> sabbesaṃ rāgādīnaṃ aṅgaṇānaṃ kammaṃ tadaṅgādipahānaṃ dadāti āvahatīti ‘‘sabbaṅgaṇakammada’’nti laddhanāmaṃ <hi rend="bold">sukhassa padaṃ</hi> lokiyalokuttarassa sukhassa kāraṇaṃ <hi rend="bold">guṇasaṃhitaṃ</hi> sīlādīhi atthabhūtehi guṇehi saṃhitaṃ yuttaṃ guṇappakāsakaṃ <hi rend="bold">hitaṃ</hi> amatosadhaṃ viya <pb ed="M" n="2.0528" /> sabbadosasabbabyādhirahitatāya ajarāamatādiguṇāvahattā hitaṃ <hi rend="bold">imaṃ uttaraṃ</hi> nāma pakaraṇaṃ <hi rend="bold">sakkaccaṃ</hi> ādaro hutvā <hi rend="bold">niccaṃ</hi> satataṃ <hi rend="bold">sikkhe</hi> ‘‘evaṃ paricayantaṃ karomī’’ti cintetvā ekantena yathāvuttapayojanasādhanayoggaṃ katvā ajjhenādivasena sikkheyya eva, na ajjhupekkhako bhaveyyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="960"><hi rend="paranum">960</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭubhāvakare</hi> pātimokkhasaṃvarasīlapūraṇe, sāsanapaccatthikābhibhavane ca paṭubhāvaṃ chekattaṃ vesārajjaṃ karoti attānaṃ dhārentānaṃ lajjipuggalānanti paṭubhāvakare <hi rend="bold">parame</hi> tatoyeva uttame <hi rend="bold">piṭake</hi> vinayapiṭake <hi rend="bold">paṭutaṃ</hi> pāṭavaṃ paññākosallaṃ abhipatthayantena paṭunā yatinā nimmalappavattikena <hi rend="bold">paṭunā vidhinā</hi> chekena sārena vidhānena <hi rend="bold">idaṃ</hi> sauttaraṃ vinayavinicchayapakaraṇaṃ <hi rend="bold">satataṃ</hi> nirantaraṃ <hi rend="bold">pariyāpuṇitabbaṃ</hi> uggahaṇadhāraṇaparipucchācintanādivasena sikkhitabbanti yojanā.</p>

<p rend="centre">Iti uttare līnatthapakāsaniyā</p>

<p rend="centre">Sabbasaṅkalananayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Nigamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="961-3"><hi rend="paranum">961-3</hi><hi rend="dot">.</hi> Mahesino <pb ed="V" n="2.0420" /> tividhassāpi <hi rend="bold">sāsanassa suciraṭṭhitikāmena</hi> aticirakālappavattiṃ icchantena <hi rend="bold">dhīmatā</hi> pasatthatarañāṇena <hi rend="bold">suddhacittena</hi> lābhasakkāranirapekkhatāya parisuddhajjhāsayena <hi rend="bold">buddhadattena</hi> buddhadattābhidhānena ācariyavarena racito.</p>

<p rend="bodytext">Pajjavasena <hi rend="bold">ganthato, atthato ceva</hi> paramuttaro <hi rend="bold">uttaro</hi> vinicchayo <hi rend="bold">antarāyaṃ antarena</hi> ajjhattikaṃ, bāhiraṃ vā <pb ed="M" n="2.0529" /> antarāyaṃ vinā yathā <hi rend="bold">siddhiṃ upāgato</hi> pariniṭṭhānaṃ patto, tathā sattānaṃ <hi rend="bold">dhammasaṃyutā</hi> kusalūpasaṃhitā <hi rend="bold">saṅkappā</hi> manorathā <hi rend="bold">sijjhantu</hi> antarāyaṃ vinā nippajjantu, etena uttaravinicchayaracanāmayena mahatā puññodayena catūhi saṅgahavatthūhi janaṃ rañjetīti <hi rend="bold">‘‘rājā’’</hi>ti saṅkhaṃ gato mahīpālo <hi rend="bold">mahiṃ</hi> pathavisannissitaṃ janakāyaṃ <hi rend="bold">sammā</hi> ñāyena dasa rājadhamme akopento pāletu. <hi rend="bold">Devo</hi> pajjunno <hi rend="bold">kāle</hi> thāvarajaṅgamānaṃ upayogārahakāle <hi rend="bold">sammā pavassatu</hi> avuṭṭhiativuṭṭhikaṃ akatvā sammā pavacchatu.</p>

<p rend="bodytext" n="964"><hi rend="paranum">964</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Selindo</hi> sinerupabbatarājā <hi rend="bold">yāva tiṭṭhati</hi> yāva loke pavattati, <hi rend="bold">cando</hi> sakalajanapadanayanasāyano <hi rend="bold">yāva virocati</hi> yāva attano sabhāvaṃ joteti, tāva yasassino <hi rend="bold">gotamassa</hi> arahato sammāsambuddhassa <hi rend="bold">saddhammo</hi> pariyattipaṭipattipaṭivedhavasena tividho saddhammo <hi rend="bold">tiṭṭhatu</hi> pavattatu.</p>

<p rend="bodytext" n="965"><hi rend="paranum">965</hi><hi rend="dot">.</hi> Sīhādīnaṃ, dāhādīnañca bāhirajjhattikānaṃ parissayānaṃ khamanaṃ sahanaṃ abhibhavitvā pavattanaṃ <hi rend="bold">khanti. Soracca</hi>nti sobhane ratoti <hi rend="bold">surato,</hi> suratassa bhāvo soraccaṃ. Sundaraṃ akhaṇḍatādiguṇasamannāgataṃ sīlaṃ assāti <hi rend="bold">susīlo</hi>. Susīlassa bhāvo.</p>

<p rend="centre">Nigamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Uttaravinicchayaṭīkā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti vinayatthasārasandīpanī nāma vinayavinicchayavaṇṇanā,</p>

<p rend="centre">Līnatthapakāsanī nāma uttaravinicchayavaṇṇanā ca</p>

<p rend="centre">Samattā.</p>

<p rend="bodytext">Pacchā ṭhapitagāthāyo</p>

<p rend="gatha1">Therena <pb ed="M" n="2.0530" /><pb ed="V" n="2.0421" /> thiracittena, sāsanujjotanatthinā;</p>

<p rend="gathalast">Puññavā ñāṇavā sīlī, suhajjo muduko tathā.</p>

<p rend="gatha1">Yo sīhaḷārimaddesu, candimā sūriyo viya;</p>

<p rend="gathalast">Pākaṭo <hi rend="bold">sīvali</hi>tthero, mahātejo mahāyaso.</p>

<p rend="gatha1">Tena nītā sīhaḷā yā, idha pattā sudhīmatā;</p>

<p rend="gathalast">Esā saṃvaṇṇanā sīha-ḷakkharena sulikkhitā.</p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Revato</hi> iti nāmena, therena thiracetasā;</p>

<p rend="gathalast">Arimaddike rakkhantena, parivattetvāna sādhukaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Likhāpitā hitatthāya, bhikkhūnaṃ arimaddike;</p>

<p rend="gatha2">Esā saṃvaṇṇanā suṭṭhu, sanniṭṭhānamupāgatā;</p>

<p rend="gathalast">Tatheva sabbasattānaṃ, sabbattho ca samijjhatūti.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>