<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Nissaggiyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="551"><hi rend="paranum">551</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ aniyatakathaṃ dassetvā idāni nissaggiyakathaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘khoma’’</hi>ntiādi <pb ed="V" n="1.0201" />. <hi rend="bold">Khoma</hi>nti evaṃnāmakaṃ cīvaraṃ. <hi rend="bold">Khoma</hi>nti gacchavisesassa nāmaṃ, tassa vākehi katacīvaraṃ kāraṇopacāravohāravasena ‘‘khoma’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Kappāsa</hi>nti kappāsasuttamayaṃ cīvaraṃ, idampi vuttanayeneva ‘‘kappāsa’’nti vuccati. <hi rend="bold">Koseyyaṃ</hi> nāma kosakārakimikosaṃ, kosena nibbattaṃ suttaṃ koseyyaṃ. Idha pana tena koseyyasuttena nibbattaṃ cīvaraṃ ‘‘koseyya’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Sāṇa</hi>nti sāṇavākasuttehi vāyitvā katacīvaraṃ. Idañca khomaṃ viya daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Bhaṅga</hi>nti khomasuttādīni sabbāni, ekaccāni vā missetvā katacīvaraṃ. Idampi karaṇappakārena laddhanāmakaṃ. ‘‘Bhaṅgaṃ nāma ekā gacchajāti, tassā vākamayasuttehi vāyitvā katacīvara’’nti keci. Imasmiṃ pakkhe khomaṃ viya gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Kambala</hi>nti manussalomavāḷalomaṃ vinā sesalomehi vāyitvā katacīvaraṃ vuttanti. Idaṃ ‘‘cīvaraṃ nāma channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvara’’nti (pārā. 463) <hi rend="bold">padabhājane</hi> ca ‘‘khomaṃ kappāsikaṃ koseyyaṃ kambalaṃ sāṇaṃ bhaṅga’’nti (pārā. aṭṭha. 2.462-463) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> ca vuttaṃ sandhāyāha. <hi rend="bold">‘‘Jātito’’</hi>ti <pb ed="M" n="1.0269" /> idaṃ pamāṇādibhedassa vakkhamānattā vuttaṃ. <hi rend="bold">Jātito</hi>ti khomādisāmaññato. Sāmaññañhi ‘‘jātī’’ti vuccati. Dīgharassathūlasukhumanīlapītādibhedabhinnānaṃ sabbesaṃ vatthāvayavānaṃ saṅgāhikakhomasuttamayatāsāmaññaṃ jātīti vuttaṃ hoti. Evaṃ sesesupi.</p>

<p rend="bodytext" n="552"><hi rend="paranum">552</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dukūla</hi>nti evaṃnāmakaṃ rukkhavākamayacīvaraṃ. <hi rend="bold">Pattuṇṇa</hi>nti pattuṇṇadese sañjātavatthaṃ. ‘‘Pattuṇṇaṃ koseyyaviseso’’ti <hi rend="bold">abhidhānakose</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Cina</hi>nti cinadese uppannavatthaṃ. <hi rend="bold">Somārapaṭṭaka</hi>nti somāradese uppannavatthaṃ. <hi rend="bold">‘‘Somāracinapaṭaka’’</hi>ntipi likhanti, soyevattho. <hi rend="bold">Iddhija</hi>nti ehibhikkhūnaṃ puññiddhiyā nibbattaṃ cīvaraṃ. <hi rend="bold">Devadinna</hi>nti devatāhi dinnaṃ cīvaraṃ. Tañhi kapparukkhe nibbattaṃ, jāliniyā devakaññāya anuruddhattherassa dinnavatthasadisaṃ. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti jātito chabbidhassa kappiyacīvarassa. <hi rend="bold">Idaṃ</hi> chabbidhacīvaraṃ yathārahaṃ anulomikaṃ vuttanti attho. Dukūlañhi sāṇassa anulomaṃ vākamayattā, pattuṇṇādīni koseyyassa anulomāni pāṇakehi katasuttamayattā, iddhijampi khomādīnaṃyeva aññataraṃ hotīti tesaṃ anulomaṃ, devadinnampi khomādīnaṃyeva anulomaṃ hoti tesaṃ aññatarabhāvato. Yathāha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Sāṇassa tu dukūlañhi, iddhijaṃ devadinnakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Khomādīnaṃvasiṭṭhaṃtu, koseyyassānulomika’’nti.</p>

<p rend="bodytext" n="553"><hi rend="paranum">553</hi><hi rend="dot">.</hi> Tiṇṇaṃ <pb ed="V" n="1.0202" /> cīvarānaṃ samāhāro <hi rend="bold">ticīvara</hi>nti pamāṇayuttaṃ saṅghāṭiādināmena adhiṭṭhitacīvarasseva nāmattā tadeva vuccati. Gaṇanavasena yaṃ kiñci cīvarattayaṃ na vattabbaṃ. Samuddekadesopi yathā ‘‘samuddo’’ti vuccati, evaṃ adhiṭṭhitesu tīsu cīvaresu aññataraṃ ‘‘ticīvara’’nti vuccati. <hi rend="bold">Parikkhāracoḷa</hi>nti <pb ed="M" n="1.0270" /> saṅghāṭiādivisiṭṭhanāmehi anadhiṭṭhitaṃ ‘‘anujānāmi bhikkhave āyāmena aṭṭhaṅgulaṃ sugataṅgulena caturaṅgulavitthataṃ pacchimaṃ cīvara’’nti (pārā. 358) anuññātaṃ pacchimacīvarapariyantaṃ katvā katākatassa yassa kassaci cīvarassa ruḷhisaññā.</p>

<p rend="bodytext">Mukhaṃ sandamānalālaṃ puñchati etenāti <hi rend="bold">mukhapuñchana</hi>nti kapolato niccaṃ sandamānalālānaṃ puñchanatthāya anuññātassa cīvaravisesassa nāmaṃ. Nisīdanti etthāti <hi rend="bold">nisīdana</hi>nti ca bhikkhūnaṃ attharitvā nisīdituṃ anuññātassa cīvarassa nāmaṃ. <hi rend="bold">Adhiṭṭheyyā</hi>ti ‘‘imaṃ kaṇḍuppaṭicchādi’’ntiādinā (vi. vi. 585) vakkhamānanayena nāmaṃ gahetvā adhiṭṭheyyāti attho. <hi rend="bold">Paccattharaṇameva cā</hi>ti saṅghike mañcapīṭhe sarīrasamphusanena āpajjitabbāya āpattiyā mocanatthāya tattha attharitvā paribhogatthāya anuññātaṃ paccattharaṇacīvarañca.</p>

<p rend="bodytext" n="554"><hi rend="paranum">554</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekāha</hi>nti vasanakiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. <hi rend="bold">Ticīvara</hi>nti ticīvarena. <hi rend="bold">Vippavaseyyā</hi>ti ‘‘saṅghāṭiyā vā uttarāsaṅgena vā antaravāsakena vā’’ti (pārā. 476) vuttattā ekadese samudāyopacāravasena avayavassa vacanato tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññatarenātipi vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">‘‘Tathā’’</hi>ti iminā ‘‘vinā’’ti idaṃ paccāmasati. <hi rend="bold">Adhiṭṭhā</hi>ti adhiṭṭhāyāti gahetabbaṃ ‘‘paṭisaṅkhā yoniso’’ti (ma. ni. 1.22, 23; a. ni. 6.58) yathā, ettha ‘‘vaḷañjiyamāna’’nti seso, adhiṭṭhāya vaḷañjiyamānaṃ nisīdanaṃ tathā vinā catumāsaṃ na vaseyyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="555"><hi rend="paranum">555</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappiya</hi>nti kappiyakāraṇaṃ nīlādivaṇṇabhedakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Kappiya</hi>nti ca kāraṇe kāriyūpacārena gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Binduṃ datvā</hi>ti ‘‘nīlaṃ vā kaddamaṃ vā kāḷasāmaṃ vā’’ti (pāci. 368) vuttalohamalādinā <pb ed="M" n="1.0271" /> yena kenacipi maṅgulapiṭṭhippamāṇādikaṃ binduṃ datvā. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tesu adhiṭṭhātabbesu ticīvarādīsu, niddhāraṇe bhummaṃ. <hi rend="bold">Ticīvara</hi>nti niddhāritabbaṃ. <hi rend="bold">Upapanna</hi>nti yuttaṃ. <hi rend="bold">Pamāṇenā</hi>ti anantaraṃ vakkhamānena pamāṇena. <hi rend="bold">Adhiṭṭhātabba</hi>nti ‘‘imaṃ saṅghāṭiṃ adhiṭṭhāmī’’tiādinā <pb ed="V" n="1.0203" /> vakkhamānanayena nāmaṃ vatvā adhiṭṭhātabbaṃ. <hi rend="bold">Eva</hi>kārena pana nāmaṃ vatvā na vikappetabbanti dasseti. Esa nayo sesacīvaresupi. Vuttañhetaṃ bhagavatā ‘‘anujānāmi bhikkhave ticīvaraṃ adhiṭṭhātuṃ, na vikappetu’’ntiādi (mahāva. 358). Tasmā ticīvarādīni adhiṭṭhahantena ‘‘imaṃ saṅghāṭiṃ adhiṭṭhāmī’’tiādinā nāmaṃ vatvā adhiṭṭhātabbaṃ. Vikappentena pana ‘‘imaṃ saṅghāṭi’’ntiādinā tassa cīvarassa nāmaṃ aggahetvā ‘‘imaṃ cīvaraṃ tuyhaṃ vikappemī’’ti vikappetabbaṃ. Ticīvaraṃ vā hotu aññaṃ vā, yadi taṃ taṃ nāmaṃ gahetvā vikappeti, avikappitaṃ hoti atirekacīvaraṭṭhāne tiṭṭhati. Taṃ cīvaranti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="556-7"><hi rend="paranum">556-7</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Upapannaṃ pamāṇenā’’ti ettha vuttappamāṇaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘pacchimantenā’’</hi>tiādi. Saṅghaṭitaṭṭhena <hi rend="bold">saṅghāṭi</hi>. Vatthakhaṇḍāni sibbanakammena saṅghaṭetvā katattā ‘‘saṅghāṭī’’ti cīvarānaṃ sāmaññanāmaṃ. Idha pana ruḷhiyā antaravāsakādivisesanāmabyatiritte cīvaravisese vattati. <hi rend="bold">Muṭṭhipañcakā</hi>ti ettha ekādīnamaṭṭhārasantānaṃ saṅkhyāsaddānaṃ saṅkhyeyye vattamānattā pañcasaddo cīvarappamāṇappakaraṇato labbhamānahatthasaṅkhātarataneyeva pavattati, teneva muṭṭhisaddopi uttarapadalopena muṭṭhiratane vattati. Pañcannaṃ pūraṇo <hi rend="bold">pañcamo,</hi> muṭṭhiyā pañcamo <hi rend="bold">muṭṭhipañcamo</hi>. Muṭṭhipañcamo parimāṇametissāti ‘‘muṭṭhipañcamakā’’ti vattabbe ma-kāralopena ‘‘muṭṭhipañcakā’’ti saṅghāṭi vuttā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Muṭṭhittikā</hi>ti <pb ed="M" n="1.0272" /> ettha vuttanayena saṅkhyeyye vattamāno <hi rend="bold">ti</hi>-saddo cīvarappamāṇappakaraṇato labbhamānahatthasaṅkhātarataneyeva vattati, teneva muṭṭhisaddopi uttarapadalopena muṭṭhiratane vattati. Tiṇṇaṃ pūraṇo <hi rend="bold">tatiyo,</hi> muṭṭhiyā tatiyo <hi rend="bold">muṭṭhitatiyo,</hi> muṭṭhitatiyo parimāṇametissāti ‘‘muṭṭhitatiyakā’’ti vattabbe tiya-paccayalopena ‘‘muṭṭhittikā’’ti saṅghāṭiyeva vuccati. Evamuparipi. <hi rend="bold">Tiriya</hi>nti tiriyato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uttamantenā</hi>ti ukkaṭṭhaparimāṇantena. <hi rend="bold">Satthuno cīvarūnāpī</hi>ti ‘‘tatridaṃ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṃ, dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṃ cha vidatthiyo’’ti (pāci. 548) vuttappamāṇasugatacīvarato ūnāpi. <hi rend="bold">Pi</hi>-saddo sambhāvane, ukkaṭṭhaparicchedena tattakampi vaṭṭati, tato ce ūnaṃ vattabbameva natthīti attho. Antadvayasandassanena ubhayamajjhe yaṃ pahonakaruccanakappamāṇaṃ, taṃ gahetabbanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="558"><hi rend="paranum">558</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Muṭṭhipañcaka</hi>saddo <pb ed="V" n="1.0204" /> pubbe vuttanayenidha dīghante vattati. Muṭṭhipañcako dīghanto yassa, yasmiṃ vā pamāṇeti viggaho, dīghantato muṭṭhipañcakappamāṇenāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">‘‘Muṭṭhipañcama’’</hi>ntipi likhanti. <hi rend="bold">Tiriyantato</hi>ti vitthārantato. Aḍḍhahattho <hi rend="bold">aḍḍho</hi> uttarapadalopena, so teyyo tatiyo yassa pamāṇassāti gahetabbaṃ, taṃ, aḍḍhateyyaratanappamāṇaṃ hotīti attho. <hi rend="bold">Dvihatthaṃ vā</hi>ti dve hatthā yassa pamāṇassāti viggaho, dviratanappamāṇaṃ vā hotīti attho. Idañca ‘‘tiriyaṃ dvihatthopi vaṭṭati. Pārupanenapi hi sakkā nābhiṃ paṭicchādetu’’nti (pārā. aṭṭha. 2.469) <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>gatattā vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Sese antaravāsake’’</hi>ti idaṃ yathāvuttaparimāṇena parimitacīvaranidassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="559"><hi rend="paranum">559</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ahatāhatakappāna</hi>nti <pb ed="M" n="1.0273" /> ettha ‘‘vatthāna’’nti seso. <hi rend="bold">Ahatānaṃ vatthāna</hi>nti navavatthānaṃ. Ahatato kiñci ūnāni <hi rend="bold">ahatakappāni,</hi> tesaṃ navavohārūpagānaṃ katipayadhotānaṃ vatthānanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Saṅghāṭī</hi>ti saṅghāṭināmakacīvaraṃ. <hi rend="bold">Diguṇā</hi>ti dupaṭṭakatā.</p>

<p rend="bodytext" n="560"><hi rend="paranum">560</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Utuddhaṭāna</hi>nti atikkantadivasānaṃ, bahukālaṃ nivāsetvā pariccattānanti vuttaṃ hoti. Atha vā yāni ututo uddhaṭāni, tesaṃ vatthānanti gahetabbaṃ, tiṇṇaṃ utūnamaññataraṃ atikkamitvā ṭhitānaṃ purāṇavatthānanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Cīvarāna</hi>nti cīvaratthāni vatthāneva gahitāni. <hi rend="bold">Catugguṇā</hi>ti catupaṭṭā. <hi rend="bold">Sesā duve</hi>ti antaravāsakauttarāsaṅgā dve. <hi rend="bold">Yathāsukha</hi>nti yathāruci. <hi rend="bold">Paṃsukūla</hi>nti susānādīsu patitapilotikacīvaraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="561"><hi rend="paranum">561</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Tīṇipī’’</hi>tiādīsu ‘‘ticīvare kayiramāne sabbaṃ chinnakaṃ nappahotī’’ti <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> āgatavatthumhi ‘‘anujānāmi bhikkhave dve chinnakāni ekaṃ achinnaka’’nti (mahāva. 360) ādivacanato ‘‘cīvara’’nti seso. <hi rend="bold">Chinditabba</hi>nti vatthāni chinditvā sibbetvā kātabbaṃ. <hi rend="bold">Pahoti ce</hi>ti vatthāni chinditvā karaṇe yadi cīvarassa pahoti. <hi rend="bold">Sabbesū</hi>ti tīsu cīvaresu. <hi rend="bold">Appahontesū</hi>ti vatthānaṃ chinditvā sibbanena appahontesu. <hi rend="bold">Anvādhika</hi>nti vatthe ūnātirekaṃ apanetvā āgantukapattasaṅkhātaṃ anuvātaṃ cīvarassa pariyante, majjhe ca yathārahaṃ dīgharassaparimāṇayuttaṃ alliyāpetabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="562"><hi rend="paranum">562</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acchinnaṃ vā</hi>ti yathāvuttanayena acchinnaṃ vā. <hi rend="bold">Anādinna</hi>nti anādinnaāgantukapattaṃ <pb ed="V" n="1.0205" />. <hi rend="bold">Ticīvara</hi>nti tīsu cīvaresu ekekanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Dubbhogenā</hi>ti duṭṭhu paribhogena <pb ed="M" n="1.0274" />. Yathā paribhuttaṃ nassati, tathā kiliṭṭhānaṃ dhovanādimakatvā nivāsanādinā paribhogena.</p>

<p rend="bodytext" n="563-4"><hi rend="paranum">563-4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusi</hi>nti āyāmato ca vitthārato ca anuvātaṃ cīvaramajjhe tādisameva dīghapattañca. Vuttañhetaṃ <hi rend="bold">cīvarakkhandhaaṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘kusīti āyāmato ca vitthārato ca anuvātādīnaṃ dīghapattānametaṃ adhivacana’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Aḍḍhakusi</hi>nti anuvātasadisaṃ cīvaramajjhe tattha tattha rassapattaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘aḍḍhakusīti antarantarā rassapattānaṃ nāma’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Maṇḍala</hi>nti ekekasmiṃ khaṇḍe mahāmaṇḍalaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘maṇḍalanti pañcakhaṇḍikacīvarassa ekekasmiṃ khaṇḍe mahāmaṇḍala’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Aḍḍhamaṇḍala</hi>nti maṇḍalassa anto nivesiyamānaṃ khuddakamaṇḍalaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘aḍḍhamaṇḍalanti khuddakamaṇḍala’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Vivaṭṭa</hi>nti maṇḍalaṃ, aḍḍhamaṇḍalañcāti dve ekato katvā sibbitaṃ vemajjhe khaṇḍaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘vivaṭṭanti maṇḍalañca aḍḍhamaṇḍalañca ekato katvā sibbitaṃ majjhimakhaṇḍa’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Anuvivaṭṭa</hi>nti majjhimakhaṇḍassa ubhosu passesu sibbitaṃ tatheva dvimaṇḍalapattaṃ khaṇḍadvayaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘anuvivaṭṭanti tassa ubhosu passesu dve khaṇḍānī’’ti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Bāhanta</hi>nti tesaṃ anuvivaṭṭānaṃ bāhirapasse sibbitaṃ bāhirakhaṇḍadvayaṃ. Vuttampi cetaṃ ‘‘bāhantanti tesaṃ anuvivaṭṭānaṃ bahi ekekaṃ khaṇḍa’’nti (mahāva. aṭṭha. 345).</p>

<p rend="bodytext">Pañcannaṃ samāhāro <hi rend="bold">pañcakaṃ,</hi> dassitappakārapañcakhaṇḍehi sibbitacīvaraṃ pañcakaṃ nāma. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena sattakhaṇḍādīhi sibbitacīvarānaṃ gahaṇaṃ. Tenevetthāha <hi rend="bold">‘‘kattabbaṃ tu ticīvara’’</hi>nti. Sattakhaṇḍassa cīvarassa ekaṃ majjhimakhaṇḍaṃ vivaṭṭanāmameva hoti, tassa ubhosu passesu dve dve khaṇḍāni <pb ed="M" n="1.0275" /> cūḷānuvivaṭṭamahānuvivaṭṭasaṅkhātāni anuvivaṭṭanāmāneva honti. Vuttañcetaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘atha vā anuvivaṭṭanti vivaṭṭassa ekapassato dvinnaṃ, ekapassato dvinnanti catunnampi khaṇḍānametaṃ nāma’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). <hi rend="bold">Bāhanta</hi>nti dvīsu pariyantesu sibbanīyaṃ bāhirakhaṇḍadvayaṃ, tañca saṅghaṭetvā bāhamatthake ṭhapiyamānattā ‘‘mañcā ukkuṭṭhiṃ karontī’’tiādīsu viya ādheyye ādhāropacāravasena bāhāti ca cīvarassa pariyantāvayavattā ‘‘anta’’nti ca vuccati. Vuttampi cetaṃ ‘‘bāhantanti suppamāṇaṃ cīvaraṃ pārupantena saṃharitvā bāhāya <pb ed="V" n="1.0206" /> upari ṭhapitā ubho antā bahimukhā tiṭṭhanti, tesaṃ etaṃ nāma’’nti (mahāva. aṭṭha. 345). Idaṃ sattakhaṇḍacīvarameva <hi rend="bold">mahāaṭṭhakathāyaṃ</hi> vihitanti idānipi tadeva vaṭṭati. Vuttampi cetaṃ ‘‘ayameva hi nayo mahāaṭṭhakathāyaṃ vutto’’ti. Bhikkhunā kusiṃ…pe… bāhantampicāti sabbaṃ vidhiṃ dassetvāva chinnaṃ pañcakādippabhedakaṃ samaṇasāruppaṃ ticīvaraṃ kattabbanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="565-6"><hi rend="paranum">565-6</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathāvuttavidhiṃ avirādhetvā cīvaraṃ kappabinduṃ datvā saṅghāṭiādināmena adhiṭṭhāya paribhuñjantassa adhiṭṭhānaṃ kathaṃ bhijjatīti āha <hi rend="bold">‘‘dānenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Dānenā</hi>ti aññassa dānena. <hi rend="bold">Acchijjagāhenā</hi>ti aññena acchinditvā gahaṇena. <hi rend="bold">Vissāsaggahaṇena cā</hi>ti attani vissāsena aññassa gahaṇena. <hi rend="bold">Hīnāyāvattanenā</hi>ti sikkhaṃ appaccakkhāya gihibhāvūpagamanena aññassa dāne viya cīvare nirālayabhāveneva pariccattā.</p>

<p rend="bodytext">Keci pana <hi rend="bold">‘‘hīnāyāvattanenā</hi>ti bhikkhuniyā gihibhāvūpagamanenāti evamatthaṃ gahetvā bhikkhu pana vibbhantopi yāva sikkhaṃ na paccakkhāti, tāva bhikkhuyevāti adhiṭṭhānaṃ na vijahatī’’ti <pb ed="M" n="1.0276" /> vadanti, taṃ na gahetabbaṃ ‘‘bhikkhuniyā hīnāyāvattanenā’’ti visesetvā avuttattā, bhikkhuniyā ca gihibhāvūpagamane adhiṭṭhānavijahanaṃ visuṃ vattabbanti natthi tassā vibbhamaneneva assamaṇibhāvato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sikkhāyā</hi>ti bhikkhusikkhāya. <hi rend="bold">Pahānenā</hi>ti paccakkhānena. Sikkhāpaccakkhānaṃ panettha sace bhikkhuliṅge ṭhito sikkhaṃ paccakkhāti, tassa kāyalaggampicīvaraṃ adhiṭṭhānaṃ vijahatīti dassanatthaṃ gahitaṃ. <hi rend="bold">‘‘Sikkhāya ca pahānato’’</hi>ti ca likhanti, taṃ ‘‘hīnāyāvattanenāpi, sikkhāya ca pahānato’’ti pāṭhakkame sati yujjati. Yathāvutto pana pāṭho ‘‘sikkhāya ca pahānena, hīnāyāvattanenapī’’ti pāṭhakkame yujjati. Yathā tathā vā hotu, na koci virodho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paccuddhārenā</hi>ti cīvarassa paccuddharaṇena. ‘‘Kālakiriyāyā’’ti <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>vacanato <hi rend="bold">vināsenā</hi>ti cīvarasāmikassa jīvitavināsova vuccatīti. <hi rend="bold">Liṅgassa parivattanā</hi>ti bhikkhussa itthiliṅgaparivattanā, bhikkhuniyā purisaliṅgaparivattanāti evaṃ ubhayathā liṅgassa parivattanena. <hi rend="bold">Sabbaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0207" /> navavidhampi cīvaraṃ. <hi rend="bold">Adhiṭṭhāna</hi>nti ettha ‘‘imehi aṭṭhahī’’ti seso. Vuttovāyamattho <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tattha purimehi aṭṭhahi sabbacīvarāni adhiṭṭhānaṃ vijahantī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469). <hi rend="bold">Bhijjatī</hi>ti pajahati. Chiddassa bhāvo <hi rend="bold">chiddabhāvo,</hi> tasmiṃ, chidde sati chidde jāteti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Ticīvara</hi>nti tīsu cīvaresu aññataranti vuttaṃ hoti. Ticīvarameva vāti gahetabbaṃ. Vuttañca ‘‘chiddabhāvena pana ticīvarassevā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="567"><hi rend="paranum">567</hi><hi rend="dot">.</hi> Kīvappamāṇe chidde jāteti āha <hi rend="bold">‘‘kaniṭṭhassā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">‘‘Kaniṭṭha…pe… māṇaka’’</hi>nti iminā heṭṭhimaparicchedaṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="568"><hi rend="paranum">568</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eko</hi><pb ed="M" n="1.0277" /><hi rend="bold">tantupī</hi>ti dīghato vā tiriyato vā ekampi suttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="569"><hi rend="paranum">569</hi><hi rend="dot">.</hi> Jiṇṇaṭṭhāne aggaḷaṃ dentena tecīvarikena vattitabbavidhiṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘paṭhama’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Paṭhama</hi>nti chinnaṭṭhānassa chindanato pubbeyeva. <hi rend="bold">Aggaḷaṃ datvā</hi>ti vatthakhaṇḍaṃ alliyāpetvā. <hi rend="bold">Rakkhatī</hi>ti ettha ‘‘adhiṭṭhāna’’nti anuvattate, ‘‘tecīvariko bhikkhū’’ti labbhati, evaṃ vatthakhaṇḍaṃ alliyāpento tecīvariko bhikkhu adhiṭṭhānaṃ rakkhatīti vuttaṃ hoti. Vipariyāyena adhiṭṭhānaṃ bhindatīti labbhati. Paṭhamaṃ dve koṭiyo ghaṭetvāti yojanā. Majjhe jiṇṇaṃ adhiṭṭhitacīvaraṃ majjhe chindanto tato pubbeyeva dve koṭiyo ekato ghaṭetvā sibbitvā. <hi rend="bold">Pacchā</hi>ti koṭighaṭanato pacchā. <hi rend="bold">Chindatī</hi>ti majjhaṃ ubhayakoṭiṃ kātuṃ chindati. <hi rend="bold">Rakkhatī</hi>ti vuttappakārameva.</p>

<p rend="bodytext" n="570"><hi rend="paranum">570</hi><hi rend="dot">.</hi> Ticīvare kattha jātaṃ chiddamadhiṭṭhānaṃ bhindatīti āha <hi rend="bold">‘‘caturaṅgulā’’</hi>tiādi. Cattāri ca aṭṭha ca <hi rend="bold">caturaṭṭhaṃ,</hi> catunnaṃ aṭṭhannaṃ vā aṅgulānaṃ samāhāro <hi rend="bold">caturaṭṭhaṅgulaṃ,</hi> tasmāti gahetabbaṃ. Caturaṅgulā aṭṭhaṅgulāti yojanā. <hi rend="bold">Ora</hi>nti abbhantaraṃ. Ekañca dve ca ekadve, tesaṃ <hi rend="bold">ekadvinnaṃ,</hi> ‘‘cīvarāna’’nti pakaraṇato labbhati, ekassa cīvarassa, dvinnañca cīvarānanti yojanā. Yathāsaṅkhyānuddesavasena ekassa tiriyato caturaṅgulato oraṃ, dvinnaṃ tiriyato aṭṭhaṅgulato oranti yojanā. Vākyadvayepi ‘‘chiddaṃ bhindatevā’’ti yojetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekassa cīvarassā</hi>ti antaravāsakacīvarassa. <hi rend="bold">Tiriyato</hi>ti vitthārato. <hi rend="bold">Caturaṅgulaṃ ora</hi>nti caturaṅgulato <pb ed="V" n="1.0208" /> abbhantare chiddaṃ adhiṭṭhānaṃ bhindati. <hi rend="bold">Dvinna</hi>nti uttarāsaṅgasaṅghāṭīnaṃ. <hi rend="bold">Tiriyato</hi>ti <pb ed="M" n="1.0278" /> vitthārato. <hi rend="bold">Aṭṭhaṅgulato ora</hi>nti aṭṭhaṅgulato abbhantare. Tiṇṇampi dīghato vidatthiyā oraṃ chiddaṃ adhiṭṭhānaṃ bhindatevāti yojanā. Ettha <hi rend="bold">vidatthi</hi> vaḍḍhakividatthi gahetabbā. Evaṃ vuttaparicchedabbhantare chidde jāte tassa cīvarassa atirekacīvarattā dasāhamanatikkamitvā sūcikammaṃ katvā adhiṭṭhātabbaṃ. Tathā akarontena pana parikkhāracoḷaṃ adhiṭṭhātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="571"><hi rend="paranum">571</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Nisīdanassā’’</hi>ti ‘‘nisīdanacīvarassā’’ti vattabbe uttarapadalopena vuttanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Diyaḍḍhā</hi>ti ettha visesitabbā vidatthi ‘‘dve vidatthiyo’’ti ca ‘‘sugatassa vidatthiyā’’ti ca vuttasāmatthiyā labbhati. Aḍḍhena dutiyā <hi rend="bold">diyaḍḍhā,</hi> dutiyaṃ aḍḍhametassāti ‘‘dutiyaḍḍhā’’ti vattabbe tiya-paccayalopena <hi rend="bold">‘‘diyaḍḍhā’’</hi>ti vuttaṃ, aḍḍhadutiyāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">‘‘Sugatassa vidatthiyā’’</hi>ti pamāṇaniyamassa katattā vaḍḍhakividatthiyā tisso vidatthiyo ekā sugatavidatthi hoti. Idaṃ nisīdanacīvaraṃ dīghato vaḍḍhakihatthena tihatthaṃ, vitthārato chaḷaṅgulādhikadvihatthappamāṇaṃ hoti. ‘‘Dasā vidatthī’’ti (pāci. 533) vuttattā diyaḍḍhahatthā dasāti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="572"><hi rend="paranum">572</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catasso</hi>ti etthāpi ‘‘vidatthiyo’’ti sāmatthiyāva labbhati. ‘‘Kaṇḍuppaṭicchādiyā’’ti vibhattipariṇāmena dīghatoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="573"><hi rend="paranum">573</hi><hi rend="dot">.</hi> Aḍḍhaṃ teyyaṃ tatiyaṃ yassā sā <hi rend="bold">aḍḍhateyyā,</hi> aḍḍhatatiyāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="574"><hi rend="paranum">574</hi><hi rend="dot">.</hi> Tato uttariṃ <hi rend="bold">taduttariṃ,</hi> tassa tassa vuttappamāṇato atirekaṃ. <hi rend="bold">Adhikacchedana</hi>nti adhikassa pamāṇātirittaṭṭhānassa chedanaṃ assa pācittiyassa desanāyāti <pb ed="M" n="1.0279" /> adhikacchedanaṃ, vuttappamāṇato adhikaṭṭhānaṃ chinditvā desetabbaṃ pācittiyaṃ. <hi rend="bold">Udīritaṃ</hi> vuttaṃ pāḷiyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="575"><hi rend="paranum">575</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appamāṇenā</hi>ti guṇavasena appamāṇena sammāsambuddhena.</p>

<p rend="bodytext" n="576"><hi rend="paranum">576</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabbaṃ vaṭṭatīti sambandho. <hi rend="bold">‘‘Sabba’’</hi>nti iminā <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> āgataṃ nīlādiṃ saṅgaṇhāti. Mahantādibhedaṃ sabbaṃ paccattharaṇacīvaraṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="577"><hi rend="paranum">577</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Mukhapuñchanacoḷaṃ <pb ed="V" n="1.0209" /> eka’’nti padacchedo. Ekaṃ dhovitvā yāva sukkhāpīyati, tāva aññena mukhapuñchanena bhavitabbattā āha <hi rend="bold">‘‘dvepi vaṭṭanti sabbathā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="579"><hi rend="paranum">579</hi><hi rend="dot">.</hi> Pamāṇato, gaṇanato ca atītāti <hi rend="bold">pamāṇagaṇanātītā</hi>. ‘‘Pamāṇātītā’’ti vacanena vinayadharānaṃ appamāṇaguṇataṃ dasseti, ‘‘gaṇanātītā’’ti iminā atikkantagaṇanataṃ. Pakataṃ vinaye paṭhamaṃ kataṃ buddhena bhagavatā paññattaṃ jānantīti pakataññū, vinayadharā, te <hi rend="bold">pakataññuno</hi>. Aparimāṇaguṇamaṇigaṇabhūsitaupālidāsakādimahātherācariyaparamparāgatā saṅkhyāpathātītā vinayadharāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="580"><hi rend="paranum">580</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sugataṭṭhaṅgulāyāma</hi>nti vaḍḍhakiratanappamāṇadīghaṃ. <hi rend="bold">Caturaṅgulavitthata</hi>nti vaḍḍhakividatthippamāṇavitthāraṃ. Vikappanupagaṃ pacchimaṃ cīvaraṃ nāma hoti. <hi rend="bold">Pacchimaṃ cīvara</hi>nti parissāvanapaṭādīnaṃ visesanaṃ, pacchimacīvarappamāṇanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="581"><hi rend="paranum">581</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parissāvapaṭa</hi>nti udakaparissāvanatthaṃ paṭaṃ. <hi rend="bold">Pattatthavika</hi>nti pattakañcukaṃ. <hi rend="bold">Potthakatthavika</hi>nti potthakakañcukaṃ <pb ed="M" n="1.0280" />. <hi rend="bold">Ādi</hi>ggahaṇena pacchimappamāṇādiṃ yaṃ kiñci paṭaṃ, daṇḍapaṭañca saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="582"><hi rend="paranum">582</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhiṭṭhātu</hi>nti parikkhāracoḷaṃ adhiṭṭhātuṃ. <hi rend="bold">Ṭhapite</hi>ti anadhiṭṭhāya ṭhapite. <hi rend="bold">Mahāpaccariyaṃ</hi> pana ‘‘anāpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469) āha. <hi rend="bold">Natthi dosatā</hi>ti doso eva dosatā. ‘‘Attano santakabhāvato mocetvā ṭhapitaṃ sandhāya <hi rend="bold">mahāpaccariyaṃ</hi> anāpatti vuttā’’ti vadanti. ‘‘Iminā bhesajjaṃ cetāpessāmi, idaṃ mātuyā dassāmī’’ti ṭhapentena adhiṭṭhātabbaṃ. ‘‘Idaṃ bhesajjassa, mātuyā’’ti vibhajitvā sasantakabhāvato mocite adhiṭṭhānakiccaṃ natthīti adhippāyo. Hoti cettha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Yaṃ vatthaṃ bhikkhunā laddhaṃ, kataṃ mātādisantakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Nissaggiyaṃ na hotīti, tamāhu vinayaññuno’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="583"><hi rend="paranum">583</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vassamāse caturo</hi>ti vassāne caturo māse, adhiṭṭhānakiriyāya cattāro māse avicchedoti <pb ed="V" n="1.0210" /> accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. Vassike cattāro māse nivāsetabbā sāṭikā <hi rend="bold">vassikasāṭikā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="584"><hi rend="paranum">584</hi><hi rend="dot">.</hi> Kaṇḍuṃ paṭicchādetīti <hi rend="bold">kaṇḍuppaṭicchādi,</hi> kaṇḍurogāturassa bhikkhuno tappaṭicchādanatthamanuññātacīvarassetamadhivacanaṃ. Honti cettha –</p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">‘‘Mātikaṭṭhakathāya</hi>ssā, kaṇḍucchādikasāṭiyā;</p>

<p rend="gathalast">Na kālātikkame vuttaṃ, adhiṭṭhānavivaṭṭanaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Adhiṭṭhānapahānaṅge-su vuttattā visesato;</p>

<p rend="gathalast">Vīmaṃsitabbaṃ viññūhi, tattha yaṃ kāraṇaṃ siyā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="586"><hi rend="paranum">586</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Asammukhe</hi><pb ed="M" n="1.0281" /><hi rend="bold">etanti cā’’</hi>ti vacaneneva sammukhe ‘‘ima’’nti viññāyati. Vicakkhaṇo paccuddhareyyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="587"><hi rend="paranum">587</hi><hi rend="dot">.</hi> Adhiṭṭhitanti <hi rend="bold">adhiṭṭhānaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="588"><hi rend="paranum">588</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Iti sabbamida</hi>nti evaṃ vuttaṃ idaṃ ticīvarādīnaṃ pamāṇādisabbavidhānaṃ. <hi rend="bold">Tecīvarikabhikkhuno</hi>ti ticīvarādhiṭṭhānena adhiṭṭhitatecīvarikassa vinayatecīvarikassa. Tiṇṇaṃ cīvarānaṃ samāhāro <hi rend="bold">ticīvaraṃ,</hi> tiṇṇaṃ ticīvarānaṃ samāhāroti ‘‘titicīvara’’nti vattabbe ekadesasarūpekasesanayena ‘‘ticīvara’’nti navacīvarāni saṅgahitāni, ticīvare niyutto tecīvarikoti vinayatecīvariko vuccati. Dhutaṅgatecīvarikassāpi ticīvare idameva vidhānanti sopi saṅgayhati. Aññesu vā pana chasu cīvaresu parikkhāracoḷaṃ ekaṃ aṃsakāsāvameva vaṭṭati. <hi rend="bold">Tathā vatvāvā</hi>ti ‘‘imaṃ parikkhāracoḷaṃ adhiṭṭhāmī’’tiādinā nayena vatvā. <hi rend="bold">Taṃ</hi> parikkhāracoḷaṃ. Parikkhāracoḷamassa atthi, tattha vā niyuttoti <hi rend="bold">parikkhāracoḷiko</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="589"><hi rend="paranum">589</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ticīvaraṃ pana parikkhāracoḷaṃ adhiṭṭhātuṃ vaṭṭati, na vaṭṭatī’’ti anuyogaṃ katvā ‘‘vaṭṭatī’’ti <pb ed="V" n="1.0211" /> (pārā. aṭṭha. 2.469) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vuttattā idha <hi rend="bold">‘‘ticīvara’’</hi>nti cīvarattayameva vuttaṃ. ‘‘Sukhaparihāratthaṃ ekampi vikappetabba’’nti vacanato ekadese samudāyopacāravasena ekampi vikappetabbameva hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parikkhāracoḷaṃ kātumpi vaṭṭatī</hi>ti baddhasīmato bahi vasantena ekakena tecīvarikena antoaruṇe asatiyā tīsu cīvaresu hatthapāse akatesu nissaggiyaṃ pācittiyaṃ hotīti, vinayakammaṃ kātuṃ sabhāgapuggalānaṃ dullabhattā <pb ed="M" n="1.0282" /> ca sukhaparihāratthaṃ tīsu ekaṃ vā sabbāni eva vā ticīvaranāmena katādhiṭṭhānāni paccuddharitvā parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhātumpi vaṭṭatīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ aggahetvā ‘‘sace ticīvaraṃ parikkhāracoḷādhiṭṭhānaṃ labheyya, udositasikkhāpade parihāro niratthako bhaveyyā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469) vuttaṃ mahāpadumattherassa mataṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘evaṃ cudosite’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Evaṃ ce</hi>ti evaṃ ticīvaraṃ parikkhāracoḷaṃ adhiṭṭhahitvā pariharituṃ vaṭṭati ce. <hi rend="bold">Udosite</hi>ti imassa sikkhāpadassa anantare dutiyakathinasikkhāpade. <hi rend="bold">Vutto parihāro</hi>ti ‘‘ekakulassa gāmo hoti parikkhitto ca. Antogāme cīvaraṃ nikkhipitvā antogāme vatthabba’’ntiādinā (pārā. 478) nayena <hi rend="bold">padabhājanā</hi>vasāne vutto, idha ca ‘‘gāmādīsu padesesū’’tiādinā nayena anantaraṃ vakkhamāno ticīvarassa pariharaṇavidhi. <hi rend="bold">Niratthako</hi>ti parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhitacīvarassa tena vidhinā ticīvaraṃ apariharantassāpi bhikkhuno anāpattibhāvato nippayojanoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="590"><hi rend="paranum">590</hi><hi rend="dot">.</hi> Tappariharitumāha <hi rend="bold">‘‘na’’</hi>iccādi. Na niratthakoti yojanā. Hetuṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘tecīvarikassevā’’</hi>tiādi. Yo ticīvaranāmena adhiṭṭhānaṃ apaccuddharitvā satiṃ upaṭṭhapetvā antoaruṇe cīvaraṃ hatthapāsato amocetvā aruṇaṃ uṭṭhāpeti, tādisassa <hi rend="bold">tecīvarikasseva</hi> tasmiṃ sikkhāpade udositaparihārassa bhagavatā desitattāti attho. Yasmā tādisasseva tecīvarikassa udositasikkhāpade parihāro vutto, <hi rend="bold">tasmā. Taṃ sabbampī</hi>ti taṃ navavidhaṃ sabbampi cīvaraṃ. <hi rend="bold">Parikkhāracoḷassā</hi>ti parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhahitvā cīvaraṃ paribhuñjitukāmassa parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhātuṃ <hi rend="bold">vaṭṭati</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="591"><hi rend="paranum">591</hi><hi rend="dot">.</hi> Iminā <pb ed="M" n="1.0283" /> udositaparihārassa aniratthakabhāvaṃ sādhetvā idāni ‘‘ticīvaraṃ parikkhāracoḷanāmenāpi <pb ed="V" n="1.0212" /> adhiṭṭhātuṃ vaṭṭatī’’ti imassa adhikatthassa mahākāruṇikena anuññātabhāve kiriyantarānujānanasaṅkhātaadhikavacanassa ñāpakahetubhāvaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘adhiṭṭhetī’’</hi>tiādi. Imasmiṃyeva sikkhāpade anāpattivāre ‘‘anāpatti antodasāhaṃ adhiṭṭheti, vikappetī’’ti pāṭhe anāpattibhāve ‘‘adhiṭṭhetī’’ti ettakeneva pariyatte (pārā. 469) ‘‘vikappetī’’ti kiriyantarānujānanena pakārantarenāpi doso natthīti adhippāyassa viññāpitattāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="592"><hi rend="paranum">592</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ karontassā</hi>ti ticīvaranāmena adhiṭṭhānaṃ paccuddharitvā parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhahantassa. Idāni atippasaṅgaṃ dassetukāmassa codakassa adhippāyaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘eva’’</hi>ntiādi. Mūlādhiṭṭhānaṃ pahāya kātabbappakārantarassāpi vijjamānattā ticīvaraṃ paccuddharitvā mukhapuñchanādikaṃ katvā adhiṭṭhahatopi doso na siyāti kasmā nāpajjatīti attho. Naiti atippasaṅganivāraṇe.</p>

<p rend="bodytext" n="593"><hi rend="paranum">593</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiccavidhānato</hi>ti tesaṃ mukhapuñchanādīnaṃ attano attano kiccassa sādhanato, tādisaṃ kiccavisesāpekkhaṃ vinā taṃtaṃnāmena adhiṭṭhātuṃ na yujjatīti adhippāyo. <hi rend="bold">Akiccassā</hi>ti mukhapuñchanādikiccarahitassa. <hi rend="bold">Adhikassā</hi>ti paccuddharitvā paṭhamaṃ adhiṭṭhānassa vijahitattā atirekassa. <hi rend="bold">Assā</hi>ti ticīvarassa. <hi rend="bold">Adhiṭṭhānaṃ tu yujjatī</hi>ti dasāhaṃ anatikkamitvā parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhānaṃ pana yujjati.</p>

<p rend="bodytext" n="594"><hi rend="paranum">594</hi><hi rend="dot">.</hi> Nidhānassa <pb ed="M" n="1.0284" /> mukhaṃ upāyoti <hi rend="bold">nidhānamukhaṃ,</hi> antaravāsakāditaṃtaṃcīvaranāmena adhiṭṭhānato atirekaṃ yaṃ kiñci cīvaraṃ yathā ṭhapitaṃ āpattiṃ na karoti, tathā nidhānassa upāyoti attho. <hi rend="bold">Etaṃ</hi> parikkhāracoḷādhiṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Mahāpaccariya</hi>nti brāhmaṇatissabhaye bhikkhusaṅghaṃ jambudīpaṃ netuṃ sakkassa devānamindassa āṇattiyā visukammena nimmitamahāpaccariyaṃ nisīditvā likhitattā taṃnāmakāyaṃ vinayaṭṭhakathāyaṃ, ‘‘mahāpaccariyādisū’’tipi likhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="595"><hi rend="paranum">595</hi><hi rend="dot">.</hi> Parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhānavidhānassa vuttappamāṇaṃ katamanti āha <hi rend="bold">‘‘cīvara’’</hi>ntiādi. ‘‘Nidāne uppattito’’ti padacchedo. <hi rend="bold">‘‘Cīvaraṃ paripuṇṇa’’</hi>nti <hi rend="bold">nidāne</hi> ‘‘ticīvaraṃ sampuṇṇaṃ vijjati, idamatirekacīvaraṃ kiṃ kātabba’’nti bhikkhūhi bhagavato ārocitavatthumhi <pb ed="V" n="1.0213" />. <hi rend="bold">Uppattito</hi>ti parikkhāracoḷādhiṭṭhānassa uppannattā, anuññātattāti attho. ‘‘Tena kho pana samayena bhikkhūnaṃ paripuṇṇaṃ hoti ticīvaraṃ, attho ca hoti parissāvanehipi thavikāhipi. Bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Anujānāmi bhikkhave parikkhāracoḷaka’’nti (mahāva. 357) ettha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> evaṃ vippavāsasukhatthaṃ nāmenādhiṭṭhitaticīvaraṃ adhiṭṭhānaṃ paccuddharitvā parikkhāracoḷanāmena adhiṭṭhātuṃ vaṭṭatīti sādhanena tadekasādhanattā eva ekampi cīvaraṃ vikappetuṃ vaṭṭatīti vuttameva hoti. Tenevāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘evañca sati yo ticīvare ekena cīvarena vippavasitukāmo hoti, tassa ticīvarādhiṭṭhānaṃ paccuddharitvā vippavāsasukhatthaṃ vikappanāya okāso dinno hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469).</p>

<p rend="bodytext" n="596-8"><hi rend="paranum">596-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Ettāvatā kappiyacīvarañca tattha kattabbañca dassetvā idāni akappiyacīvaraṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘kusavākādī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Kusa</hi>nti dabbatiṇaṃ. <hi rend="bold">Vāka</hi>nti rukkhādīnaṃ vākaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena <pb ed="M" n="1.0285" /> phalakaṃ gahitaṃ, <hi rend="bold">cīra</hi>-saddo cīvarapariyāyo, imasmiṃ kusādayo ganthetvā kate cīvareyeva vattati. <hi rend="bold">Kesajaṃ kambala</hi>nti manussakesehi vītakambalañca. <hi rend="bold">Vālajaṃ kambala</hi>nti assavālacamaravālehi vītakambalañca. <hi rend="bold">Ulūkapakkha</hi>nti kosiyasakuṇapattaṃ. Idha pana taṃ ganthetvā katacīvarameva gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Ajinakkhipe</hi>ti ajinadīpicamme. ‘‘Dhārayato thullaccaya’’nti paccekaṃ sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kadalidusse</hi>ti kadalivākamayavatthe. <hi rend="bold">Erakadusse</hi>ti erakamayavatthe. <hi rend="bold">Akkadusse</hi>ti akkadaṇḍe vā tesaṃ suttāni vā gahetvā katavatthe. <hi rend="bold">Potthake</hi>ti makacivākamayavatthe. <hi rend="bold">Tirīṭe vā</hi>ti evaṃnāmake rukkhatace. <hi rend="bold">Veṭhane</hi>ti sīsaveṭhane. <hi rend="bold">Kañcuke</hi>ti kavace.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbanīlake</hi>ti kevalanīlake. Esa nayo <hi rend="bold">mañjeṭṭhā</hi>dīsu. <hi rend="bold">Mahānāmaratte</hi>ti tanupadumadalavaṇṇaratte. <hi rend="bold">Mahāraṅgaratte</hi>ti satapadivaṇṇaratte.</p>

<p rend="bodytext" n="599"><hi rend="paranum">599</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acchinnadasake</hi>ti acchinnā dasā yassa, tasmiṃ cīvare. Esa nayo <hi rend="bold">dīghadase</hi>pi. <hi rend="bold">Phaladase</hi>ti phalasadisaganthitā dasā yassa, tasmiṃ. <hi rend="bold">Pupphadase</hi>ti kaṇṇikaṃ bandhitvā vikāsetvā katā dasā yassa, tasmiṃ cīvareti attho. <hi rend="bold">Acchinnacīvarassā</hi>ti naggaṃ katvā corehi viluttacīvarassa <pb ed="V" n="1.0214" />. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti kusavākādīsu, sabbanīlādīsu ca. <hi rend="bold">Kiñcī</hi>ti ekampi akappiyaṃ natthi ananulomikaṃ natthi. ‘‘Naggena etesu akappiyacīvaresu yaṃkiñci laddhaṃ, tena hirikopinaṃ paṭicchādetvā pacchā kappiyacīvare laddhe taṃ adhivāsetvā idaṃ akappiyacīvaraṃ pariccajitabbaṃ. Sabbanīlakādivatthesu laddhesu kappiyarajanena rajitvā, taṃ vaṇṇaṃ nāsetvā vā kappiyavatthāni ubhayapassesu <pb ed="M" n="1.0286" /> alliyāpetvā, paṭicchādetvā vā nivāsetuṃ vaṭṭatī’’ti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="600"><hi rend="paranum">600</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Antodasāha’’</hi>nti idaṃ ‘‘adhiṭṭhetī’’tiādīhi sabbapadehipi yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Vissajjetī</hi>ti aññassa deti. Idha dānaṃ duvidhaṃ sammukhādānaṃ, parammukhādānanti. Paṭiggāhakaṃ disvā ‘‘idaṃ tuyhaṃ dammī’’ti dānaṃ <hi rend="bold">sammukhādānaṃ</hi> nāma. Parammukhā ‘‘idaṃ itthannāmassa dammī’’ti dinnaṃ <hi rend="bold">parammukhādānaṃ</hi>. ‘‘Idaṃ tvaṃ gaṇhāhī’’ti vā ‘‘tuyhaṃ gaṇhāhī’’ti vā vutte ‘‘mayhaṃ gaṇhāmī’’ti sace vadati, dānagahaṇadvayampi suddhaṃ. ‘‘Idaṃ tava santakaṃ karohi, tava santakaṃ hotu, tava santakaṃ hotī’’ti dāyakena vutte gaṇhantopi ‘‘mama santakaṃ karomi, mama santakaṃ hotu, mama santakaṃ hotī’’ti vadati ce, dānaṃ, gahaṇañca asuddhaṃ hoti. ‘‘Tava santakaṃ karohī’’ti vutte pana ‘‘sādhu bhante mayhaṃ gaṇhāmī’’ti vatvā gaṇhāti, gahaṇaṃ suddhaṃ. ‘‘Idaṃ tuyhaṃ gaṇhāhī’’ti vutte ‘‘ahaṃ na gaṇhāmī’’ti vadati, puna ‘‘dinnaṃ mayā, tuyhaṃ gaṇhāhī’’ti vutte itaropi puna paṭikkhipati, taṃ cīvaraṃ kassaci asantakattā dasāhātikkamenāpi nissaggiyaṃ na hotīti pacchā tesu dvīsu yo icchati, tena adhiṭṭhāya paribhuñjitabbanti sabbamidaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> (pārā. aṭṭha. 2.469 atthato samānaṃ) vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Adhiṭṭhitacīvare adhiṭṭhāne vematikena attano vimatiṃ paṭhamaṃ āvi katvā ‘‘sace anadhiṭṭhitaṃ, evaṃ kate kappiyaṃ hotī’’ti cintetvā nissajjetvā vinayakammaṃ karontassa musāvādadoso nāpajjati. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘na hi evaṃ jānāpetvā vinayakammaṃ karontassa musāvādo hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469). ‘‘Keci ‘tathā vematikacīvaraṃ aññena <pb ed="M" n="1.0287" /> vissāsena gahetvā puna dātabba’nti vadanti, taṃ na sundara’’nti (pārā. aṭṭha. 2.469 thokaṃ visadisaṃ) tattheva vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vinassatī</hi>ti corādīhi vinassati. ‘‘Nassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhantī’’ti imānipi <pb ed="V" n="1.0215" /> vināsappakārattā ‘‘vinassatī’’ti imināva saṅgayhanti. Tattha <hi rend="bold">‘‘nassatī’’</hi>ti idaṃ corādīhi haṭaṃ sandhāya vuttaṃ, <hi rend="bold">‘‘vinassatī’’</hi>ti idaṃ undūrakhāyitādiṃ sandhāya vuttaṃ, <hi rend="bold">‘‘ḍayhatī’’</hi>ti agginā daḍḍhaṃ sandhāya. <hi rend="bold">Vissāse</hi>ti ettha sandiṭṭho ca sambhatto ca ālapito ca jīvati ca gahite cattamano hotīti pañcaṅgasamannāgatena attani vissāsena aññena gahiteti attho. <hi rend="bold">Pakāsitā</hi>ti ‘‘anāpatti antodasāhaṃ adhiṭṭhetī’’tiādinā (pārā. 469) nayena vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="601"><hi rend="paranum">601</hi><hi rend="dot">.</hi> Idaṃ pana samuṭṭhānaṃ nāmena kathinasamuṭṭhānaṃ nāmāti attho. Idaṃ kathinasamuṭṭhānaṃ nāma kāyavācato ca kāyavācācittato ca samuṭṭhāti. Atirekacīvarabhāvassa jānanacittena paṇṇattijānanacitte asatipi āpattisambhavato <hi rend="bold">acittaṃ</hi>. Anadhiṭṭhānato, avikappanato ca <hi rend="bold">akriyaṃ</hi>. Kammaṭṭhānamanuyuñjanto vā cetiyādiṃ vandanto vā ekādasamaṃ aruṇaṃ uṭṭhāpeti, kusalacitto āpajjati, kalahādipasuto vā vītikkamaṃ jānanto vā uṭṭhāpeti, akusalacitto āpajjati, khīṇāsavo pana asatiyā vā paṇṇattiṃ ajānanto vā tathā karonto abyākatacitto āpajjatīti <hi rend="bold">ticittaṃ</hi>. Vuttanayena kammaṭṭhānādimanuyuñjantassa somanassacittasamaṅgino sukhavedanā, upekkhācittasamaṅgino upekkhāvedanā, kalahādipasutassa domanassacittasamaṅgino dukkhavedanā hotīti <hi rend="bold">tivedanaṃ</hi>. Esa nayo uparipi evarūpe ṭhāne yojetabbo.</p>

<p rend="centre">Paṭhamakathinakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="602"><hi rend="paranum">602</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gāmādīsu</hi><pb ed="M" n="1.0288" /><hi rend="bold">padesesu tipañcasū</hi>ti ticīvarāni nikkhipitvā vippavāsena dosaṃ, uppajjanaṭṭhānañca dassetuṃ ‘‘gāmo ekūpacāro’’tiādinā (pārā. 477) nayena <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttagāmanivesanaudositaaṭṭamāḷapāsādahammiyanāvāsatthakhettadhaññakara- ṇaārāmavihārarukkhamūlaajjhokāsasaṅkhātesu pannarasasu cīvaranikkhepaṭṭhānesūti vuttaṃ hoti. Ettha <hi rend="bold">gāmo</hi> nāma ekakuṭikādigāmo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nivesanaṃ</hi> nāma gāmato bahi catusālādiko geho. Tenāha <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> ‘‘gāmanivesanānaṃ visesaṃ vadantā ‘puna ekaparicchedaṃ katvā nivesitā bahugehā nivesanaṃ nāma hontī’ti vadanti, tasmā idaṃ nivesanādi sabbaṃ ‘gāmato bahī’ti gahetabba’’nti. Idañca tattheva vuttaṃ ‘‘nivesanādikaṃ <pb ed="V" n="1.0216" /> antogāme ce hoti, gāme vuttaparihārasseva labbhanato antogāmato bahī’ti gahetabba’’nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘udositoti yānādīnaṃ bhaṇḍānaṃ sālā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.482-487) vuttasarūpaṃ <hi rend="bold">udositaṃ</hi> nāma. ‘‘Aṭṭoti paṭirājādipaṭibāhanatthaṃ iṭṭhakāhi kato bahalabhittiko catupañcabhūmiko patissayaviseso’’ti (pārā. aṭṭha. 2.482-487) vuttasarūpo <hi rend="bold">aṭṭo</hi> nāma. ‘‘Māḷoti ekakūṭasaṅgahito caturassapāsādo’’ti (pārā. aṭṭha. 482-487) vutto ekakaṇṇikasaṅgahito caturassageho <hi rend="bold">māḷo</hi> nāma. <hi rend="bold">Pāsādo</hi>ti dīghapāsādo. <hi rend="bold">Hammiya</hi>nti muṇḍacchadanapāsādo. <hi rend="bold">Nāvā</hi>ti yānappatti. <hi rend="bold">Sattha</hi>nti jaṅghasatthasakaṭasatthavasena duvidho janasamūho, so ca niviṭṭhāniviṭṭhavasena paccekaṃ duvidho. Tattha niviṭṭhe vatiādiparikkhepopi hoteva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khetta</hi>nti <pb ed="M" n="1.0289" /> yavakhettādikhettaṃ. <hi rend="bold">Dhaññakaraṇaṃ</hi> khalaṃ. <hi rend="bold">Ārāmo</hi> pupphārāmo, phalārāmo ca. <hi rend="bold">Vihāro</hi>ti ekampi senāsanaṃ vuccati. ‘‘Rukkho nāma yaṃ majjhantike kāle samantā chāyā pharatī’’ti (pārā. 494) vuttappamāṇaparicchanno <hi rend="bold">rukkho. Ajjhokāso</hi> nāma sattabbhantaro, so viñcāṭaviādiagāmakāraññe ca macchabandhānaṃ agamanapathe samuddadīpe ca labbhati. <hi rend="bold">Macchabandhānaṃ agamanapatho</hi> nāma udakapiṭṭhiyā gantvā puna tadaheva gehaṃ āgantuṃ asakkuṇeyyatāya dūro samuddappadeso vuccati.</p>

<p rend="bodytext">Ayaṃ gāmādiko paccekaṃ ekūpacāro, nānūpacāroti duvidho. Tattha ajjhokāsaṃ vinā gāmādiko taṃtaṃrājādisāmikakulānaṃ ekatthanānatthavasena ekakulasantako ce hoti, ekūpacāro. Nānākulasantako ce, nānūpacāro hoti. Vuttañhetaṃ ‘‘gāmo ekūpacāro nāma ekakulassa gāmo hotī’’tiādi (pārā. 478). <hi rend="bold">Aṭṭhakathāyampi</hi> vuttaṃ ‘‘ekakulassa gāmoti ekassa rañño vā bhojakassa vā gāmo’’ti ca ‘‘nānākulassa gāmoti nānārājūnaṃ vā bhojakānaṃ vā gāmo vesālīkusinārādisadiso’’ti (pārā. aṭṭha. 2.479) ca.</p>

<p rend="bodytext">Ekakulena kārāpito vihāro ekūpacāro, nānākulehi kārāpito nānūpacāro hoti. Yathāha <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> ‘‘vihāre ekakulanānākulavohāro kārāpakānaṃ vasena vutto’’ti. Ajjhokāse pana <pb ed="V" n="1.0217" /> upacārabhedo abbhantaravasena veditabbo. Vuttañcetaṃ <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘ajjhokāso ekūpacāro nāma agāmake araññe samantā sattabbhantarā ekūpacāro. Tato paraṃ nānūpacāro’’ti. Idha ekaṃ <hi rend="bold">abbhantaraṃ</hi> aṭṭhavīsatiratanaṃ hoti. Yathāha <pb ed="M" n="1.0290" /><hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘ekaṃ abbhantaraṃ aṭṭhavīsatihattha’’nti (pārā. aṭṭha. 2.489). Evaṃ saṅkhepato vuttasarūpappabhedāni pannarasa ṭhānāni dassetumāha ‘‘gāmādīsu padesesu tipañcasū’’ti. Ayamettha saṅkhepo, vitthāro pana pāḷiaṭṭhakathāvaṇṇanato veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Ticīvarena vippavāseyyāti saṅghāṭiyā vā uttarāsaṅgena vā antaravāsakena vā. Antogāme cīvaraṃ nikkhipitvā’’ti (pārā. 476, 478) vacanato ettha <hi rend="bold">ticīvara</hi>nti tiṇṇaṃ cīvarānamaññatarameva cīvaraṃ vattabbaṃ. <hi rend="bold">Ekaratta</hi>nti vippavāsakiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. <hi rend="bold">Api</hi>-saddena kiṃ pana dirattādikanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghasammutiyā vinā</hi>ti ticīvaraṃ pariharituṃ asamatthena gilānena bhikkhunā saṅghaṃ vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggayha ‘‘ahaṃ bhante gilāno, na sakkomi ticīvaraṃ ādāya pakkamituṃ, sohaṃ bhante saṅghaṃ ticīvarena avippavāsasammutiṃ yācāmī’’ti tikkhattuṃ yācitena saṅghena tassa ñattidutiyāya kammavācāya dinnaṃ avippavāsasammutiṃ vināti vuttaṃ hoti. Tathā laddhasammutikassa gilānassa bhikkhuno tasmiṃ gelaññe avūpasante vā vūpasantepi cīvaranikkhepaṭṭhānaṃ āgamanakāle vā uppanne aññepi roge avūpasante tāyayeva sammutiyā na doso.</p>

<p rend="bodytext" n="603"><hi rend="paranum">603</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhuno</hi>ti aladdhasammutikassa bhikkhuno. <hi rend="bold">Tena</hi> cīvarena. <hi rend="bold">Vippavatthuṃ na vaṭṭatī</hi>ti vinā vasituṃ na vaṭṭati. Kiṃ vuttaṃ hoti? ‘‘Ekakulassa gāmo hoti parikkhitto ca, antogāme cīvaraṃ nikkhipitvā antogāme vatthabbaṃ. Aparikkhitto hoti, yasmiṃ ghare cīvaraṃ nikkhittaṃ hoti, tasmiṃ ghare vatthabbaṃ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṃ. Nānākulassa <pb ed="M" n="1.0291" /> gāmo hoti parikkhitto ca, yasmiṃ ghare cīvaraṃ nikkhittaṃ hoti, tasmiṃ ghare vatthabbaṃ sabhāye vā dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabba’’ntiādinā (pārā. 478) nayena <hi rend="bold">pāḷiyā</hi> vuttaṭṭhānato bahi aruṇaṃ uṭṭhāpetuṃ na vaṭṭatīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Imasmiṃ <pb ed="V" n="1.0218" /> pāṭhe <hi rend="bold">‘‘parikkhitto’’</hi>ti idaṃ pākārena vā vatiyā vā parikhāya vā parikkhittaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Hatthapāsā vā</hi>ti ettha <hi rend="bold">hatthapāsā</hi> nāma aḍḍhatiyaratanaṃ hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘taṃ gharaṃ samantato hatthapāsā na vijahitabbaṃ, aḍḍhateyyaratanappamāṇā padesā uddhaṃ na vijahitabbanti vuttaṃ hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.477-478).</p>

<p rend="bodytext">Vippavasantassa ko dosoti āha <hi rend="bold">‘‘hoti…pe… aruṇuggame’’</hi>ti. Anuññātaṭṭhānato hi bahi cīvarena vinā aruṇaṃ uṭṭhāpentassa taṃ cīvaraṃ nissajjitabbaṃ hoti, taṃhetukā pācittiyāpattipi hotīti attho. Teneva vakkhati ‘‘nissajjitvā…pe… viññunā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="604"><hi rend="paranum">604</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nhāyantassevā</hi>ti cīvarassa hatthapāsato dūre nahāyantasseva, anādare sāmivacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="606"><hi rend="paranum">606</hi><hi rend="dot">.</hi> Acchinnaṃ viluttaṃ cīvaraṃ yassa so <hi rend="bold">acchinnacīvaro,</hi> bhikkhu, tassa ṭhānaṃ <hi rend="bold">acchinnacīvaraṭṭhānaṃ,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="607"><hi rend="paranum">607</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nivāsetvā</hi>ti ettha ‘‘antaravāsaka’’nti ca <hi rend="bold">gahetvā</hi>ti ettha ‘‘itarānī’’ti ca seso. Idañca gantabbaṭṭhāne, āsanne magge ca manussasambādhe asati kattabbadassanaṃ. Itarattha nivāsetvā, pārupitvā ca saṅghāṭiṃ aṃse katvāva gantabbaṃ hoti. Vihāre sabhāgesu alabbhamānesu āsanasālampi gantvā sabhāgassa santike vinayakammaṃ kattabbanti <pb ed="M" n="1.0292" /><hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> (pārā. aṭṭha. 2.495 atthato samānaṃ) vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nissajjitvā’’</hi>ti iminā ‘‘idaṃ me bhante cīvaraṃ rattivippavutthaṃ aññatra bhikkhusammutiyā nissaggiyaṃ, imāhaṃ saṅghassa nissajjāmī’’ti saṅghe vā ‘‘idaṃ me bhante cīvaraṃ…pe… ahaṃ āyasmantānaṃ nissajjāmī’’ti tiṇṇaṃ, dvinnaṃ vā santike vā ‘‘idaṃ me āvuso…pe… imāhaṃ āyasmato nissajjāmī’’ti ekassa santike vā vatvā nissajjitvāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Viññunā</hi>ti evaṃ nissaggiyavatthunissajjanādinānappakāravidhijānanakena ñāṇavatāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="608"><hi rend="paranum">608</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi> nissaggiyacīvaraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="609"><hi rend="paranum">609</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Adentassa ca nissaṭṭhaṃ dukkaṭa’’</hi>nti iminā ‘‘byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti <pb ed="V" n="1.0219" /> paṭiggahetabbā, nissaṭṭhacīvaraṃ dātabba’’nti vuttattā imaṃ vidhiṃ jānanatāya <hi rend="bold">byattena</hi> yathāvidhiṃ kātuṃ samatthatāya <hi rend="bold">paṭibalena khandhake</hi> (cūḷava. 239) āgatanayena āpattiṃ paṭiggahetvā nissaṭṭhacīvaraṃ hatthena gahetvā nisīdāpetvā sace saṅgho hoti, ‘‘suṇātu me bhante saṅgho, idaṃ cīvaraṃ itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyaṃ saṅghassa nissaṭṭhaṃ, yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho imaṃ cīvaraṃ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyā’’ti, sace tayo honti, ‘‘suṇantu me āyasmantā, idaṃ cīvaraṃ itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyaṃ āyasmantānaṃ nissaṭṭhaṃ, yadāyasmantānaṃ pattakallaṃ, āyasmantā imaṃ cīvaraṃ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyu’’nti, sace ekako hoti, ‘‘imaṃ cīvaraṃ āyasmato dammī’’ti dātabbaṃ, nissaṭṭhacīvaraṃ ‘‘attanoyeva dinna’’nti suddhasaññāya gahetvā adentassa dukkaṭaṃ hotīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Tassa santakabhāvaṃ ñatvā lesena vilumpantassa pana bhaṇḍagghavasena dukkaṭathullaccayapārājikāpattiyo honti. Yathāha <pb ed="M" n="1.0293" /><hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tassa santakabhāvaṃ pana ñatvā lesena acchindanto bhaṇḍaṃ agghāpetvā kāretabbo’’ti (pārā. aṭṭha. 2.469). <hi rend="bold">Pariyāputa</hi>nti ‘‘na bhikkhave nissaṭṭhacīvaraṃ na dātabbaṃ, yo na dadeyya, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 470) <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="610-1"><hi rend="paranum">610-1</hi><hi rend="dot">.</hi> There dahare cāti etesu ubhosupi maggaṃ gacchantesūti yojanā. <hi rend="bold">‘‘There’’</hi>ti iminā anissitabhāvamāha, <hi rend="bold">‘‘dahare cā’’</hi>ti iminā nissitabhāvaṃ. <hi rend="bold">Ohīne</hi>ti osakkite. Sace so thero nissayācariyo bhaveyyāti adhippāyenāha <hi rend="bold">‘‘garu’’</hi>nti. <hi rend="bold">Tasmiṃ</hi> dahare. <hi rend="bold">Vattha</hi>nti tassa hatthe ṭhitacīvaraṃ. <hi rend="bold">Na passambhatī</hi>ti dhuranikkhepaṃ akatvā gamane saussāhattā nissayapaṭippassaddhi na hotīti adhippāyo. Teneva ‘‘muhutta’’ntiādimāha.</p>

<p rend="bodytext" n="614"><hi rend="paranum">614</hi><hi rend="dot">.</hi> Paccuddhāre antoyevāruṇeti iminā sambandho, daharabhikkhuno dūrabhāvañca aruṇuggamanañca ñatvā cīvarassa anissaggiyatthaṃ tassa hatthe ṭhitabhāvaṃ sallakkhetvā purāruṇā paccuddhareti attho. <hi rend="bold">Vissajjetī</hi>ti aññassa deti. <hi rend="bold">Vinassatī</hi>ti corādīhi nassati.</p>

<p rend="centre">Dutiyakathinakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="616"><hi rend="paranum">616</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akālacīvara</hi>nti <pb ed="V" n="1.0220" /> ‘‘akālacīvaraṃ nāma anatthate kathine ekādasamāse uppannaṃ, atthate kathine sattamāse uppannaṃ, kālepi ādissa dinna’’nti (pārā. 500) vacanato anatthatakathine vihāre ‘‘cīvaramāso’’ti yo pubbakattikakāḷapakkhapāṭipadato paṭṭhāya yāva aparakattikapuṇṇamī, tāva māso vuccati, tato paresu ekādasasu māsesu <pb ed="M" n="1.0294" /> uppannañca atthatakathine vihāre yo cīvaramāso, hemantā ca cattāro māsāti pañcamāsato bahi sattasu māsesu uppannañca atthatakathine pañca māsā yathāparicchinnakāle saṅghassa ca ‘‘idaṃ akālacīvaraṃ dammī’’ti puggalassa ca ‘‘idaṃ tuyhaṃ dammī’’ti dinnañceti idaṃ akālacīvaranti attho. ‘‘Uppanna’’nti seso, ‘‘uppajjeyya saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṃsukūlato vā attano vā dhanenā’’ti (pārā. 500) vacanato saṅghassa vā ‘‘idaṃ suttantikagaṇassa dema, idaṃ ābhidhammikagaṇassa demā’’tiādinā nayena gaṇassa vā dinnato attano vassaggena vā ñātiādito vā susānādipaṃsukūlakhettato vā attano santakena suttakappāsādikappiyavatthuto vā uppannacīvaranti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Māsaparamaṃ nikkhipe</hi>ti māso paramaṃ pamāṇaṃ etassa nikkhipanassāti māsaparamaṃ, nikkhipananti kiriyāvisesanaṃ kātabbaṃ, māsaparamaṃ nikkhipanaṃ kareyyāti vuttaṃ hoti. ‘‘Ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṃ, paṭiggahetvā khippameva kāretabbaṃ, no cassa pāripūrī, māsaparamaṃ tena bhikkhunā taṃ cīvaraṃ nikkhipitabbaṃ ūnassa pāripūriyā’’ti (pārā. 500) vacanato evaṃ uppannaṃ cīvaraṃ icchantena paṭiggahetvā sace pahoti, dasāhamanatikkāmetvā kāretabbaṃ. Sace nappahoti, ūnassa paripūraṇatthaṃ māsaparamaṃ ṭhapetabbanti attho.</p>

<p rend="bodytext">Kadā evaṃ nikkhipitabbanti āha <hi rend="bold">‘‘sati paccāsāyā’’</hi>ti, ‘‘paccāsā hoti saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṃsukūlato vā attano vā dhanenā’’ti (pārā. 500) vuttasaṅghādito attano vassaggādito labheyya, tena ‘‘imassa ūne paripuṇṇe kāressāmī’’ti paccāsāya sati evaṃ nikkhipitabbanti attho. <hi rend="bold">Tato uddhaṃ</hi><hi rend="bold">ṭhapetuṃ</hi><pb ed="M" n="1.0295" /><hi rend="bold">na vaṭṭatī</hi>ti māsato atirekakālaṃ nikkhipituṃ na vaṭṭati, nissaggiyapācittiyaṃ hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Yadi evaṃ ‘‘tadahuppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṃ uppajjati, dasāhā kāretabbaṃ…pe… vīse <pb ed="V" n="1.0221" /> uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṃ uppajjati, dasāhā kāretabba’’nti (pārā. 500) kasmā āhāti? Paccāsācīvarassa dasadivase atikkamma ṭhapetuṃ ayuttattā, mūlacīvarassa taggatikattā evaṃ vuttaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘mūlacīvarassa uppannadivasato yāva vīsatimo divaso, tāva uppannaṃ paccāsācīvaraṃ mūlacīvaraṃ attano gatikaṃ karotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.500).</p>

<p rend="centre">Tatiyakathinakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="618-9"><hi rend="paranum">618-9</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhuniyā yo dhovāpetīti sambandho. ‘‘Bhikkhunī nāma ubhatosaṅghe upasampannā’’ti (pārā. 500) vacanato bhikkhunisaṅghe ñatticatutthāya kammavācāya, bhikkhusaṅghe ñatticatutthāya kammavācāyāti aṭṭhavācikāya upasampannā <hi rend="bold">bhikkhunī</hi> nāma. <hi rend="bold">Bhutta</hi>nti bhikkhunā attanā paribhuttaṃ rajitaṃ ādinnakappaṃ, ‘‘paribhogaṃ karissāmī’’ti antamaso sīsaṃ ṭhapetvā sayanamattenāpi purāṇabhūtaṃ cīvaranti attho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘rajitvā kappaṃ katvā ekavārampi nivatthaṃ vā pārutaṃ vā antamaso paribhogasīsena aṃse vā matthake vā katvā maggaṃ gato hoti, ussīsakaṃ vā katvā nipanno hoti, etampi purāṇacīvaramevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.503-505). <hi rend="bold">Vattha</hi>nti kāriye kāraṇopacāravasena cīvarameva āha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññātikāyā</hi>ti ‘‘aññātikā nāma mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā’’ti vacanato <pb ed="M" n="1.0296" /> attano vā tassā vā mātu vā pitu vā paramparāya yāva sattamā yugā, etthantare yena kenaci ñātakena asambaddhabhāvena aññātikāyāti attho. Yathā cāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘pitāmahoyeva pitāmahayugaṃ. Tato uddhaṃ sabbepi pubbapurisā pitāmahaggahaṇeneva gahitā. Evaṃ yāva sattamo puriso, tāva yā asambaddhā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.503-505). <hi rend="bold">Ākoṭāpetī</hi>ti paharāpeti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato</hi> dhovāpanādito. <hi rend="bold">Nissaggiyāpattī</hi>ti nissaggiyassa āpatti nissaggiyāpatti, nissaggiyassa cīvarassa nāmena visiṭṭhā pācittiyāpatti hotīti attho. Idañca tiṇṇaṃ payogānaṃ ante āpajjitabbāya āpattiyā dassanaṃ. Tassa niyogena dhovanādiṃ karontiyā bhikkhuniyā tadatthaṃ sabbapubbapayogagaṇanāya bhikkhuno dukkaṭaṃ hotīti gahetabbo. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yāva naṃ dhovitvā ukkhipati, tāva bhikkhuniyā payoge payoge bhikkhussa dukkaṭa’’nti <pb ed="V" n="1.0222" /> (pārā. aṭṭha. 2.503-505). <hi rend="bold">Paṭhamenā</hi>ti tīṇipi kārāpentassa yaṃ paṭhamaṃ kārāpeti, tenāti attho. <hi rend="bold">Dīpita</hi>nti ‘‘aññātikāya aññātikasaññī purāṇacīvaraṃ dhovāpeti rajāpeti ākoṭāpeti, nissaggiyena āpatti dvinnaṃ dukkaṭāna’’ntiādinā (pārā. 506) desitaṃ. Iminā nayena dve kārāpentassa paṭhamena nissaggiyāpatti, dutiyena dukkaṭanti ayamattho saṅgayhati.</p>

<p rend="bodytext" n="620"><hi rend="paranum">620</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Dhovanatthāya detī’’</hi>ti iminā ‘‘bhuttaṃ vattha’’nti adhikārato labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="621"><hi rend="paranum">621</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāmaṇeraniddesepī</hi>ti ‘‘sāmaṇerā’’ti niddeso nāma yassa, tasmimpi, attanā paribhuttaṃ vatthaṃ dhovanatthāya detīti yojanā, attano paribhuttaṃ cīvaraṃ dhovanatthāya <pb ed="M" n="1.0297" /> sāmaṇerassa detīti attho. <hi rend="bold">Pi</hi>-saddo samuccayattho. <hi rend="bold">Upasampajjā</hi>ti pubbakiriyāya ‘‘dhovatī’’ti aparakiriyā sāmatthiyā labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="622"><hi rend="paranum">622</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Daharānañca bhikkhūna</hi>nti attano navakatarānaṃ bhikkhūnaṃ. <hi rend="bold">Niyyādite</hi> dinne. <hi rend="bold">Esa nayo</hi>ti ‘‘ekena pācittiyaṃ, avasiṭṭhehi dvīhi vā ekena vā sabbapayogesu dukkaṭaṃ hotī’’ti nayo.</p>

<p rend="bodytext" n="623"><hi rend="paranum">623</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cīvare</hi>ti paribhuttacīvare.</p>

<p rend="bodytext" n="624"><hi rend="paranum">624</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Dhovanappaccayāyevā’’</hi>ti iminā itaradvayassa tassa anāṇattiyā katattā tato anāpattibhāvamāha.</p>

<p rend="bodytext" n="626"><hi rend="paranum">626</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ñātikā</hi>ti ettha ‘‘paṭisaṅkhā yoniso’’tiādīsu (ma. ni. 1.22-23, 422; a. ni. 6.58; 8.9; mahāni. 206; dha. sa. 1355; vibha. 518) viya gāthābandhavasena ya-kāralopo, ñātikāya bhikkhuniyāti attho. ‘‘Ñātikā aññātisaññissā’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Paccattharaṇa</hi>nti mañcapīṭhe attharitabbaṃ paccattharaṇacīvarañca.</p>

<p rend="bodytext" n="627"><hi rend="paranum">627</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Bhikkhunīnaṃ vasenā’’</hi>ti idaṃ bhikkhusaṅghepi upasampannā ce, pācittiyasambhavā vuttaṃ <pb ed="V" n="1.0223" />. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘bhikkhūnaṃ santike upasampannāya pana yathāvatthukamevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.506). Bhikkhunisaṅghe paṭhamaṃ upasampajjitvā pacchā bhikkhusaṅghe ce upasampajjati, kevalaṃ bhikkhusaṅghe upasampannāti na vuccatīti tā bhagavati dharamāne paṭhamaṃ pabbajitā pañcasatā sākiyāniyo vuccanti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘bhikkhūnaṃ santike upasampannā nāma pañcasatā sākiyāniyo’’ti (pārā. aṭṭha. 2.506). Bhikkhuno <pb ed="M" n="1.0298" /> liṅge parivatte tasseva upasampannakammassa anuññātattā sopi gahetabboyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="628"><hi rend="paranum">628</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avuttā dhovatī</hi>ti ‘‘imaṃ cīvaraṃ dhovā’’ti avuttā cīvaraṃ kiliṭṭhaṃ disvā avatvā ṭhapitaṭṭhānato cīvaraṃ gahetvā vā sayameva vatvā yācanādinayena vā anāṇattiyā ca gahetvā cīvaradhovanādiṃ kareyya ce. <hi rend="bold">Aparibhuttaṃ vā</hi>ti heṭṭhā vuttanayena aparibhuttaṃ cīvaraṃ. <hi rend="bold">Aññaṃ vā</hi>ti upāhanatthavikapattatthavikapotthakatthavikamañcapīṭhādiṃ yaṃ kiñci parikkhāraṃ.</p>

<p rend="centre">Purāṇacīvaradhovāpanakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="629"><hi rend="paranum">629</hi><hi rend="dot">.</hi> Vikappanupagaṃ pacchimaṃ upādāya kiñci cīvaraṃ gaṇhatoti yojanā, ettha ‘‘aññātikāya bhikkhuniyā hatthato’’ti ca ‘‘ñātikāya aññātikasaññissā’’ti ca ‘‘ekatoupasampannāya hatthato gaṇhātī’’ti ca vakkhamānavacanasāmatthiyā labbhamānato pubbe vuttanayena aññātikāya ubhatosaṅghe upasampannāya bhikkhuniyā hatthato vikappanupagaratanavidatthippamāṇavatthato paṭṭhāya yaṃ kiñci cīvaraṃ gaṇhantassāti attho. <hi rend="bold">‘‘Āpattī’’</hi>ti sāmaññena vuttepi ‘‘nissaggiyā pācittiyāpattī’’ti pakaraṇato ca ‘‘nissaggiyāpattī’’ti vakkhamānato ca labbhati. <hi rend="bold">Ṭhapetvā pārivattaka</hi>nti ‘‘pārivattakaṃ parittena vā vipulaṃ, vipulena vā paritta’’nti (pārā. 514) vacanato <hi rend="bold">mahāpaccariyaṃ</hi> ‘‘antamaso harītakakhaṇḍenāpī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.514) vuttattā ca heṭṭhimantato harītakakhaṇḍampi datvā gahetabbaṃ ticīvarañca pārivattakaṃ nāma hoti, taṃ ṭhapetvāti vuttaṃ hoti. Parivattanaṃ <hi rend="bold">parivattaṃ,</hi> taṃ etassa atthīti <hi rend="bold">pārivattakaṃ,</hi> kayavikkayena gahetabbaṃ cīvaranti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="630"><hi rend="paranum">630</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahaṇatthāya</hi><pb ed="M" n="1.0299" /><hi rend="bold">payoge</hi>ti gaṇhituṃ hatthapasāraṇādippayoge. <hi rend="bold">Pariyāputa</hi>nti ‘‘paṭiggaṇhāti payoge dukkaṭa’’nti (pārā. 512) desitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="631"><hi rend="paranum">631</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anupasampannahatthe</hi>ti <pb ed="V" n="1.0224" /> bhikkhubhikkhunito aññe sabbe anupasampannā gahitā. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sace pana sikkhamānāsāmaṇerasāmaṇeriupāsakaupāsikānaṃ hatthe pesitaṃ paṭiggaṇhāti, anāpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.512).</p>

<p rend="bodytext" n="632"><hi rend="paranum">632</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekato</hi>ti ettha bhikkhunisaṅghatoti gahetabbaṃ. Aññasmiṃ pakkhe pācittiyameva. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘bhikkhūnaṃ santike upasampannāya pana pācittiyamevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.513).</p>

<p rend="bodytext" n="633"><hi rend="paranum">633</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Pārivattakaṃ dassāmī’’ti ābhogaṃ katvā gaṇhāti, doso na vijjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="634"><hi rend="paranum">634</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññaṃ parikkhāra</hi>nti thavikakāyabandhanādi avikappiyaṃ vā avikappanupagaṃ vā parikkhārameva gahetabbaṃ. Vikappanupagaṃ pana na vaṭṭati. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘vikappanupagaṃ pacchimacīvarappamāṇaṃ pana paṭaparissāvanampi na vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.514). Cīvarapaṭiggaṇhanaṃ kiriyā, pārivattakassa adānaṃ akiriyāti kiriyāya ca akiriyāya ca āpajjitabbato <hi rend="bold">kriyākriyaṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Cīvarapaṭiggahaṇakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="635"><hi rend="paranum">635</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Aññātakaṃ appavārita’’nti padacchedo. ‘‘Gahapatiṃ vā gahapatāniṃ vā’’ti pāṭhaseso. Vuttañhi bhagavatā ‘‘aññātakaṃ gahapatiṃ vā gahapatāniṃ vā’’ti (pārā. 516, 518). Pubbe vuttanayena yāva sattamā pitāmahayugā sambaddhaññātikatāya abhāvato <hi rend="bold">aññātakaṃ</hi>. ‘‘Yaṃ mayhaṃ gehe <pb ed="M" n="1.0300" /> atthi, taṃ pavāremī’’tiādinā nayena <hi rend="bold">appavāritaṃ</hi>. ‘‘Gahapati nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasatī’’ti (pārā. 519) <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttaṃ <hi rend="bold">gahapatiṃ vā</hi>. ‘‘Gahapatānī nāma yā kāci agāraṃ ajjhāvasatī’’ti (pārā. 519) <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttaṃ gharaṇiṃ vāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Hoti nissaggiyāpattī</hi>ti ‘‘aññatra samayā viññāpeti, payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhena nissaggiyaṃ hotī’’ti (pārā. 519) <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttesu sabbesu pubbapayogesu dukkaṭena saddhiṃ nissaggiyapācittiyaṃ <pb ed="V" n="1.0225" /> hotīti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Aññatra samayā</hi>ti ‘‘tatthāyaṃ samayo, acchinnacīvaro vā hoti bhikkhu naṭṭhacīvaro vā’’ti (pārā. 518) <hi rend="bold">mātikāya,</hi> ‘‘acchinnacīvaro nāma bhikkhussa cīvaraṃ acchinnaṃ hoti rājūhi vā corehi vā dhuttehi vā yehi kehici vā acchinnaṃ hoti. Naṭṭhacīvaro nāma bhikkhussa cīvaraṃ agginā vā daḍḍhaṃ hoti, udakena vā vūḷhaṃ hoti, undūrehi vā upacikāhi vā khāyitaṃ hotī’’ti (pārā. 519) <hi rend="bold">padabhājane</hi> ca niddiṭṭhasarūpakālato aññatrāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="636"><hi rend="paranum">636</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tikapācittiyaṃ vutta</hi>nti ‘‘aññātake aññātakasaññī, vematiko, ñātakasaññī aññatra samayā cīvaraṃ viññāpeti, nissaggiyaṃ pācittiya’’nti (pārā. 520) pācittiyattayaṃ bhagavatā vuttaṃ. ‘‘Ñātake aññātisaññissā’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tasmiṃ ñātake. <hi rend="bold">Vematikassā</hi>ti ‘‘ñātako nu kho, aññātako’’ti vematikassa. Dvikadukkaṭaṃ tathevāti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Tathevā’’</hi>ti ‘‘vutta’’nti idaṃ ākaḍḍhati, ‘‘ñātake aññātakasaññī, vematiko aññatra samayā cīvaraṃ viññāpeti, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 520) desitanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="637-8"><hi rend="paranum">637-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Samaye <pb ed="M" n="1.0301" /> viññāpentassa anāpattīti yojanā. Ettha ‘‘cīvaraṃ aññātakaappavārita’’nti ānetvā sambandhitabbaṃ, yathāparicchinnakāladvayato aññatarasmiṃ kāle aññātakaappavāritaṃ cīvaraṃ viññāpentassa anāpattīti attho. <hi rend="bold">Ñātake vā pavārite</hi>ti etthāpi ‘‘attano’’ti ajjhāhāro, ‘‘samaye’’ti iminā yojetabbaṃ, attano ñātakapavārite asamayepi cīvaraṃ viññāpentassa anāpattīti attho. <hi rend="bold">Aññassatthāyā</hi>ti ettha ‘‘attano’’ti seso, attano ñātake, pavārite vā viññāpentassa anāpattīti yojanā, aññaṃ bhikkhuṃ nissāya attano ñātake vā pavārite vā cīvaraṃ viññāpentassa anāpattīti vuttaṃ hoti. Itaraṃ pakkhaṃ dasseti <hi rend="bold">‘‘tassa ñātake vā pavārite vā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti ‘‘aññassā’’ti vuttassa, ‘‘viññāpentassa anāpattī’’ti iminā yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Vā</hi>ti purimavikappāpekkhaṃ. Yaṃ sandhāya cīvaraṃ viññāpeti, tassa ñātake vā pavārite vā taṃyeva sandhāya cīvaraṃ viññāpentassa anāpattīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Attano vā dhanenā’’ti vuttaṃ anāpattiaṅgaṃ <hi rend="bold">ummattakādino</hi>ti ettha <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena saṅgayhati <pb ed="V" n="1.0226" />, attano santakaṃ suttakappāsādikaṃ kappiyavatthuṃ datvā gaṇhitukāmatāya akappiyavohārena yācantassa ca anāpattīti attho.</p>

<p rend="centre">Aññātakaviññattikathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="639"><hi rend="paranum">639</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appavāritamaññāti</hi>nti ettha ‘‘gahapatiṃ vā gahapatāniṃ vā’’ti idaṃ sāmatthiyā labbhati. <hi rend="bold">Tatuttari</hi>nti tato santaruttaraparamato uttarinti gahetabbaṃ, ‘‘santaruttaraparamaṃ tena bhikkhunā tato cīvaraṃ sāditabba’’nti (pārā. 523) vuttattā <pb ed="M" n="1.0302" /> acchinnacīvarena sāditabbaantaravāsakauttarāsaṅgamattena adhikanti attho.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Tato ce uttari sādiyeyyā’’ti (pārā. 523) vacanato ‘‘sādiyantassā’’ti vattabbaṃ, evaṃ vattabbe ‘‘viññāpentassā’’ti kasmā vuttanti? Acchinnacīvarānaṃ bhikkhūnaṃ chabbaggiyehi bhikkhūhi cīvaraviññāpanavatthusmiṃ ‘‘kathañhi nāma tumhe moghapurisā na mattaṃ jānitvā bahuṃ cīvaraṃ viññāpessathā’’ti (pārā. 522) chabbaggiye bhikkhū garahitvā imassa sikkhāpadassa paññattattā ‘‘sāditabba’’nti ettha viññāpetabbanti attho hoti, teneva imasmiṃ <hi rend="bold">padabhājane</hi> ‘‘tato ce uttari sādiyeyyāti tatuttari viññāpetī’’ti (pārā. 524) ca <hi rend="bold">āpattibhedasandassanaṭṭhāne</hi> ‘‘aññātake aññātakasaññī tatuttari cīvaraṃ viññāpeti, nissaggiyaṃ pācittiya’’ntiādivacanato (pārā. 525) ca vuttaṃ. Yadi evaṃ sikkhāpadeyeva ‘‘sāditabbaṃ, sādiyeyyā’’ti ca ubhayattha ‘‘viññāpetabbaṃ, viññāpeyyā’’ti ca kasmā na vuttanti? Acchinnacīvarabhāvaṃ ñatvā aviññāpitepi abhiharitvā diyyamānampi adhivāsentena evameva sāditabbanti na vuttaṃ. Imasseva ca adhikaviññāpananisedhanatthaṃ vadantenāpi ‘‘tañce aññātako gahapati vā gahapatānī vā bahūhi cīvarehi abhihaṭṭhuṃ pavāreyya, santaruttaraparamaṃ tena bhikkhunā tato cīvaraṃ sāditabba’’nti sāditabbaniyamappadhānaṃ vuttaṃ. Tasmā acchinnacīvarena attanā vā taṃ sandhāya aññena vā viññāpentenapi aviññāpentepi diyyamānaṃ sādiyantenāpi santaruttaraparamataṃ nātikkamitabbanti imasmiṃ sikkhāpade sandhāya bhāsitatthoti sallakkhetabbanti ettakaṃ ñāpetuṃ ‘‘sādiyantassā’’ti avatvā ‘‘viññāpentassā’’ti vuttanti ācariyābhisandhi veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="640"><hi rend="paranum">640</hi><hi rend="dot">.</hi> Idāni <pb ed="M" n="1.0303" /><pb ed="V" n="1.0227" /> viññāpane ca adhivāsane ca ubhayattheva niyamaṃ dassetuṃ ‘‘sace tīṇi naṭṭhāni honti, dve sāditabbāni. Dve naṭṭhāni, ekaṃ sāditabbaṃ. Ekaṃ naṭṭhaṃ, na kiñci sāditabba’’nti (pārā. 524) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttavinicchayaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘yassā’’</hi>tiādi. ‘‘Yassa tīṇipi naṭṭhāni, dve vā naṭṭhāni, ekaṃ vā naṭṭha’’nti sambandhitvā yathākkamaṃ ‘‘tena dve sāditabbāni, ekaṃ sāditabbaṃ, na kiñcipi sāditabba’’nti yojanā kātabbā. Yassa tīṇipi cīvarāni naṭṭhāni, bahu ca diyyati, tena dveyeva cīvarāni sāditabbāni. Dve cīvarāni naṭṭhāni, ekaṃ sāditabbaṃ. Ekañce naṭṭhaṃ, na sāditabbaṃ, avasiṭṭhaṃ pacchā dhammena samena laddhanīhārena gahetabbanti attho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sesaṃ sabhāgaṭṭhānato pariyesissatī’’ti. ‘‘Bhikkhuniyā pana pañcasupi naṭṭhesu dve sāditabbāni, catūsu naṭṭhesu ekaṃ sāditabbaṃ, tīsu naṭṭhesu kiñci na sāditabba’’nti (pārā. aṭṭha. 2.522-524) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="641-2"><hi rend="paranum">641-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Sesakaṃ āharantassa anāpattīti ñātabbanti yojanā. Evamuparipi yojetabbaṃ. Cīvaraṃ yojetvā atirekaṃ vatthaṃ paccāharitvā ‘‘dassāmī’’ti bahumpi gahetvā gacchantassa anāpattīti attho. Atirekampi tumheyeva gaṇhathāti dinnaṃ gaṇhatopi anāpatti. Na acchinnakāraṇā dinneti yojanā, acchinnacīvarabhāvaṃ anuddissa bahūnaṃ cīvarānaṃ gahaṇanimittenāpi anāpattīti attho. Evameva ‘‘na naṭṭhakāraṇā dentī’’ti idampi dassitameva. Acchinnacīvare nissāya tatuttaricīvaraviññāpanavatthumhi imassa sikkhāpadassa paññattattā <hi rend="bold">anāpattivāre</hi> ‘‘aññassatthāyā’’ti na gahitaṃ.</p>

<p rend="centre">Tatuttarikathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="643"><hi rend="paranum">643</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kalyāṇakamyatāhetū</hi>ti <pb ed="M" n="1.0304" /> sundarassa mahagghassa kāmataṃ paṭicca cīvare vikappanaṃ āpajjeyyāti yojanā, ‘‘kīdisena te bhante cīvarena attho’’ti pubbe appavārito ‘‘āyataṃ vā hotu vitthataṃ vā appitaṃ vā saṇhaṃ vā’’ti (pārā. 529) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttavisiṭṭhakappaṃ adhikavidhānaṃ karotīti attho. <hi rend="bold">Tassa lābhā nissaggiyaṃ bhave</hi>ti tathā appavāritena hutvā katena adhikavidhānena nipphannacīvarassa lābhappayogena dukkaṭanissaggiyapācittiyā honti.</p>

<p rend="bodytext" n="644"><hi rend="paranum">644</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahagghaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0228" /><hi rend="bold">…pe… viññāpetī</hi>ti vīsatiagghanakaṃ cīvaraṃ dātukāmamhi upāsake, ‘‘alaṃ mayhaṃ etena, dasagghanakaṃ vā appagghanakaṃ vā dehī’’ti vadati.</p>

<p rend="bodytext" n="645"><hi rend="paranum">645</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ñātake aññātisaññissā’’ti padacchedo.</p>

<p rend="centre">Paṭhamopakkhaṭakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="646"><hi rend="paranum">646</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamasikkhāpade ekena upāsakena pīḷā laddhā, idha dvīhīti ettakaṃ nānākaraṇaṃ. Sesaṃ paṭhamasikkhāpadasadisamevāti āha <hi rend="bold">‘‘dutiyo…pe… vinicchayo’’</hi>ti. Upakkhaṭapadena lakkhitaṃ sikkhāpadaṃ <hi rend="bold">upakkhaṭaṃ,</hi> dutiyañca taṃ upakkhaṭañcāti dutiyopakkhaṭaṃ, tasmiṃ <hi rend="bold">dutiyopakkhaṭe. Assā</hi>ti dutiyopakkhaṭassa.</p>

<p rend="centre">Dutiyopakkhaṭakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="647"><hi rend="paranum">647</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Raññā vā</hi>ti rājato vā. Rājato bhoggaṃ bhuñjitabbaṃ assa atthīti <hi rend="bold">‘‘rājabhoggo’’</hi>ti vutto, rājato bhattavettanalābhito yato kutoci dāyakā ābhatanti sambandho. <hi rend="bold">Na ca vaṭṭatī</hi>ti ettha ‘‘nissaggiyapācittiyabhāvato’’ti <pb ed="M" n="1.0305" /> ajjhāharitabbaṃ. Idha uttarikaraṇīyaṃ ‘‘tikkhattu’’ntiādigāthāya (vi. vi. 671) vakkhati.</p>

<p rend="bodytext" n="648"><hi rend="paranum">648</hi><hi rend="dot">.</hi> Cīvaracetāpannavasena adhigatarajatādi yena kenaci pariyāyenāpi na sāditabbanti dassetumāha <hi rend="bold">‘‘rajataṃ vā’’</hi>tiādi. Dhavalasabhāvatāya rājatīti <hi rend="bold">rajataṃ,</hi> sajjhu. Jātaṃ rūpaṃ vaṇṇāyatanametassāti <hi rend="bold">jātarūpaṃ,</hi> suvaṇṇaṃ. <hi rend="bold">Kiñcī</hi>ti appamattakampi. Attano vā atthāya parassa vā atthāya diyyamānaṃ kiñci gaṇhituṃ na vaṭṭatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="649"><hi rend="paranum">649</hi><hi rend="dot">.</hi> Attano paṭiggahaṇe āpattiyā rūpiyagahaṇasikkhāpade vakkhamānattā aññassa atthāya gahaṇe āpattidassanatthamāha <hi rend="bold">‘‘aññassatthāyā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">aññassatthāyā</hi>ti aññassa puggalassa, gaṇassa, saṅghassa, cetiyassa, navakammassa vā atthāya. <hi rend="bold">Niddiṭṭha</hi>nti āharitvā ‘‘imaṃ gaṇhathā’’ti vuttaṃ rajataṃ, jātarūpaṃ vā aññaṃ vā yaṃ kiñci nissaggiyadukkaṭavatthuṃ <pb ed="V" n="1.0229" /> paṭiggaṇhato tassa bhikkhuno dukkaṭaṃ hotīti <hi rend="bold">mahāpaccariyaṃ</hi> vuttanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="650-1"><hi rend="paranum">650-1</hi><hi rend="dot">.</hi> Vuttamevatthaṃ sarūpato vibhāvetumāha <hi rend="bold">‘‘netvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Netvā</hi>ti ānetvā. <hi rend="bold">Akappiyaṃ bhaṇḍa</hi>nti ‘‘rajataṃ jātarūpaṃ vā’’ti yathāvuttameva akappiyabhaṇḍaṃ. <hi rend="bold">Ittha</hi>nti vakkhamānappakārena. <hi rend="bold">Na ca vaṭṭatī</hi>ti ettha ca-kārena vaṭṭati cāti anuññātaṃ katanti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> –</p>

<p rend="indent">‘‘Sace pana ‘nayidaṃ bhikkhūnaṃ sampaṭicchituṃ vaṭṭatī’ti paṭikkhitte ‘vaḍḍhakīnaṃ vā kammakarānaṃ vā hatthe bhavissati, kevalaṃ tumhe sukatadukkaṭaṃ jānāthā’ti vatvā tesaṃ hatthe datvā pakkamati, vaṭṭati. Athāpi ‘mama manussānaṃ hatthe bhavissati, mayhameva <pb ed="M" n="1.0306" /> vā hatthe bhavissati, kevalaṃ tumhe yaṃ yassa dātabbaṃ, tadatthāya peseyyāthā’ti vadati, evampi vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539).</p>

<p rend="bodytext" n="652"><hi rend="paranum">652</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vihārassā</hi>ti ettha ‘‘navakammassā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā vattabbaṃ gāthābandhavasena na vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="654"><hi rend="paranum">654</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rajataṃ jātarūpaṃ vā saṅghassā</hi>ti ettha ‘‘cattāro paccaye paribhuñjathāti dinna’’nti seso. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sace pana koci bahumpi hiraññasuvaṇṇaṃ ānetvā ‘idaṃ saṅghassa dammi, cattāro paccaye paribhuñjathā’ti vadati, taṃ ce saṅgho sampaṭicchati, paṭiggahaṇepi paribhogepi āpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539). Evaṃ ābhataṃ tasmiṃ saṅghe yo koci bhikkhu ‘‘nayidaṃ kappatī’’ti sace paṭikkhipati, ‘‘ayaṃ saṅghassa lābhantarāyaṃ karotī’’ti vadantasseva āpatti hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yo hi taṃ codeti, sveva sāpattiko hoti, tena pana ekena bahū anāpattikā katā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539). Idha <hi rend="bold">sveva sāpattiko</hi>ti ettha ‘‘dukkaṭāpattikoti vuttaṃ hotī’’ti <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> vuttaṃ. Imissā gāthāya <hi rend="bold">‘‘saṅghassā’’</hi>ti alikhitvā ‘‘bhikkhuno’’ti ca likhanti, taṃ na sundaraṃ. Idāni dassitaaṭṭhakathāpāṭhe ‘‘saṅgho sampaṭicchatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539) vuttattā ‘‘saṅghassā’’ti pāṭho sundaro.</p>

<p rend="bodytext" n="655"><hi rend="paranum">655</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taḷākassā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0230" /> vāpiyā. Sassuppattinidānato taḷākaṃ khettaṃ, tato tassa gahaṇaṃ vā paribhogo vā na ca vaṭṭatīti yojanā. <hi rend="bold">Taḷākassa cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-kārena khettavatthu saṅgahitaṃ. <hi rend="bold">Na ca vaṭṭatī</hi>ti ettha cakārena vaṭṭati cāti dassitaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="656"><hi rend="paranum">656</hi><hi rend="dot">.</hi> Taṃ <pb ed="M" n="1.0307" /> katamanti āha <hi rend="bold">‘‘cattāro’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Sabbampī</hi>ti taḷākapokkharaṇikhettādi sabbampi.</p>

<p rend="bodytext" n="658-9"><hi rend="paranum">658-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aparicchinnabhāgasmi</hi>nti ‘‘imasmiṃ bhūmibhāge katassa kammehi ettako bhāgo deyyo’’ti evaṃ pubbe aniyamitaāye bhūmibhāge. Akatapubbaṃ <hi rend="bold">navasassaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Ettakaṃ bhāgaṃ dethā</hi>ti ettakaṃ kahāpaṇabhāgaṃ detha. <hi rend="bold">Uṭṭhāpetī</hi>ti uppādeti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Kasatha vapathā’’ti akappiyaṃ vācaṃ vatvāti yojanā. <hi rend="bold">Vapathāti cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddo idha avuttaṃ taṃkattuyogakāle vuccamānaṃ akappiyavacanantaraṃ samuccinoti. <hi rend="bold">Uppāditañcā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddo kahāpaṇaṃ samuccinoti. <hi rend="bold">Sabba</hi>nti tathā uppāditakahāpaṇañca evaṃ akappiyavohārena uppāditañcāti sabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="660"><hi rend="paranum">660</hi><hi rend="dot">.</hi> Kasathādikaṃ vacanaṃ avatvā ‘‘ettikāya bhūmiyā ettako nāma bhāgo’’ti bhūmiṃ yo ca patiṭṭhāpeti, tassevetamakappiyanti vakkhamānena yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Ca</hi>-saddo ‘‘yo panā’’ti vakkhamānapuggalantarāpekkho.</p>

<p rend="bodytext" n="661-2"><hi rend="paranum">661-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhūmiyā sayameva pamāṇassa jānanatthaṃ tūti yojanā, ‘‘ettake bhūmibhāge amhehi sassaṃ kataṃ, ettakaṃ nāma bhāgaṃ gaṇhathā’’ti kasakehi vutte tesaṃ vacanaṃ asaddahitvā sayameva khettabhūmiyā pamāṇaṃ ñātukāmatāyāti attho. <hi rend="bold">Tu</hi>-saddo imameva visesaṃ joteti. Yo pana mināti, tassevetamakappiyanti vakkhamānena yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Rajjuyāpi ca daṇḍenā</hi>ti ettha pādenāpi minituṃ na vaṭṭatīti vadanti. ‘‘Rakkhatī’’tiādikiriyāpadehipi evameva yojetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khale</hi><pb ed="M" n="1.0308" /><hi rend="bold">ṭhatvā rakkhatī</hi>ti dhaññakaraṇe ṭhatvā aññe gaṇhituṃ adatvā pāleti. Kathaṃ rakkhituṃ <pb ed="V" n="1.0231" /> vaṭṭati, kathaṃ rakkhituṃ na vaṭṭatīti? Taṃ pana vīhiṃ ‘‘idaṃ vā ettakaṃ vā mā gaṇha, idaṃ gahetuṃ na labbhatī’’ti vā ‘‘ito apanehi, idha puñjaṃ karohī’’ti vā evamādinā payogena ce rakkhati, taṃ akappiyaṃ. Sace ‘‘mayi ṭhite rakkhitaṃ hotī’’ti rakkhati, gaṇhante vā passitvā ‘‘kiṃ karothā’’ti bhaṇati, vaṭṭati. Rūpiyapaṭiggahaṇasikkhāpade dvāraṃ pidahitvā rakkhantena vasitabbanti hi vuttanti <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> vuttanayena veditabbo. Aññasmimpi <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> vuttaṃ ‘‘thenetvā gaṇhante sati etaṃ bho pavattiṃ bhikkhusaṅghassa kiṃ ārocessāmīti paṭipucchituṃ vaṭṭatīti vadantī’’ti. <hi rend="bold">Nīharāpetī</hi>ti etthāpi sace pariyāyena vadati, vaṭṭatīti vadanti. <hi rend="bold">Tassevetamakappiya</hi>nti idaṃ khettaminanādiṃ karontena laddhabbato aññassa abhinavuppāditassa abhāvā aññesaṃ vaṭṭatīti dvīsu <hi rend="bold">gaṇṭhipadesu</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="663"><hi rend="paranum">663</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ettakehi vīhīhi idaṃ āharathā’’ti vuttā sace āharantīti yojanā. Ettha <hi rend="bold">‘‘tassevetamakappiya’’</hi>nti idaṃ dhaññassa vicāritattā vuttaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tasseva akappiyaṃ. Kasmā? Dhaññassa vicāritattā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539).</p>

<p rend="bodytext" n="664"><hi rend="paranum">664</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hiraññenā</hi>ti kahāpaṇena. <hi rend="bold">‘‘Tamakappiya’’</hi>nti idaṃ kahāpaṇānaṃ vicāritattā vuttaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sabbesaṃ akappiyaṃ. Kasmā? Kahāpaṇānaṃ vicāritattā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539).</p>

<p rend="bodytext" n="665"><hi rend="paranum">665</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pesakārakadāsaṃ vā</hi>ti pesakārakasaṅkhātaṃ dāsaṃ vā, <hi rend="bold">pesakāro</hi> tantavāyo. <hi rend="bold">Ārāmikānaṃ nāmena dente</hi>ti ‘‘ārāmikaṃ dammi, veyyāvaccakaraṃ dammī’’tiādinā nayena dente.</p>

<p rend="bodytext" n="666"><hi rend="paranum">666</hi><hi rend="dot">.</hi> Khīraṃ <pb ed="M" n="1.0309" /> dadhi takkaṃ sappi navanītanti <hi rend="bold">pañcagorasā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="667"><hi rend="paranum">667</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ajikādīsū</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena mahisaṃ saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="669"><hi rend="paranum">669</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭisiddhepī</hi>ti paṭikkhittepi. <hi rend="bold">Mūlaṃ datvā</hi>ti kappiyabhaṇḍamūlaṃ datvā. Kukkuṭādayo pana ‘‘sukhena vasantū’’ti araññeyeva vissajjetabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘kukkuṭasūkare <pb ed="V" n="1.0232" /> ‘sukhaṃ jīvantū’ti araññe vissajjetuṃ vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.538-539). Sūkaramayūrādīsupi laddhesu tesaṃ anurūpeyeva visaye vissajjetabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="671"><hi rend="paranum">671</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tikkhattu’’ntiādigāthāya ko sambandho? ‘‘Raññā vā rājabhoggenā’’tiādigāthāya saṅgahitanayena rājarājāmaccabrāhmaṇagahapatādīsu yena kenaci attanā vā cīvaracetāpannena cīvaraṃ cetāpetvā ‘‘itthannāmaṃ bhikkhuṃ cīvarena acchādehī’’ti vatvā taṃ cīvaracetāpannasaṅkhātaṃ cīvaramūlaṃ datvā pahitadūtena vā bhikkhuṃ upasaṅkamitvā ‘‘idaṃ kho bhante āyasmantaṃ uddissa cīvaracetāpannaṃ ābhataṃ, paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpanna’’nti yadi vucceyya, bhikkhunā ‘‘na kho mayaṃ āvuso cīvaracetāpannaṃ paṭiggaṇhāma, cīvarañca kho mayaṃ paṭiggaṇhāma kālena kappiya’’nti vutte sace tena ‘‘atthi panāyasmato koci veyyāvaccakaro’’ti vutte cīvaratthikena bhikkhunā ‘‘eso kho āvuso bhikkhūnaṃ veyyāvaccakaro’’ti ārāmike vā upāsake vā dassite yadi so tassa attanā āharitvā ‘‘imassa bhikkhuno cīvarena atthe sati iminā cīvaraṃ cetāpetvā acchādehī’’ti vatvā taṃ bhikkhuṃ upasaṅkamitvā ‘‘yaṃ kho bhante āyasmā veyyāvaccakaraṃ niddisi, saññatto so mayā, upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena <pb ed="M" n="1.0310" /> taṃ acchādessatī’’ti yadi vadeyya, tena cīvaratthikena bhikkhunā kiṃ kātabbanti bhagavatā vuttanti āhāti ayamimissā gāthāya sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tikkhattuṃ codanā vuttā</hi>ti ‘‘cīvaratthikena bhikkhave bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṃ codetabbo sāretabbo ‘attho me āvuso cīvarenā’’ti tikkhattuṃ codanā kātabbāti vuttā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chakkhattuṃ ṭhānamabravī</hi>ti ‘‘dvattikkhattuṃ codayamāno sārayamāno taṃ cīvaraṃ abhinipphādeyya, iccetaṃ kusalaṃ, no ce abhinipphādeyya, catukkhattuṃ pañcakkhattuṃ chakkhattuparamaṃ tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabba’’nti (pārā. 538) vuttattā tikkhattuṃ upasaṅkamitvā ‘‘attho me āvuso cīvarenā’’ti katāya codanāya na nippajjeyya, tena puna gantvā yaṃ kiñci avatvā ‘‘na āsane nisīditabbaṃ, na āmisaṃ paṭiggahetabbaṃ, na dhammo bhāsitabbo’’ti (pārā. 539) vacanato ṭhānabhañjanakaṃ nisajjādiṃ kiñci akatvā ‘‘kiṃ kāraṇaṃ āgatosī’’ti pucchite ‘‘jānāhi <pb ed="V" n="1.0233" />, āvuso’’ti ettakamattaṃ vatvā ukkaṭṭhaparicchedena chakkhattuṃ ṭhānaṃ saddhammavaracakkavattinā bhagavatā desitanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yadi codetiyevā</hi>ti sace ṭhānaṃ akatvā codanāmattaṃ karoti, cha abravīti yojanā, ‘‘codanā’’ti sāmatthiyato labbhati, chakkhattuṃ codetvā sakimpi na ṭhātabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Chacodanaṃ akatvā yo ṭhānameva karoti, tena kati ṭhānāni kātabbānīti āha <hi rend="bold">‘‘codanādiguṇā ṭhitī’’</hi>ti, ‘‘kātabbā’’ti seso, ‘‘abravī’’ti iminā yojetabbaṃ, ‘‘catukkhattuṃ codetvā catukkhattuṃ ṭhātabbaṃ, pañcakkhattuṃ codetvā dvikkhattuṃ ṭhātabbaṃ, chakkhattuṃ codetvā na <pb ed="M" n="1.0311" /> ṭhātabba’’nti (pārā. 539) vacanato, ‘‘chakkhattuparama’’nti (pārā. 539) vacanato ca chakkhattuṃ codanāya diguṇā dvādasakkhattukā ṭhiti hotīti siddhattā codanameva akatvā ṭhānamattameva karontassa dvādasakkhattuṃ vuttanayena ṭhātabbamevāti vuttaṃ hoti. Tato paraṃ kātabbaṃ adassetvā ettakeneva nivattetabbanti ñāpento ‘‘tato ce uttari vāyamamāno taṃ cīvaraṃ abhinipphādeti, payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhena nissaggiya’’nti (pārā. 539) vuttanayā āpatti hotīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="672"><hi rend="paranum">672</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Acodetvā laddhe’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇaṃ ‘‘aṭṭhatvā laddhe’’ti ca gayhamānattā.</p>

<p rend="centre">Rājasikkhāpadakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="centre">Cīvaravaggo paṭhamo.</p>

<p rend="bodytext" n="673"><hi rend="paranum">673</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Ekenāpī’’</hi>ti iminā kiṃ pana dvīhi, bahūhi vāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Missetvā</hi>ti antamaso vātena āhaṭenāpi kosiyaṃsunā missetvā. <hi rend="bold">Santhata</hi>nti ‘‘santhataṃ nāma santharitvā kataṃ hoti avāyima’’nti (pārā. 544) <hi rend="bold">padabhājane</hi> ca ‘‘same bhūmibhāge kosiyaṃsūni uparūpari santharitvā kañjikādīhi siñcitvā kataṃ hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.542) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> ca vuttasarūpaṃ kañjikaṃ siñcitvā kosiyaṃsūni attharitvā yāva bahalamicchati, tāva vaḍḍhetvā nisīdananipajjanādiatthaṃ kātabbaṃ santhatanti attho. <hi rend="bold">Kosiyaṃsunā</hi>ti kosiyakimikosiyassa idanti <hi rend="bold">kosiyaṃ,</hi> suttaṃ, tassa suttassa aṃsu, tena kosiyaṃsunāti attho <pb ed="V" n="1.0234" />. <hi rend="bold">Kārāpentassā</hi>ti upalakkhaṇattā <pb ed="M" n="1.0312" /> ‘‘karontassā’’tipi gahetabbaṃ. Vuttañhetaṃ ‘‘kārāpeyyāti ekenāpi kosiyaṃsunā missetvā karoti vā kārāpeti vā’’ti (pārā. 544). Tenevāha ‘‘paratthāya karontassa kārāpentassā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="675"><hi rend="paranum">675</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmattharaṇa</hi>nti parikammakatāya bhūmiyā chavirakkhanatthāya attharitabbaṃ attharaṇaṃ. <hi rend="bold">Bhisi</hi> nāma mañcabhisi, pīṭhabhisīti dvayaṃ. <hi rend="bold">Bibbohanaṃ</hi> upadhānaṃ.</p>

<p rend="centre">Kosiyakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="676"><hi rend="paranum">676</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāḷakeḷakalomāna</hi>nti ‘‘kāḷakaṃ nāma dve kāḷakāni jātiyā kāḷakaṃ vā rajanakāḷakaṃ vā’’ti (pārā. 549) vacanato evaṃ kāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ. <hi rend="bold">Suddhāna</hi>nti itaravaṇṇehi eḷakalomehi amissānaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘suddhakāḷakānanti suddhānaṃ kāḷakānaṃ, aññehi amissitakāḷakānanti attho’’ti (pārā. aṭṭha. 2.547). <hi rend="bold">Kareyyā</hi>ti karontassa ca kārāpentassa cāti vuttaṃ hoti. Yathāha ‘‘kārāpeyyāti karoti vā kārāpeti vā’’ti. <hi rend="bold">Āpatti hotī</hi>ti ‘‘payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhena nissaggiya’’nti <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttaṃ pubbapayogadukkaṭañca nissaggiyapācittiyañca āha.</p>

<p rend="centre">Suddhakāḷakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="677"><hi rend="paranum">677</hi><hi rend="dot">.</hi> Odātaṃ tulaṃ vā bahuṃ vā sabbameva vā gahetvānāti yojanā. <hi rend="bold">Kapilampi vā</hi>ti etthāpi evameva yojetabbaṃ. Ettha <hi rend="bold">sabbameva vā</hi>ti santhatassa gahetabbaṃ sabbameva vā lomaṃ. <hi rend="bold">Karontassā</hi>ti ettha ‘‘santhata’’nti adhikārato <pb ed="M" n="1.0313" /> labbhati. ‘‘Nava’’nti idaṃ ‘‘karontassā’’ti padasāmatthiyena labbhati, navaṃ santhataṃ karontassāti attho, ‘‘anāpattī’’ti iminā sambandho. <hi rend="bold">Kapilampi vā</hi>ti <hi rend="bold">vā</hi>kārena pakārantarenāpi karontassa anāpattiṃ saṅgaṇhāti. Seyyathidaṃ? ‘‘Navaṃ pana bhikkhunā santhataṃ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ ādātabbā tatiyaṃ odātānaṃ catutthaṃ gocariyāna’’nti (pārā. 553) <hi rend="bold">mātikāya</hi> anuññātappakāro veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Ettha <pb ed="V" n="1.0235" /><hi rend="bold">‘‘odātaṃ kapilampi vā’’</hi>ti etassa ‘‘bahuṃ vā’’ti visesanena kāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ yathāvuttabhāgadvayato adhikaṃ eḷakalomampi na gahetabbanti dīpeti kevalānaṃ kāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ aggahetabbatāya paṭhamasikkhāpadeneva vuttattā. <hi rend="bold">‘‘Sabbameva vā’’</hi>ti imināpi purimasikkhāpade viya ime odātādayo sabbe kevalā na gahetabbā na hontīti dassitaṃ hoti. <hi rend="bold">‘‘Anāpattī’’</hi>ti iminā evaṃ akatvā aññena pakārena karontassa āpatti hotīti byatirekato dīpitaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Seyyathidaṃ? Vuttañhetaṃ bhagavatā ‘‘anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ tatiyaṃ odātānaṃ catutthaṃ gocariyānaṃ navaṃ santhataṃ kārāpeyya, nissaggiyaṃ pācittiya’’nti. Yattakappamāṇehi eḷakalomehi navaṃ santhataṃ kātukāmo hoti, te lome catubhāgaṃ tulayitvā dve tule vā ūne vā kāḷakalome gahetvā ekaṃ tulaṃ odātehi vā ekaṃ tulaṃ gocariyehi vā kāḷakehi vā ūne katvā dvīhipi adhike vā katvā kāḷakalome vajjetvā dvīsu ekaṃ vā dve eva vā gahetvā kātuñca kārāpetuñca vaṭṭatīti vuttaṃ hoti <pb ed="M" n="1.0314" />. Evaṃ anāpattidassanena sabbopi sikkhāpadattho saṅgahitoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="678"><hi rend="paranum">678</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Anukkamenā’’</hi>ti iminā imameva aggahetvā purimānantaraṃ vuttasikkhāpadadvayañca gahetabbanti dīpeti. Nissajjitvā laddhānipīti yojanā. ‘‘Apī’’ti iminā ‘‘aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 555) vuttadukkaṭañca ‘‘nissaggiyaṃ cīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 468) paṭhamanissaggiyasikkhāpade vuttanayena ihāpi ‘‘nissaggiyaṃ santhataṃ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassā’’ti vuttampi dhammasaṅgahakārakehi peyyālavasena saṃkhittaṃ taṃ dukkaṭañcāti idaṃ dvayaṃ saṅgahitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="679"><hi rend="paranum">679</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatiyaṃ tu kriyākriya</hi>nti idaṃ tatiyasikkhāpadaṃ pana ‘‘dve bhāgā suddhakāḷakāna’’ntiādinā (pārā. 554) vuttanayena aggahetvā kāḷakānaṃ atirekaggahaṇavasena ananuññātappakārena karaṇato kiriyākiriyaṃ nāma. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘ādāya ca anādāya ca karaṇato kiriyākiriya’’nti (pārā. aṭṭha. 2.552).</p>

<p rend="centre">Dvebhāgakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="680"><hi rend="paranum">680</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Channaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0236" /><hi rend="bold">vassānaṃ orenā</hi>ti pubbe santhatassa katadivasato paṭṭhāya upari channaṃ vassānaṃ abbhantareti attho. <hi rend="bold">Hoti nissaggiyāpattī</hi>ti chabbassantare katasanthataṃ nissaggiyaṃ hoti, kārakassa ca pācittiyaṃ hotīti attho. <hi rend="bold">Bhikkhusammutiṃ ṭhapetvā</hi>ti santhataṃ gahetvā addhānamaggaṃ paṭipajjituṃ asamatthassa gilānassa ‘‘ahaṃ bhante gilāno <pb ed="M" n="1.0315" /> na sakkomi santhataṃ ādāya pakkamituṃ, sohaṃ bhante saṅghaṃ santhatasammutiṃ yācāmī’’ti (pārā. 559) saṅghamajjhe nisajja añjaliṃ paggahetvā tikkhattuṃ yācite ñattidutiyāya kammavācāya gataṭṭhāne chabbassānaṃ antopi santhataṃ kātuṃ saṅghena dinnasammutiṃ vināti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="682"><hi rend="paranum">682</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chabbassāni karontassā</hi>ti ettha ‘‘yadā paripuṇṇāni, tadā’’ti seso, chabbassesu paripuṇṇesu santhataṃ karontassāti attho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yadā chabbassāni paripuṇṇāni honti, tadā santhataṃ karotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.557). <hi rend="bold">Taduddhampī</hi>ti chabbassato uparipi. <hi rend="bold">Vitāne</hi>ti vitānanimittaṃ karontassa. <hi rend="bold">Sāṇipākāre</hi>ti pākārasadisatirokaraṇīyanimittaṃ karontassa. <hi rend="bold">Nissajjitvā katepi cā</hi>ti purāṇasanthate aññassa datvā aññasmiṃ santhate orato channaṃ vassānaṃ katepi ca anāpattīti yojanā. Ayamanāpattivāro neva pāḷiyaṃ, na aṭṭhakathāsu dissati, tasmā so ācariyaparamparābhato ācariyena dassitoti viññāyati. Sādhāraṇavinicchayaṃ pana ‘‘anantarassimassāpi, viseso nupalabbhatī’’ti vakkhati.</p>

<p rend="centre">Chabbassakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="683"><hi rend="paranum">683</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anādāyā</hi>ti navaṃ nisīdanasanthataṃ karontena bhikkhunā tassa vivaṇṇakaraṇatthāya <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthi ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāyā’’ti (pārā. 567) yā ādātuṃ vuttā, taṃ purāṇasanthatassa chinnamukhāvattato sugatavidatthiṃ adatvā. Evametaṃ vuttanti kathaṃ viññāyatīti? ‘‘Anādānavasenassa, sugatassa vidatthiyā’’ti vakkhamānena viññāyati. <hi rend="bold">Santhate</hi>ti ettha ‘‘purāṇe’’iti ca <hi rend="bold">kāretuṃ katañcā</hi>ti ettha ‘‘navaṃ nisīdanaṃ santhata’’nti ca seso <pb ed="M" n="1.0316" />, purāṇe santhate asante sāmantā sugatavidatthiṃ anādāya navaṃ nisīdanasanthataṃ karontassa anāpatti. Aññassatthāya navaṃ nisīdanasanthataṃ kāretuṃ, navaṃ nisīdanasanthataṃ aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjituñca anāpattīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Aññassatthāya</hi><pb ed="V" n="1.0237" /><hi rend="bold">kāretu’’</hi>nti idamettha pācittiyeneva anāpattidassananti gahetabbaṃ. Tasmā ‘‘aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 569) vuttattā ca <hi rend="bold">aṭṭhakathāya,</hi> tabbaṇṇanāsu ca adissamānattā vā taṃ na vattabbaṃ. ‘‘Anāpatti chabbassāni karoti…pe… aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā’’ti (pārā. 564) anantarasikkhāpade vuttamoloketvā vā dukkaṭassa ca vihitattā pācittiyena anāpattibhāvaṃ sandhāya likhitanti viññāyati. <hi rend="bold">Katañca paribhuñjitu</hi>nti ettha ‘‘aññenā’’ti vattabbaṃ, iminā ‘‘aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjati, anāpattī’’ti pāṭhova dassito.</p>

<p rend="bodytext" n="684"><hi rend="paranum">684</hi><hi rend="dot">.</hi> Sugatassa vidatthiyā anādānavasena ca <hi rend="bold">assa</hi> santhatassa karaṇena ca satthārā <hi rend="bold">etaṃ</hi> sikkhāpadaṃ kiriyākiriyaṃ vuttanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="685"><hi rend="paranum">685</hi><hi rend="dot">.</hi> Nanu ca imassa sikkhāpadassa <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> ‘‘samuṭṭhānādīni kiriyākiriyattā imassa sikkhāpadassa dvebhāgasikkhāpadasadisānī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.567) vuttāni, iha ‘‘sañcarittasamā’’ti kasmā vuttānīti? Vuccate – dvebhāgasikkhāpade ‘‘samuṭṭhānādīnipi kosiyasikkhāpadasadisānevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.552) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vuttāni, kosiyasikkhāpade samuṭṭhānādīnaṃ sañcarittena samabhāvassa vuttattā, mūlameva saritvā kiriyākiriyasaṅkhātavisesassa <pb ed="M" n="1.0317" /> visuṃ dassitattā avasiṭṭhavinicchayamattaṃ sandhāya evaṃ vuttanti gahetabbaṃ. Imaṃ visesaṃ muñcitvā avasiṭṭhavinicchayena dvīsu sikkhāpadesu sādhāraṇavinicchayassa avisesataṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘anantarassā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Nisīdanasanthatakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="686-7"><hi rend="paranum">686-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gacchante</hi>ti tiyojanapūraṇaṭṭhānaṃ atikkamma gacchante. <hi rend="bold">Yāne</hi>ti sakaṭādike. <hi rend="bold">Lomānī</hi>ti eḷakalomāni. <hi rend="bold">Sāmikassā</hi>ti yānādisāmino. <hi rend="bold">Ajānato</hi>ti anādare sāmivacanaṃ. Addhānamaggapaṭipanno yo pana bhikkhu eḷakalomaṃ labhitvā ‘‘tiyojanaparamaṃ sahatthā hāretabbānī’’ti (pārā. 573) anuññātattā tiyojanabbhantare sahatthenāpi haritvā tiyojanātikkame paresaṃ yānādīsu sāmikesu ajānantesu ‘‘ete harissantī’’ti cintetvā yadi ṭhapeyyāti attho. <hi rend="bold">Tesū</hi>ti yesu eḷakalomāni ṭhapitāni, tesu yānādīsu <hi rend="bold">tiyojanamatītesu</hi><pb ed="V" n="1.0238" /> bhikkhussa payogaṃ vināpi tiyojanaṃ atikkantesu tassa <hi rend="bold">bhikkhuno āpatti</hi> hotīti yojanā, tassa bhikkhuno ‘‘paṭhamaṃ pādaṃ tiyojanaṃ atikkāmeti, āpatti dukkaṭassa. Dutiyaṃ pādaṃ atikkāmeti, nissaggiyaṃ pācittiya’’nti (pārā. 573) vuttattā dukkaṭapācittiyā hontīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ayaṃ nayo</hi>ti bhikkhuno payogaṃ vinā yattha eḷakalomāni ṭhapitāni, <hi rend="bold">tesu</hi> yānādīsu tiyojanaṃ atikkamantesu āpatti hotīti ayamattho daṭṭhabboti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="688"><hi rend="paranum">688</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Agacchante</hi>ti tiyojanabbhantare ṭhite. <hi rend="bold">‘‘Abhirūhitvā’’</hi>ti idaṃ anāpattikāraṇesu ekaṃ dassetumāha. ‘‘Bhūmiyañhi <pb ed="M" n="1.0318" /> ṭhatvā dento, avhāyanto vā purato gacchati, esevanayo’’ti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. Anāpattivāre ‘‘aññaṃ harāpetī’’ti vacanato attanā pesite aññasmiṃ harante vaṭṭatīti dassetumāha <hi rend="bold">‘‘sace sāreti vaṭṭatī’’</hi>ti. Tenevāha ‘‘taṃ panaññaṃ harāpeti, vacanena virujjhatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="690"><hi rend="paranum">690</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kaṇṇacchiddesū</hi>ti attano kaṇṇabilesu.</p>

<p rend="bodytext" n="691"><hi rend="paranum">691</hi><hi rend="dot">.</hi> Anāpattivāre ‘‘katabhaṇḍa’’nti vuttattā tattha antamaso suttakena baddhamattampi katabhaṇḍamevāti āha <hi rend="bold">‘‘suttakena ca bandhitvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Veṇiṃ katvā</hi>ti kudrūsasīsapalālaveṇisadisaṃ veṇiṃ katvā. <hi rend="bold">Āpatti paridīpitā</hi>ti ‘‘veṇiṃ katvā harati, idaṃ nidhānamukhaṃ nāma, āpattiyevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.575) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="692"><hi rend="paranum">692</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suṅkaghāta</hi>nti ettha ‘‘taṃ ṭhāna’’nti seso, yadi taṃ ṭhānaṃ suṅkaghātanti yojanā, tiyojanosānaṭṭhānaṃ yadi suṅkaghātaṭṭhānaṃ bhaveyyāti attho. <hi rend="bold">Anuppatvā</hi>ti taṃ ṭhānaṃ patvā. Corādīhi upadduto vā gacchati, yo aññavihito vā gacchatīti yojanā. <hi rend="bold">Āpattī</hi>ti ettha āpatti tassa gacchatoti labbhati. Ettha <hi rend="bold">‘‘āpattī’’</hi>ti iminā sikkhāpadena āpattimāha. Imissā acittakatāya tesaṃ dvinnampi hoti. Adinnādānapārājikaṃ pana sacittakatāya etesaṃ na hoti. Tenāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yā hi tattha āpatti, sā idha anāpatti. Yā idha āpatti, sā tattha anāpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.572). Theyyacittena harato bhaṇḍagghavasena pārājikathullaccayadukkaṭesu <pb ed="V" n="1.0239" /> ekaṃ hoti. Tenāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi><pb ed="M" n="1.0319" /> ‘‘adinnādāne pana suṅkaghāte āpatti hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.572).</p>

<p rend="bodytext" n="693"><hi rend="paranum">693</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tiyojana</hi>nti ettha haraṇakiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Harantassā’’</hi>ti imassa kammadīpakaṃ ‘‘lomānī’’ti idaṃ pakaraṇato labbhati. ‘‘Anāpatti pakāsitā’’ti idaṃ sabbattha vakkhamānena sambandhanīyaṃ. Tāniyeva paccāharantassāti yojanā. <hi rend="bold">Tiyojana</hi>nti ettha taṃyeva tiyojananti labbhati. Attanā gataṃ tiyojanaṃ puna tāneva lomāni gahetvā paccāgacchantassāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="694"><hi rend="paranum">694</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nivāsatthāya vā gantvā</hi>ti tiyojanabbhantare vā sīmāya vā āvāse vasitukāmatāya gantvā. <hi rend="bold">Tato paraṃ harantassā</hi>ti tasmiṃ āvāse uddesādiṃ alabhitvā tato paraṃ aññasmiṃ āvāse vasitukāmatāya punapi tiyojanaṃ harantassāti attho. Imināva nayena tatopi aññaṃ ṭhānaṃ, tatopi aññanti suddhacittena gatagataṭṭhānato punapi paramparaṃ ṭhānaṃ gamanavasena yojanasatampi harato doso natthīti idampi vuttaṃ hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘evaṃ yojanasatampi harantassa anāpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.575). <hi rend="bold">Acchinnaṃ vāpi labhitvā haratopī</hi>ti ‘‘corāvahaṭapariccattaṃ labhitvā harantassa. Idha sabbattheva ‘‘nivāsatthāya vā gantvā’’tiādike anāpattivāre paṭhamaladdhaṭṭhānato pabhuti atirekatiyojanampi harantassa anāpattīti attho viññāyati. <hi rend="bold">Nissaṭṭhaṃ labhitvā</hi>ti nissajjitvā vinayakammaṃ katvā dinnaṃ labhitvā.</p>

<p rend="bodytext" n="695"><hi rend="paranum">695</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññenā</hi>ti tāni hārinā aññena. <hi rend="bold">Katabhaṇḍaka</hi>nti ‘‘kambalakojavasanthatādiṃ yaṃ kiñci antamaso suttakena <pb ed="M" n="1.0320" /> baddhamattampī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.575) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaeḷakalomehi katabhaṇḍakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="696"><hi rend="paranum">696</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ samuṭṭhāna</hi>nti idaṃ eḷakalomasamuṭṭhānaṃ. Paṇṇattiṃ ajānanatāya vā ñatvāpi cīvarādiparikkhāresu lomassa allinabhāvaṃ ajānitvāpi vā tiyojanaṃ atikkāmentassa arahatopi imāya āpattiyā sambhavato <hi rend="bold">‘‘acitta’’</hi>nti āha.</p>

<p rend="centre">Eḷakalomakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="697"><hi rend="paranum">697</hi><hi rend="dot">.</hi> Eḷakalomadhovāpanakathā <pb ed="V" n="1.0240" /> uttānāyeva.</p>

<p rend="centre">Eḷakalomadhovāpanakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="698"><hi rend="paranum">698</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gaṇheyya vā</hi>ti ettha ‘‘yo’’ti seso. <hi rend="bold">‘‘Gaṇheyya vā gaṇhāpeyya vā’’</hi>ti iminā ‘‘tatthattano panatthāyā’’ti vakkhamānattā ca ‘‘nissajjitvā’’tiādivacanato ca attano atthāya uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Vā</hi>kārena ‘‘upanikkhittaṃ vā sādiyeyyā’’ti idaṃ saṅgaṇhāti, ‘‘idaṃ ayyassa hotū’’ti upanikkhittaṃ ce sādiyatīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rajata</hi>nti aññattha sajjhu vuccati, idha pana vohārūpagakahāpaṇādi vuccati. Vuttañhetaṃ <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘rajataṃ nāma kahāpaṇo lohamāsako dārumāsako jatumāsako, ye vohāraṃ gacchantī’’ti (pārā. 584). Idha kahāpaṇādīnaṃ sarūpaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> –</p>

<p rend="indent">‘‘Tattha kahāpaṇoti sovaṇṇamayo vā rūpiyamayo vā pākatiko vā. Lohamāsakoti tambalohādīhi katamāsako. Dārumāsakoti <pb ed="M" n="1.0321" /> sāradārunā vā veḷupesikāya vā antamaso tālapaṇṇepi rūpaṃ chinditvā katamāsako. Jatumāsakoti lākhāya vā niyyāsena vā rūpaṃ samuṭṭhāpetvā katamāsako. ‘Ye vohāraṃ gacchantī’ti iminā pana padena yo yo yattha yattha janapade yadā yadā vohāraṃ gacchati, antamaso aṭṭhimayopi cammamayopi rukkhaphalabījamayopi samuṭṭhāpitarūpopi asamuṭṭhāpitarūpopi sabbo saṅgahito’’ti (pārā. aṭṭha. 2.583-584) –</p>

<p rend="unindented">Vuttanayena veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ettha ca <hi rend="bold">pākatiko</hi> nāma etarahi pakatikahāpaṇo. <hi rend="bold">Rukkhaphalabījamayo</hi>ti tintiṇikādirukkhānaṃ phalabījena kato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jātarūpakaṃ</hi> suvaṇṇaṃ. Yathāha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘jātarūpaṃ nāma satthuvaṇṇo vuccatī’’ti (pārā. 584). <hi rend="bold">Nissajjitvā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0241" /> ettha ‘‘tenā’’ti labbhati, ‘‘bhikkhunā’’ti iminā yujjati, evaṃ sāditabhikkhunāti attho. <hi rend="bold">Nissajjitvā</hi>ti attanā uggahitaṃ vā parena uggahāpitaṃ vā upanikkhipitassa sādiyanavasena sāditaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā ‘‘tena bhikkhunā saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā vuḍḍhānaṃ bhikkhūnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā’’ti (pārā. 584) vacanato saṅghamajjhe upasaṅkamitvā vuḍḍhānaṃ bhikkhūnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggayha ‘‘ahaṃ bhante rūpiyaṃ paṭiggahesiṃ, idaṃ me nissaggiyaṃ, imāhaṃ nissajjāmī’’ti nissajjitvāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āpatti</hi><pb ed="M" n="1.0322" /><hi rend="bold">desetabbāvā</hi>ti attanā eva āpannaṃ nissaggiyaṃ pācittiyaṃ tasmiṃ saṅghamajjhe evameva nisīditvā desetabbā. Evaṃ desitā āpatti saṅghānumatena byattena paṭibalena bhikkhunā paṭiggahetabbā. Vuttañhetaṃ ‘‘byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā’’ti (pārā. 584).</p>

<p rend="bodytext" n="699"><hi rend="paranum">699</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rajata</hi>nti rūpiyaṃ. <hi rend="bold">Jātarūpa</hi>nti suvaṇṇaṃ. Iminā padadvayena katākataṃ sabbaṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ māsako</hi>ti jātarūpamāsako, rajatamāsakopi cāti vuttaṃ hoti. Idha <hi rend="bold">rajatamāsako</hi>ti ‘‘rajata’’nti <hi rend="bold">padabhājane</hi> (pārā. 584) vuttakahāpaṇādi pañcappakāro māsako gahito. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘vuttappakāro sabbopi rajatamāsako’’ti (pārā. aṭṭha. 2.583-584). Idha ‘‘jātarūpamāsako’’ti visuṃ gahitattā kahāpaṇapadena suvaṇṇakahāpaṇaṃ vajjetvā itaradvayameva vattabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nissaggiyāvaha’’</hi>nti idaṃ attano atthāya uggaṇhanauggaṇhāpanasādiyanāni karontaṃ sandhāyāha. ‘‘Tatthā’’tiādinā vakkhamānanayena dukkaṭāvahañca hoteva.</p>

<p rend="bodytext" n="700-1"><hi rend="paranum">700-1</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Muttādīnaṃ</hi> imasmiṃ sikkhāpadavibhaṅge avuttattepi <hi rend="bold">pācittiyakaṇḍe navamavagge</hi> dutiyassa ratanasikkhāpadassa <hi rend="bold">padabhājane</hi> ‘‘ratanaṃ nāma muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavālaṃ rajataṃ jātarūpaṃ lohitaṅko masāragalla’’nti (pāci. 506) vuttānaṃ dasannaṃ ratanānaṃ imasmiṃ sikkhāpade nissaggiyavatthuṃ katvā vuttaṃ rajataṃ, jātarūpañca vajjetvā avasiṭṭhānaṃ aṭṭhannaṃ ratanānaṃ dukkaṭavatthubhāvo imassa aṭṭhakathāyaṃ vavatthāpitoti dassanatthamāha <hi rend="bold">‘‘muttā…pe… masāragalla’’</hi>nti. Ettha veḷuriyo gāthābandhavasena na vutto <pb ed="M" n="1.0323" />, so ekayoganiddiṭṭhānaṃ <pb ed="V" n="1.0242" /> sattannaṃ ratanānaṃ gahaṇeneva gayhati. <hi rend="bold">Muttā</hi>dayo yathādassitasarūpāyeva. Brahmajālādisuttantavasenāpi ‘‘akappiyā’’ti siddhānaṃ sattadhaññādīnaṃ paṭiggahaṇe āpattiṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘dhaññānī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="702"><hi rend="paranum">702</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ratanasikkhāpadeyeva</hi> ‘‘ratanasammata’’nti āgataṃ kappiyavatthuṃ paṭiggaṇhato anāpattibhāvaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘muggamāsādika’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="703-4"><hi rend="paranum">703-4</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ tippakārena ṭhitaṃ vatthuṃ gaṇhato adhippāyanānattena sambhavantaṃ āpattippabhedaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘tatthā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tesu tīsu nissaggiyādivatthūsu. <hi rend="bold">Saṅghādīna</hi>nti saṅghagaṇapuggalacetiyādīnaṃ. <hi rend="bold">Ta</hi>nti nissaggiyavatthuṃ. <hi rend="bold">Sabbatthāyā</hi>ti sabbesaṃ atthāyāti viggaho. Attano atthāya ca saṅghādīnamatthāya ca dukkaṭavatthuṃ gaṇhantassāpi dukkaṭameva hotīti attho. Avuttasamuccayenettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddena ‘‘sabbampi nikkhipanatthāya bhaṇḍāgārikasīsena sampaṭicchato upari ratanasikkhāpade āgatavasena pācittiya’’nti (pārā. aṭṭha. 2.583-584) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vuttavinicchayavisesassa saṅgaho kato.</p>

<p rend="bodytext" n="705"><hi rend="paranum">705</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kahāpaṇādīna</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena suvaṇṇādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">‘‘Sahassa’’</hi>nti idaṃ upalakkhaṇaṃ, sahassampīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="706"><hi rend="paranum">706</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Thavikādīsū</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena sithilapūritāni bhājanāni gahitāni. <hi rend="bold">‘‘Sithilabaddhesū’’</hi>ti visesanena byatirekavasena ‘‘ghanabaddhe, pana ghanapūrite vā ekāva āpattī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.583-584) <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>sesaṃ dīpeti.</p>

<p rend="bodytext" n="707"><hi rend="paranum">707</hi><hi rend="dot">.</hi> Upanikkhittasādiyanakammaṃ <pb ed="M" n="1.0324" /> dassetumāha <hi rend="bold">‘‘ida’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Gaṇhitukāmopī</hi>ti ettha ‘‘hotū’’ti seso. <hi rend="bold">Nisedhetabbamevā</hi>ti kāyena vā vācāya vā ‘‘idaṃ na kappatī’’ti paṭikkhipitabbameva, evaṃ sati anāpattiyevāti attho. Ayamattho <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘kāyavācāhi vā appaṭikkhipitvāpi suddhacitto hutvā ‘nayidaṃ amhākaṃ kappatī’ti na sādiyati, anāpattiyevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.583-584) āgatoyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="708"><hi rend="paranum">708</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi><pb ed="V" n="1.0243" /><hi rend="bold">vatthu</hi>nti tathā paṭikkhittaṃ vatthuṃ. <hi rend="bold">Ṭhapetvā yadi gacchatī</hi>ti ‘‘tumhe gaṇhatha vā, mā vā, dinnaṃ dinnamevā’’ti sace so ṭhapetvāva gacchati. Yathā taṃ na vinassati, tathā taṃ gopayitabbanti yojanā. ‘‘Añño tattha āgantvā pucchatī’’tiādinā <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vuttanayena tatthāgatena kappiyakārakena ‘‘kimida’’nti pucchite sarūpaṃ āvi katvā ‘‘gopayissāmahaṃ bhante, guttaṭṭhānaṃ dassethā’’ti vutte ‘‘imaṃ gahetvā ehī’’ti avatvā sattabhūmikampi pāsādaṃ abhiruhitvā ‘‘idha ṭhapehī’’ti avatvā ‘‘idaṃ guttaṭṭhāna’’nti surakkhitaṭṭhānaṃ dassetvā tattha ṭhapite aggaḷaṃ datvā rakkhitabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="709"><hi rend="paranum">709</hi><hi rend="dot">.</hi> Guttaṭṭhānaṃ gahetvā gacchantassa kappiyakārakassa avattabbavohāraṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘āharedamida’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Akappiya</hi>nti ettha ‘‘vacana’’nti labbhati. Evaṃ akappiyavacanaṃ avatvā surakkhitaṭṭhāne āharitvā ṭhapite kiṃ kātabbanti? Vikkāyike pattacīvarādikappiyabhaṇḍe āhaṭe ‘‘amhākaṃ iminā attho, imassa evarūpaṃ mūlampi atthi, kappiyakārako eva natthī’’ti vatvā tena ‘‘ahaṃ kappiyakārako, mayhaṃ dassethā’’ti vutte sace ruccati, dvāraṃ vivaritvā ‘‘idaṃ gaṇhā’’ti avatvā ‘‘ettha ṭhapita’’nti dassetvā tasmiṃ tassa agghappamāṇaṃ <pb ed="M" n="1.0325" /> gahetvā dente adhivāsetabbaṃ. Atirekaṃ gaṇhante ‘‘mayaṃ tumhākaṃ bhaṇḍaṃ na gaṇhāma, gacchathā’’ti nīharitvā aggaḷaṃ datvā kappiyakārake laddhe ‘‘amhākaṃ evarūpena attho, idaṃ nāma mūlaṃ atthī’’ti vatvā tena kiṇitvā dinne adhivāsetabbanti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttanayena paṭipajjitabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="710"><hi rend="paranum">710</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhapetvā rūpiyaggāha</hi>nti anantarasikkhāpade vakkhamānasarūpaṃ suvaṇṇādirūpiyaṃ paṭiggahetvā nissajjitvā desitāpattikaṃ puggalaṃ ṭhapetvā. <hi rend="bold">Nissaṭṭhaparivattita</hi>nti ettha nissajjitvā āpattiyā desitāya ‘‘sace tattha āgacchati ārāmiko vā upāsako vā’’tiādinā (pārā. 584) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttanayena tatthāgataṃ kappiyakārakaṃ ‘‘āvuso imaṃ jānā’’ti vatvā ‘‘iminā kiṃ āhariyyatū’’ti tena vutte ‘‘imaṃ vā imaṃ vā āharā’’ti avatvā ‘‘kappiyaṃ ācikkhitabbaṃ sappi vā telaṃ vā madhu vā phāṇitaṃ vā’’ti (pārā. 584) vuttattā bhikkhūnaṃ kappiyavatthumatte ācikkhite tena nissaṭṭhavatthuṃ parivattetvā āhaṭaṃ kappiyabhaṇḍanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="711"><hi rend="paranum">711</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attano</hi><pb ed="V" n="1.0244" /><hi rend="bold">pattabhāgampī</hi>ti tathā āhaṭe kappiyabhaṇḍe saṅghassa bhājiyamāne attano vassaggena attano pattakoṭṭhāsampi. <hi rend="bold">Paṭiggāhakabhikkhuno</hi>ti rūpiyaṃ paṭiggahetvā āpajjitvā nissajjitvā desitāpattikassa bhikkhuno na vaṭṭatīti sambandho. <hi rend="bold">Aññato</hi>ti attato aññasmā pabbajitamanussāmanussatiracchānagatitthipurisānaṃ aññatarato. <hi rend="bold">Laddha</hi>nti tehi attanā laddhakoṭṭhāsato dinnavasenapi laddhaṃ taṃ vatthuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="712"><hi rend="paranum">712</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ kiñci paccaya</hi>nti taṃ vatthuṃ parivattetvā gahitesu catūsu paccayesu aññatarampi paccayaṃ. Antamaso pathaviṃ khaṇitvā <pb ed="M" n="1.0326" /> uppāditodakampi dārūhi ādittaaggimpi telena jalitapadīpampi rukkhe vā gehe vā pakatichāyampi tālapaṇṇampi upabhogaparibhogārahaṃ aññampi yaṃ kiñcīti <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vuttanayaṃ imināva saṅgahitanti gahetabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘antamaso makkaṭādīhi tato haritvā araññe ṭhapitaṃ vā tesaṃ hatthato gaḷitvā tiracchānapariggahitampi paṃsukūlampi na vaṭṭatiyevā’’tiādi (pārā. aṭṭha. 2.583-584), ‘‘rūpiyapaṭiggāhakassa pana kenaci pariyāyena tato uppannapaccayaparibhogo na vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.585) cāti. <hi rend="bold">Bhikkhuno</hi>ti rūpiyapaṭiggāhakassa bhikkhussa.</p>

<p rend="bodytext" n="713"><hi rend="paranum">713</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ajjhārāme vā</hi>ti upari vakkhamānalakkhaṇena paricchinne ajjhārāme vā. <hi rend="bold">Taṃ</hi> rūpiyaṃ, ‘‘patitaṃ disvā’’ti seso. <hi rend="bold">Ajjhāvasathepi vā</hi>ti vakkhamānalakkhaṇe antoāvāse ca. <hi rend="bold">Nikkhipantassā</hi>ti ‘‘yassa bhavissati, so harissatī’’ti vutte ṭhāne tasmiṃ vatthusmiṃ gaṇanañca upalakkhaṇañca sallakkhetvā ṭhapentassa.</p>

<p rend="bodytext" n="714"><hi rend="paranum">714</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tikapācittiyaṃ vutta</hi>nti ‘‘rūpiye rūpiyasaññī, vematiko, arūpiyasaññī rūpiyaṃ paṭiggaṇhāti, nissaggiyaṃ pācittiya’’nti (pārā. 586) bhagavatā pācittiyaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Dukkaṭa</hi>nti ettha ‘‘dvikadukkaṭa’’nti sāmatthiyā labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="715"><hi rend="paranum">715</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kriyākriya</hi>nti gahaṇena āpajjanato kiriyaṃ. Paṭikkhepassa akaraṇato akiriyanti.</p>

<p rend="centre">Rūpiyapaṭiggahaṇakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="716-7"><hi rend="paranum">716-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nissaggiyassāpi</hi><pb ed="V" n="1.0245" /><hi rend="bold">vatthu</hi>nti ‘‘nissaggiyapācittiyassa vatthū’’ti paṭhamasikkhāpade niddiṭṭhesu rajatādīsu catūsu aññataraṃ <pb ed="M" n="1.0327" /> vatthuṃ. <hi rend="bold">Dukkaṭassa ca vatthuṃ vā</hi>ti paṭhamaṃ dassitamuttādidukkaṭavatthūsu aññataraṃ vā, ihobhayattha hetuphalasambandhe sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Kappiyassa ca vatthuṃ vā</hi>ti yathādassitesu eva muggamāsādikappiyavatthūsu aññataraṃ vā, iha avayavāvayavisambandhe sāmivacanaṃ. Avayavāvayavīnaṃ abhedepi bhedūpacāravasena yathā ‘‘silāputtakassa sarīra’’nti kappiyavatthunti vuttaṃ hoti ‘‘kappiyena vatthunā’’ti vakkhamānattā. Idānettha dukkaṭavatthuno, kappiyavatthuno ca nissaggiyavatthunā parivattitattā āpatti hotīti gahetabbaṃ. Nissaggiyavatthunā yo parivatteti, tassa āpattīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Dukkaṭassa vatthunā, kappiyena ca vatthunā vatthuṃ nissaggiyassa parivatteti, āpattīti yojanā. Idha ubhayatthāpi parivattitassa nissaggiyavatthuttā āpatti hoti. Evaṃ tīsupi ṭhānesu ‘‘āpattī’’ti sāmaññavacanena nissaggiyapācittiyameva vuttanti pakaraṇato labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="718"><hi rend="paranum">718</hi><hi rend="dot">.</hi> Dukkaṭasseva vatthunā dukkaṭassa ca vatthuṃ vā parivatteti, dukkaṭanti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Vatthuṃ vā kappiyassā’’</hi>ti idaṃ vuttanayameva, kappiyavatthunti vuttaṃ hoti. Imassa kappiyavatthunopi dukkaṭavatthunā parivattitattā dukkaṭaṃ hotīti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="719"><hi rend="paranum">719</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Vatthunā kappiyassā’’</hi>ti idampi vuttanayameva. Kappiyavatthunāpi parivattite dukkaṭavatthuvasena dukkaṭaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘tathā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="720"><hi rend="paranum">720</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Tathā’’ti iminā ‘‘vatthuno’’ti idaṃ ākaḍḍhati. <hi rend="bold">‘‘Nissaggiyassā’’</hi>ti iminā pācittiyamāha. <hi rend="bold">Pubba</hi>nti paṭhamaṃ, pubbe <pb ed="M" n="1.0328" /> vuttarūpiyapaṭiggahaṇasikkhāpadeti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Iminā</hi>ti rūpiyasaṃvohārasikkhāpadena. Parivattanaṃ vāritanti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="721"><hi rend="paranum">721</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpiyanti ca saññissā</hi>ti ‘‘rūpiyaṃ nāma satthuvaṇṇo kahāpaṇo lohamāsako dārumāsako jatumāsako, ye vohāraṃ gacchantī’’ti (pārā. 589) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttesu rūpiyasaññitesu vatthūsu ‘‘aññatara’’nti saññissa. <hi rend="bold">Arūpiye</hi>ti kharapattādimhi. <hi rend="bold">Tena</hi> arūpiyena. ‘‘Cetāpentassa arūpiya’’nti padacchedo. ‘‘Arūpiye rūpiyasaññī rūpiyaṃ cetāpeti <pb ed="V" n="1.0246" />, nissaggiyaṃ pācittiya’’nti (pārā. 591) vuttattā rūpiyaparivattane dukkaṭassa abhāvato, pācittiyassa ca sambhavato rūpiyaṃ na gahetabbaṃ. Arūpiye rūpiyaṃ iti saññissa ca vimatissa ca arūpiyaṃ cetāpentassa tena dve dukkaṭāni hontīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="722"><hi rend="paranum">722</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arūpiye arūpiyanti saññissā</hi>ti ettha ‘‘arūpiyaṃ parivattentassā’’ti seso. <hi rend="bold">Pañcahī</hi>ti sahatthe karaṇavacanaṃ, ‘‘sahadhammikehī’’ti seso, pañcahi sahadhammikehi saddhinti attho. <hi rend="bold">Vadato</hi>ti voharato, kayavikkayaṃ karontassāti attho. Bhikkhubhikkhunisāmaṇerasāmaṇerisikkhamānāsaṅkhātehi pañcahi sahadhammikehi arūpiyaṃ parivattentassa anāpattīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="723"><hi rend="paranum">723</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṃvohārena samuṭṭhānato <hi rend="bold">kriyasamuṭṭhānaṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Rūpiyasaṃvohārakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="724"><hi rend="paranum">724</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappiyaṃ</hi> nāma ‘‘cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā, antamaso cuṇṇapiṇḍopi dantakaṭṭhampi dasikasuttampī’’ti <pb ed="M" n="1.0329" /><hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttāni kappiyavatthūni. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘cīvarādīnaṃ kappiyabhaṇḍānaṃ vasena anekavidha’’nti. <hi rend="bold">Kappiyenevā</hi>ti teneva kappiyena vatthunā. ‘‘Kayavikkayaṃ samāpajjeyyāti ‘iminā imaṃ dehi, iminā imaṃ āhara, iminā imaṃ parivattehi, iminā imaṃ cetāpehī’ti ajjhācaratī’’ti (pārā. 595) vacanato <hi rend="bold">‘‘parivattayato’’</hi>ti imassa ‘‘kayavikkayaṃ samāpajjato’’ti pariyāyo.</p>

<p rend="bodytext">Tattha aññassa hatthato kappiyavatthunā parivattetvā gahaṇaṃ <hi rend="bold">kayo</hi> nāma. Attano hatthato kappiyavatthuṃ parivattetvā dānaṃ <hi rend="bold">vikkayo</hi>. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘iminā imaṃ dehī’tiādinā hi nayena parassa kappiyabhaṇḍaṃ gaṇhanto kayaṃ samāpajjati, attano kappiyaṃ dento vikkaya’’nti. ‘‘Ṭhapetvā sahadhammike’’ti vuttattā <hi rend="bold">parivattayato</hi>ti ettha aññehi saddhinti labbhati. Ettha <hi rend="bold">aññe</hi> nāma gihino itthipurisā, sāsanato bāhirā pabbajitā ca. Tasmā ayaṃ kayavikkayo antamaso mātāpitūhipi na kātabboyeva. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘ayañhi kayavikkayo <pb ed="V" n="1.0247" /> ṭhapetvā pañca sahadhammike avasesehi gihipabbajitehi antamaso mātāpitūhipi saddhiṃ na vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.595).</p>

<p rend="bodytext" n="725"><hi rend="paranum">725</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akappiyassa vatthussā</hi>ti imasmiṃ sikkhāpade vuttacīvarādikappiyavatthuto aññassa nissaggiyadukkaṭavatthussa. <hi rend="bold">Tenevā</hi>ti akappiyavatthunāyeva. ‘‘Kappiyassa cā’’ti pāṭhaseso, teneva akappiyena vatthunā kappiyassa vatthussa parivattanañcāti yojanā. Evañhi pāṭhasese akate akappiyena vatthunā kappiyassa parivattanaṃ kayavikkaye saṅgahetabbaṃ siyā, taṃ na yujjati tassa rūpiyasaṃvohāreyeva saṅgahitattā, idha ca ‘‘kappiyavatthusseva kappiyavatthunā <pb ed="M" n="1.0330" /> parivattanaṃ kayavikkayo’’ti niyamitattā. <hi rend="bold">Niddiṭṭha</hi>nti ‘‘akappiyabhaṇḍaparivattanañhi kayavikkayasaṅgahaṃ na gacchatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.594) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> niddiṭṭhanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="726"><hi rend="paranum">726</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā aññatra sahadhammikehi kappiyavatthussāpi kayavikkayo na vaṭṭati, akappiyassa, kappiyassa ca vatthuno akappiyeneva vatthunā parivattanañca rūpiyasaṃvohāre saṅgahitattā kayavikkayasaṅgahaṃ na gacchati, tasmā.</p>

<p rend="bodytext" n="729"><hi rend="paranum">729</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ nāmā</hi>ti odanādikappiyavatthumeva āha.</p>

<p rend="bodytext" n="730-1"><hi rend="paranum">730-1</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Gahetvā’’tiādigāthāya vatthulakkhaṇassa udāharaṇaṃ dassetvāva āpattibhedaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘vighāsāda’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Challi</hi>nti rukkhatacaṃ. <hi rend="bold">Valli</hi>nti lataṃ. <hi rend="bold">Kaṭṭha</hi>nti indhanadāruṃ. <hi rend="bold">Dāru</hi>nti gehasambhārādidāruṃ. Vipallāsenāpi vattabbaṃ ‘‘valliṃ vā pana challiṃ vā, dāruṃ vā kaṭṭhameva vā’’ti. <hi rend="bold">Vatthūna</hi>nti tathā vatvā āharāpitānaṃ challiādivatthūnaṃ. Kayavikkaye āpattiyo hontīti yojanā, nissaggiyapācittiyāpattiyo hontīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="732"><hi rend="paranum">732</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Iti evā’’ti padacchedo, ‘‘pivitvā’’tiādinā nayena pubbakāle vihitapaccayantaṃ akatvā vuttanayenevāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="733"><hi rend="paranum">733</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmiyā limpane</hi>ti yojanāyaṃ pana senāsanabhūmiyaṃ paribhaṇḍakaraṇakāḷakādivaṇṇakaraṇavasena <pb ed="V" n="1.0248" /> lepane. <hi rend="bold">Vatthudhovane</hi>ti cīvarādivatthūnaṃ dhovane. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti tesu vuttappakāresu. Etesaṃ gahaṇassa upalakkhaṇattā evarūpesu aññesu ṭhānesu.</p>

<p rend="bodytext" n="734"><hi rend="paranum">734</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aya</hi>nti <pb ed="M" n="1.0331" /> bhūmisodhanādivasena āpannā pācittiyāpatti.</p>

<p rend="bodytext" n="735"><hi rend="paranum">735</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhapetvā bhaṇḍasāmika</hi>nti ettha byatirekavasena aññassa kappiyakārassāti labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="736"><hi rend="paranum">736</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhāsato anāpattīti yojanā. Sesamettha uttānameva.</p>

<p rend="centre">Kayavikkayakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="centre">Kosiyavaggo dutiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="737"><hi rend="paranum">737</hi><hi rend="dot">.</hi> Kappiyā pattā mattikāyomayā jātito duveti yojanā. <hi rend="bold">Vaṇṇā</hi>ti pamāṇāni. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tayo pattassa vaṇṇāti tīṇi pattassa pamāṇānī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.602). Tenāha <hi rend="bold">‘‘ukkaṭṭho majjhimomako’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="738"><hi rend="paranum">738</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvinnaṃ taṇḍulanāḷīna</hi>nti sukoṭṭitānaṃ akhaṇḍānaṃ purāṇasālitaṇḍulānaṃ dve nāḷiyo gahetabbā. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘anupahatapurāṇasālitaṇḍulānaṃ sukoṭṭitaparisuddhāna’’nti (pārā. aṭṭha. 2.602). <hi rend="bold">Bhatta</hi>nti avassāvitaṃ anuttaṇḍulaṃ akilinnaṃ apiṇḍitaṃ suvisadaṃ kundamakularāsisadisaṃ supakkodanameva gahetabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘anuttaṇḍulaṃ akilinnaṃ apiṇḍitaṃ suvisadaṃ kundamakularāsisadisaṃ avassāvitodana’’nti (pārā. aṭṭha. 2.602). <hi rend="bold">Magadhanāḷiyā</hi>ti magadharaṭṭhe nāḷiyā, sā nāḷi tilānaṃ aṭṭhapasatāni gaṇhāti. Tenāhu porāṇā –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Khāridasadvayaṃ <pb ed="M" n="1.0332" /> vāho, khārī doṇaṭṭhakadvayaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Dviaṭṭhanāḷiyo doṇo, nāḷekā pasataṭṭhakaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Lakkhaṃ tilānaṃ pasataṃ, etaṃ vuttaṃ pamāṇato’’ti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Magadhanāḷi <pb ed="V" n="1.0249" /> nāma aḍḍhaterasapalā hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.602) <hi rend="bold">andhakaṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. Tabbaṇṇanāya ‘‘aḍḍhaterasapalāni māsehi gahetabbānī’’ti vuttaṃ. Keci panāhu –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Catuppasatikā muṭṭhi, palañcetaṃ catugguṇaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Kuḍuvappasatañceva, cattāri ceva nāḷi tu.</p>

<p rend="gatha1">‘‘Soyeva pattho cattāro, patthā aḷhakamuccate;</p>

<p rend="gathalast">Aḷhakānampi cattāri, ‘doṇo’ti parikittito’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Ācariyā pana ‘‘aṭṭhapasatā māgadhanāḷī’’ti pubbapakkhameva rocayanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khādanañca catubbhāga</hi>nti tasmiṃ bhatte catudhā vibhatte ekabhāgamattaṃ hatthahāriyaghanamuggasūpanti attho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tassa odanassa catutthabhāgappamāṇo nātighano nātitanuko hatthahāriyo sabbasambhārasaṅkhato muggasūpo pakkhipitabbo’’ti (pārā. aṭṭha. 2.602).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Byañjanañca tadūpiya</hi>nti yāva carimālopaṃ, tāva sabbālopānurūpaṃ macchamaṃsādibyañjanañca. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘ālopassa ālopassa anurūpaṃ yāvacarimālopappahonakaṃ macchamaṃsādibyañjanaṃ pakkhipitabba’’nti. Ettha ca <hi rend="bold">ālopassa ālopassa anurūpa</hi>nti ‘‘byañjanassa mattā nāma odanacatutthabhāgo’’ti (ma. ni. aṭṭha. 2.387) <hi rend="bold">brahmāyusuttassa aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā ālopassa catutthabhāgappamāṇaṃ byañjanaṃ ālopassa anurūpanti gahetabbaṃ. Idha pana sūpasseva odanacatutthabhāgappamāṇaṃ <pb ed="M" n="1.0333" /> dassetvā etassa lakkhaṇe dassite itarassāpi dassitameva hotīti byañjanassa tathā visesetvā pamāṇaṃ na dassitaṃ. Odane pakkhipitabbāni sappitelatakkarasakañjikādīni gaṇanūpagāni na honti.</p>

<p rend="bodytext" n="739"><hi rend="paranum">739</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ sabba</hi>nti yathāvuttabhattādiniravasesaṃ. <hi rend="bold">Gaṇhatī</hi>ti vakkhamānehi tīhi pakārehi gaṇhāti. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti ukkaṭṭhassa pattassa. <hi rend="bold">Upaḍḍho</hi>ti tasmiṃ patte gaṇhanakadabbasambhāragāhī patto taṃsahacariyena <pb ed="V" n="1.0250" /> ‘‘upaḍḍho’’ti vutto. <hi rend="bold">Tadupaḍḍho cā</hi>ti etthāpi eseva nayo. Tassa majjhimassa pattassa upaḍḍho tadupaḍḍhoti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="740"><hi rend="paranum">740</hi><hi rend="dot">.</hi> Imesu tīsu pattesu ukkaṭṭhassa vuttaṃ odanādi sabbaṃ yasmiṃ patte pakkhittaṃ, tassa mukhavaṭṭimatthake puñjiyamānaṃ hīrakaṃ heṭṭhābhāge phusati, so <hi rend="bold">ukkaṭṭhamajjhimo</hi> nāma, hīrato atirekaṃ tiṭṭhati, so <hi rend="bold">ukkaṭṭhomako</hi> nāma, antopatte mukhavaṭṭiyā heṭṭhimantaṃ appatvā tiṭṭhati, so <hi rend="bold">ukkaṭṭhukkaṭṭho</hi> nāma, evaṃ majjhimo ca omako ca paccekaṃ tividho hotīti sabbe nava pattā hontīti dassetumāha <hi rend="bold">‘‘ukkaṭṭhassā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tassevā</hi>ti ukkaṭṭhasseva. Omako ca majjhimo cāti <hi rend="bold">omakamajjhimā</hi>. Idha majjhimo ca omako ca ukkaṭṭhasseva bhedo. Esa nayo itaradvayepi. ‘‘Eva’’nti iminā yathā ‘‘ukkaṭṭhukkaṭṭho ukkaṭṭhomako ukkaṭṭhamajjhimo’’ti yojetabbo, evaṃ majjhimomakānampi yathākkamayojanaṃ dasseti ‘‘majjhimo majjhimukkaṭṭho majjhimomako, omakukkaṭṭho omakamajjhimo omakomako cā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="741"><hi rend="paranum">741</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tesū</hi>ti <pb ed="M" n="1.0334" /> navasu pattesu. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti apattabhāvato. <hi rend="bold">Na gacchantī</hi>ti ukkaṭṭhukkaṭṭhañca omakomakañcāti dve apekkhitvā bahuvacanaṃ kataṃ. Ete bhājanasaṅkhepena paribhuñjitabbāti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘tasmā ete bhājanaparibhogena paribhuñjitabbā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.602).</p>

<p rend="bodytext" n="742"><hi rend="paranum">742</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pattalakkhaṇasaṃyuta</hi>nti ettha <hi rend="bold">pattalakkhaṇaṃ</hi> nāma yathāvuttapamāṇayuttatā, ‘‘ayopatto pañcahi pākehi pakko mattikāpatto dvīhi pākehi pakko’’ti (pārā. aṭṭha. 2.608) vuttā pākasampatti, kiṇitvā gaṇhāti ce, tassa dātabbamūlassa asesetvā dinnabhāvo, chiddābhāvo, chinnarājīnaṃ abhāvoti pañcavidhaṃ. Hoti cettha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Pamāṇayuttatā pāka-sampatti dinnamūlatā;</p>

<p rend="gathalast">Acchiddārājitā ceti, pattalakkhaṇapañcaka’’nti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Adhiṭṭhāya vā vikappetvā vā’’ti <hi rend="bold">vā</hi>-saddo yojetabbo. <hi rend="bold">Adhiṭṭhāyā</hi>ti paṭhamaṃ paribhutte patte sati taṃ paccuddharitvā adhiṭṭhātabbapatto hatthapāse ce hoti, vakkhamānanayena ‘‘imaṃ pattaṃ adhiṭṭhāmī’’ti <pb ed="V" n="1.0251" /> vacībhedakaraṇavasena vācāya vā vacībhedaṃ akatvā evameva cintetvā hatthena gahetvā phandāpentena kāyena vā dūre ce hatthapāsā hoti, ṭhapitaṭṭhānaṃ sallakkhetvā ‘‘etaṃ pattaṃ adhiṭṭhāmī’’ti vācā bhinditabbāti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> (pārā. aṭṭha. 2.608 atthato samānaṃ) vuttanayena ekakena vā pacchā satisammose sarāpetvā kukkuccaṃ vūpasametuṃ samatthassa puggalassa sannidhāne vā adhiṭṭhāyāti vuttaṃ hoti. ‘‘Aññassa santike adhiṭṭhāne ayamānisaṃso – sacassa ‘adhiṭṭhito nu kho me, no’ti vimati uppajjati, itaro sāretvā vimatiṃ chindissatī’’ti <pb ed="M" n="1.0335" /> (pārā. aṭṭha. 2.608) ayamattho <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vutto. ‘‘Dve patte adhiṭṭhātuṃ na labhatī’’ti <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vikappetvā</hi>ti (pāci. 373; pārā. aṭṭha. 2.608; kaṅkā. aṭṭha. vikappanasikkhāpadavaṇṇanā) ttha vikappetabbassa pattassa ekattabahuttaṃ, sannihitāsannihitattañca sallakkhetvā ekaṃ ce sannihitaṃ, ‘‘imaṃ pattaṃ tuyhaṃ vikappemī’’ti vā ‘‘imaṃ pattaṃ tissassa bhikkhuno vikappemī’’ti vā ādinā nayena ekaṃ vikappetvāti vuttaṃ hoti. Ettha ‘‘paribhuñjeyyā’’ti vuttattā, ‘‘mayhaṃ santakaṃ paribhuñjehi vā vissajjehi vā yathāpaccayaṃ vā karohī’’ti tena apaccuddhaṭe paribhuñjituṃ ayuttattā ‘‘vikappetvā’’ti paccuddhaṭaviseso gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="743"><hi rend="paranum">743</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhāreyyā</hi>ti anadhiṭṭhahitvā, avikappetvā ca paribhuñjitabbo. <hi rend="bold">Taṃ</hi> kālaṃ pattaṃ atikkāmayatoti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Nissaggiya’’</hi>nti imināpi ‘‘patta’’nti idaṃ yujjati. <hi rend="bold">Patta</hi>-saddo māgadhikānaṃ dviliṅgako, tasmā evaṃ vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="744"><hi rend="paranum">744</hi><hi rend="dot">.</hi> Adhiṭṭhitavikappitesu anantogadhattā atirekabhāvaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘yaṃ patta’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="745"><hi rend="paranum">745</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sammukhe</hi>ti aḍḍhateyyahatthappadesato anto ṭhitaṃ pattaṃ. <hi rend="bold">Dūrasmi</hi>nti aḍḍhateyyaratanato parabhāge ‘‘antogabbhe vā uparipāsāde vā sāmantavihāre vā’’ti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttappakāre dūrepi. Yattha katthaci vikappanakālepi santikadūravacanabhedā evameva yojetvā vattabbā. ‘‘Vikappetuṃ <pb ed="V" n="1.0252" /> pana bahūnipi labbhatī’’ti <hi rend="bold">gaṇṭhipade</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Ayaṃ nayo</hi>ti ‘‘imaṃ pattaṃ paccuddharāmī’’tiādinayo.</p>

<p rend="bodytext" n="746"><hi rend="paranum">746</hi><hi rend="dot">.</hi> Vācākāyavasena <pb ed="M" n="1.0336" /> duvidhe adhiṭṭhāne vācādhiṭṭhānaṃ dassetvā kāyādhiṭṭhānaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘ābhoga’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Ābhoga</hi>nti ‘‘imaṃ pattaṃ adhiṭṭhāmī’’ti ābhogaṃ. <hi rend="bold">‘‘Manasā’’</hi>ti iminā na vacasāti vuttaṃ hoti. Kāyavikārova <hi rend="bold">kāyavikārakaṃ,</hi> hatthena phandāpanādikāyakiriyāti attho. Eteneva kāyādhiṭṭhānaṃ hatthena apattabbe dūre na kātabbanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="747-8"><hi rend="paranum">747-8</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Jahati adhiṭṭhāna’’nti padacchedo. <hi rend="bold">Dānato</hi>ti aññassa dānena. <hi rend="bold">Bhedakato</hi>ti bhijjanena. <hi rend="bold">Nāsato</hi>ti pattasāmikassa kālakiriyāya. <hi rend="bold">Vibbhamato</hi>ti sikkhaṃ apaccakkhāya gihibhāvūpagamanena. <hi rend="bold">Uddhārato</hi>ti paccuddharaṇena. <hi rend="bold">Paccakkhato</hi>ti sikkhāpaccakkhānena. <hi rend="bold">Parivattanato</hi>ti liṅgaparivattanena. <hi rend="bold">Gāhato</hi>ti vissāsaggahaṇena, acchinditvā gahaṇena ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kaṅgusitthappamāṇenā</hi>ti sattannaṃ dhaññānaṃ khuddakatarassa kaṅguno sitthappamāṇena. <hi rend="bold">Khenā</hi>ti mukhavaṭṭiyā dvaṅgulato heṭṭhā ākāsapariyāyena chiddena. <hi rend="bold">Āṇiyā vā</hi>ti ayomayāya āṇiyā vā.</p>

<p rend="bodytext" n="750-1"><hi rend="paranum">750-1</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Maṇipatto</hi>ti maṇinā kato. <hi rend="bold">Veḷuriyubbhavo</hi>ti marakatamaṇimayo. <hi rend="bold">Phalikubbhavo</hi>ti phalikapāsāṇena kato. <hi rend="bold">Kācamayo</hi>ti kācamattikāmayo. <hi rend="bold">Kaṃsamayo</hi>ti kaṃsalohena kato. <hi rend="bold">Tipumayo</hi>ti kāḷatipumayo. <hi rend="bold">Sīsamayo</hi>ti setatipumayo. Vipallāsena ca vadanti. <hi rend="bold">Sajjhumayo</hi>ti rajatamayo.</p>

<p rend="bodytext" n="752"><hi rend="paranum">752</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ghaṭakaṭāho</hi>ti ghaṭakapālaṃ. <hi rend="bold">Sīsakaṭāho</hi>ti chavasīsakapālaṃ. <hi rend="bold">Tumba</hi>nti alābu. <hi rend="bold">Assā</hi>ti ekādasavidhassa <pb ed="M" n="1.0337" /> pattassa. <hi rend="bold">Anulomika</hi>nti akappiyavasena anulomaṃ. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tasmiṃ ekādasavidhe. Tambamayaṃ lohamayaṃ thālakaṃ pana vaṭṭatīti yojanā, pattoyeva na vaṭṭati, tambalohamayā thālakā pana vaṭṭantīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="753"><hi rend="paranum">753</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṭṭikādīnī</hi>ti <pb ed="V" n="1.0253" /><hi rend="bold">ādi</hi>-saddena vaṭṭakādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Vaṭṭaka</hi>nti ca aḍḍhacandākāro lohādimayo bhājaniyaviseso. <hi rend="bold">Puggalassā</hi>ti bhikkhussa. Gihī ca saṅgho ca <hi rend="bold">gihisaṅghā,</hi> tesaṃ santakā <hi rend="bold">gihisaṅghikā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="754"><hi rend="paranum">754</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ kiñci patta</hi>nti sattasu pattesu yaṃ kiñci pattaṃ. <hi rend="bold">Vodakaṃ katvā</hi>ti vigatodakaṃ katvā. <hi rend="bold">Paṭisāmeyyā</hi>ti nikkhepārahaṭṭhāne nikkhipanavasena, thavikāya pakkhipitvā bandhanavasena vā saṅgopeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="755"><hi rend="paranum">755</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Otāpetu</hi>nti ātape, aggimhi vā tāpetuṃ. <hi rend="bold">Uṇhe</hi>ti tasmiṃyeva uṇhe. <hi rend="bold">Na nidahetabbo</hi>ti na jhāpetabbo. Sīsāpanayanameva na vaṭṭatīti na nidahetabboti attho adhikanivāraṇeneva viññāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="756"><hi rend="paranum">756</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Miḍḍhante</hi>ti miḍḍhiyā ante. <hi rend="bold">Paribhaṇḍante</hi>ti pamukhe mahāmiḍḍhiyā ante. <hi rend="bold">‘‘Vitthiṇṇe</hi>ti antamaso dvipattamattokāsavitthāre’’ti keci. Ṭhapetuṃ pana vaṭṭatīti yojanā, valayādiādhārena vināpi ṭhapetuṃ vaṭṭatīti attho. ‘‘Miḍḍhiyā pamukhe miḍḍhiyā ca kharabhūmipadesādīsu ca valayamatthake ṭhapetuṃ vaṭṭatī’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="757"><hi rend="paranum">757</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dāruādhārake</hi>ti udukkhalasadise dārumaye ādhāre. <hi rend="bold">Dve patte ṭhapetumpi vaṭṭatī</hi>ti pattamatthake aparassāpi pattassa ṭhapanavasena dve patte ṭhapetumpi vaṭṭati. <hi rend="bold">Api</hi>-saddena <pb ed="M" n="1.0338" /> ekasmiṃ vattabbameva natthīti dasseti. <hi rend="bold">Ayameva nayo</hi>ti ‘‘dvepi patte ṭhapetuṃ vaṭṭatī’’ti ayaṃ nayo. <hi rend="bold">Daṇḍabhūmiādhārakesū</hi>ti ettha <hi rend="bold">daṇḍādhāro</hi> nāma bahūhi daṇḍehi kato. <hi rend="bold">Bhūmiādhārako</hi> nāma bhūmiyaṃ kato ālavālavalayākāro siliṭṭhādhāro. ‘‘Dantavettalatādimayo bhūmiādhārako’’ti keci.</p>

<p rend="bodytext" n="758-9"><hi rend="paranum">758-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṭṭikāyā</hi>ti tālapaṇṇādīhi katataṭṭikāya. <hi rend="bold">Potthake</hi>ti makacivākamaye vā rukkhavākamaye vā attharaṇe. <hi rend="bold">Kaṭasārake</hi>ti tālapaṇṇādīhi vīte attharaṇe. <hi rend="bold">Paribhaṇḍakatāyā</hi>ti katagomayaparibhaṇḍāya. <hi rend="bold">Api</hi>-saddena sudhākammaṃ katvā pāsāṇena ghaṃsitvā maṭṭhakatāya bhūmiyā vattabbameva natthīti dasseti. <hi rend="bold">Vālukāsu vā</hi>ti leḍḍupāsāṇasakkharakapālādiamissāsu saṇhasukhumavālukāsūti <pb ed="V" n="1.0254" /> vuttaṃ hoti. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘tathārūpāsū’’</hi>tiādi. Rajamhi santepi asantepi visuṃyeva ‘‘kharabhūmiyā na ṭhapetabba’’nti vuttattā <hi rend="bold">‘‘sarajāyā’’</hi>ti iminā rajokiṇṇaṃ saṇhabhūmimāha. <hi rend="bold">Kharabhūmiyā</hi>ti pharusabhūmiyā.</p>

<p rend="bodytext" n="760"><hi rend="paranum">760</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Laggetu</hi>nti olambetuṃ. Daṇḍakoṭiyā, nāgadantakoṭiyā ca pattamukhena pakkhipitvā ṭhapanampi <hi rend="bold">lagganaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Chattaṅkamañcapīṭhesū</hi>ti chatte, aṅke, mañcapīṭhe ca.</p>

<p rend="bodytext" n="761"><hi rend="paranum">761</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭanīsū</hi>ti aṅgesu. <hi rend="bold">Bandhitvā</hi>ti thavikāya aṃsavaddhanakādinā yena kenaci bandhitvā. <hi rend="bold">Olambetumpī</hi>ti laggetumpi. ‘‘Ṭhapetuṃ uparī’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="762"><hi rend="paranum">762</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mañcapīṭhaṭṭake</hi>ti mañcapīṭhesu ṭhapitapattā yathā na patanti, tathā aṭanimatthake dārunā parikkhepe kate mañcapīṭhaṭṭakā <pb ed="M" n="1.0339" /> nāma honti, tādise mañcapīṭhaṭṭake ṭhapetuṃ vaṭṭatīti attho. <hi rend="bold">Bhattapūropī</hi>ti bhattassa pūropi. <hi rend="bold">Api</hi>-saddena yāgutelaparipūritassāpi saṅgaho. Tucchapatte vinicchayo yathāvuttoyeva. Pūraṇaṃ pūro, bhattassa pūro bhattapūro.</p>

<p rend="centre">Tibhāṇavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="bodytext" n="763"><hi rend="paranum">763</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kavāṭa</hi>nti dvārakavāṭaphalakaṃ. ‘‘Senāsane dvārakavāṭavātapānakavāṭādī’’tiādīsu dvāraphalakaṃ ‘‘kavāṭa’’nti hi vuttaṃ. <hi rend="bold">Na paṇāmeyyā</hi>ti na nāmeyya na cāleyya, na ca pidaheyyāti attho. Pattaṃ hatthe yassa so <hi rend="bold">pattahattho</hi>ti bhinnādhikaraṇoyaṃ bāhiratthasamāso ‘‘vajirapāṇī’’tiādīsu viya. ‘‘Paṇāmeyya assā’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="764"><hi rend="paranum">764</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na nīhareyya pattena calakānī</hi>ti rasaṃ pivitvā pātitamadhukaphalaṭṭhikādi chaḍḍitāni bahi chaḍḍetuṃ pattena na nīhareyya. <hi rend="bold">Aṭṭhikāni vā</hi>ti panasaṭṭhikolaṭṭhiādiaṭṭhikāni vā. <hi rend="bold">Ucchiṭṭhamudaka</hi>nti mukhadhovanādikaṃ ucchiṭṭhamudakaṃ. Pattena nīharantassāti yojanā, bahi chaḍḍetuṃ taṃ patte āsiñcitvā harantassāti vuttaṃ hoti. Itarathā ucchiṭṭhapattadhovanodakampi teneva pattena bahi na nīharitabbaṃ siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="765"><hi rend="paranum">765</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭiggaheti <pb ed="V" n="1.0255" /> mukhadhovanodakanti <hi rend="bold">paṭiggaho,</hi> kheḷamallakova. <hi rend="bold">Mukhato nīhaṭa</hi>nti mukhena chaḍḍitaṃ maṃsakhaṇḍādi yaṃ kiñci.</p>

<p rend="bodytext" n="766"><hi rend="paranum">766</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vinassatī</hi>ti vibbhamena vā sikkhāpaccakkhānena vā kālakiriyāya vā vinassati. Atha vā <hi rend="bold">yo</hi>ti paccattavacanaṃ ‘‘yassā’’ti sāmivasena pariṇāmetvā yassa bhikkhuno <pb ed="M" n="1.0340" /> patto bhedena vā acchedena vā corikāya haraṇena vā nassati, tassa anāpattīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="767"><hi rend="paranum">767</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭhamassā</hi>ti pattavaggassa paṭhamaṃ saṅgahitattā paṭhamassa. <hi rend="bold">Pattassā</hi>ti pattasikkhāpadassa. <hi rend="bold">Paṭhamenā</hi>ti cīvaravaggassa paṭhamaṃ saṅgahitattā paṭhamena kathinenāti sambandho. <hi rend="bold">Mahesinā</hi>ti mahante sīlakkhandhādayo guṇe esi gavesīti mahesi. Paṭhamassa pattassa <hi rend="bold">samuṭṭhānādayo sabbe</hi> idha aniddiṭṭhavinicchayā paṭhamena kathinena <hi rend="bold">samā</hi> sadisā iti mahesinā <hi rend="bold">matā</hi> anumatā anuññātāti yojanā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamapattakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="768"><hi rend="paranum">768</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañca bandhanāni ūnāni yassa so <hi rend="bold">pañcabandhanaūno,</hi> patto, tasmiṃ, abandhanañca ekadviticatubandhanañca ‘‘pañcabandhanaūna’’nti gahitaṃ. Yathāha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘ūnapañcabandhano nāma patto abandhano vā ekabandhano vā dvibandhano vā tibandhano vā catubandhano vā’’ti (pārā. 613). Bandhane akatepi bandhanāraho vakkhamānalakkhaṇarājiyuttopi ‘‘ūnapañcabandhanoyevā’’ti gahetabbo. Ettha <hi rend="bold">abandhano</hi> nāma yassa bandhanameva natthi, so. Tenevāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yasmā abandhanassapi pattassa pañca bandhanāni na pūrenti sabbaso natthitāyā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.612-613). Dvaṅgulappamāṇato ūnarājiyutto abandhanokāsopi ‘‘abandhanoyevā’’ti gahetabbo. Yathāha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘abandhanokāso nāma patto yassa dvaṅgulā rāji na hotī’’ti (pārā. 613).</p>

<p rend="bodytext" n="769"><hi rend="paranum">769</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uddiṭṭha</hi>nti ‘‘bandhanokāso nāma patto yassa dvaṅgulā rāji hotī’’ti (pārā. 613) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttaṃ. Dvaṅgulāya rājiyā ekañca bandhananti yojanā. ‘‘Mukhavaṭṭito heṭṭhā bhaṭṭhā’’ti <pb ed="M" n="1.0341" /><hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>vacanato (pārā. aṭṭha. 2.612-613) ‘‘sabbāpi rājiyo mukhavaṭṭito paṭṭhāya <pb ed="V" n="1.0256" /> heṭṭhā bhaṭṭhāyeva gahetabbā’’ti <hi rend="bold">nissandehe</hi> vuttaṃ. Mukhavaṭṭiṃ vinā aññatthāpi ūnapañcabandhane vā ūnapañcabandhanokāse vā sati sopi patto ūnapañcabandhano na hotīti na sakkā vattuṃ, tasmā ‘‘mukhavaṭṭito paṭṭhāyā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.612-613) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> niyametvā vacanaṃ vīmaṃsitabbaṃ. Idha pana tathā niyamo na dassito, tasmā ayameva vinicchayo sāmaññena vuttāya pāḷiyā aññadatthu saṃsandati sameti. <hi rend="bold">Ca</hi>-kārassa avuttasamuccayatthattā dvaṅguladvaṅgulāhi dvīhi dve bandhanāni ca tīṇi bandhanāni cāti idampi vuttameva hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yassa pana dve rājiyo, ekāyeva vā caturaṅgulā, tassa dve bandhanāni dātabbāni. Yassa tisso, ekāyeva vā chaḷaṅgulā, tassa tīṇi bandhanāni dātabbānī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.612-613).</p>

<p rend="bodytext">Ūnapañcabandhanapattesu antimapattassa vibhāgaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘bandhanāni cā’’</hi>tiādi. Mukhavaṭṭiyā aṭṭhaṅgulappamāṇānaṃ catunnaṃ rājīnaṃ cattāri bandhanāni cāti vuttaṃ hoti. Cakāro pubbe vuttasseva samuccayaṃ karoti. <hi rend="bold">Aṭṭhaṅgularājiyā tathā</hi>ti mukhavaṭṭito paṭṭhāya aṭṭhaṅgulāyāmaṃ bhaṭṭhāya rājiyā dvaṅguladvaṅgulamatte ṭhāne teneva nīhārena baddhāni cattāri bandhanāni cāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="770"><hi rend="paranum">770</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ ūnapañcabandhanapattaṃ dassetvā idāni paripuṇṇapañcabandhanapattaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘pañca vā’’</hi>tiādi. Mukhavaṭṭiyā dvaṅguladvaṅgulāyāmaṃ otiṇṇā pañca rājiyo ca. <hi rend="bold">Vā</hi>-saddena pañcabandhanavikappā dassitā. <hi rend="bold">Ekā vāpi dasaṅgulā</hi>ti mukhavaṭṭito dasaṅgulāyāmā ekā vā rāji hoti. <hi rend="bold">Api</hi>-saddena tassā rājiyā bandhano pañcabandhanapakkho dassito. <hi rend="bold">Ayaṃ patto</hi>ti <pb ed="M" n="1.0342" /> yassa pañca rājiyo vā tattha bandhanāni pañcabandhanāni vā, dasaṅgulā ekā rāji vā tattha bandhanāni pañcabandhanāni vā santi, ayaṃ patto pañcabandhano nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="771"><hi rend="paranum">771</hi><hi rend="dot">.</hi> Ettāvatā mattikāpatte vinicchayaṃ dassetvā idāni ayopatte dassetumāha <hi rend="bold">‘‘ayopatto’’</hi>tiādi. Chiddāni paṭicchādetuṃ bandhitabbāni ayopaṭṭāni <hi rend="bold">lohamaṇḍalakāni</hi> nāma. ‘‘Bhaṇḍī’’tipi tasseva pariyāyo. Bhaṇḍitabbaṃ bandhitvā chidde paṭicchāditepi yattha asaṇhatāya āmisaṃ tiṭṭhati, tādisopi apattoyevāti āha <hi rend="bold">‘‘maṭṭho vaṭṭatī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ayocuṇṇena vāṇiyā</hi>ti etthāpi ‘‘maṭṭho vaṭṭatī’’ti sambandhanīyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="772"><hi rend="paranum">772</hi><hi rend="dot">.</hi> Tassa <pb ed="V" n="1.0257" /> nissaggiyaṃ saṅghassa nissaṭṭhaṃ taṃ pattaṃ tasmiṃ anukampāya agaṇhantassāti yojanā, ‘‘saṅghamajjhe nissajjitabbo’’ti (pārā. 613) vacanato saṅghamajjhe nissaṭṭhaṃ tassa taṃ pattaṃ <hi rend="bold">tasmiṃ</hi> pattanissajjake puggale anukampāya agaṇhantassa.</p>

<p rend="bodytext" n="773"><hi rend="paranum">773</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dīyamāne tu pattasmi</hi>nti ūnapañcabandhanena pattena viññāpitanavapatte bhikkhumhi taṃ pattaṃ saṅghamajjhe nissajjitvā āpattiṃ desetvā nisinne catasso agatiyo agamanaṃ, gahitāgahitajānananti imehi pañcahi aṅgehi samannāgatena bhikkhunā paṭhamaṃ saṅghaṃ yācitvā ñattidutiyāya kammavācāya saṅghena pattagāhakaṃ katvā sammatena nissaṭṭhapattaṃ hatthena gahetvā tasmiṃ saṅghe saṅghattherato paṭṭhāya anukkamena upasaṅkamma viññāyamānaṃ guṇaṃ vatvā paṇāmite. <hi rend="bold">Yassā</hi>ti tasmiṃ saṅghamajjhe nisinnassa yassa <pb ed="M" n="1.0343" /> bhikkhuno, rocanatthayoge sampadānavacanaṃ. <hi rend="bold">So</hi> dīyamāno patto. <hi rend="bold">Taṃ</hi> dīyamānaṃ pattaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="774"><hi rend="paranum">774</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dīpito</hi>ti ‘‘apattakassa na gāhetabbo’’ti (pārā. 615) vutto. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tassaṃ bhikkhuparisāyaṃ. <hi rend="bold">Pattapariyanto</hi>ti ettha ‘‘evaṃ parivattetvā pariyante ṭhitapatto’’ti (pārā. aṭṭha. 2.615) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā tena pattaparivattanena āgato vā sabbehi aggahitattā āgato so eva vā patto pariyanto nāma hotīti attho. <hi rend="bold">Tassa bhikkhuno</hi>ti pattaṃ nissajjitvā nisinnassa tassa bhikkhuno.</p>

<p rend="bodytext" n="775"><hi rend="paranum">775</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ta</hi>nti attano dinnaṃ taṃ pariyantapattaṃ. <hi rend="bold">Appadese</hi>ti mañcapīṭhādiaṭṭhāne. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘mañcapīṭhachattanāgadantādike adese’’ti (pārā. aṭṭha. 2.615). <hi rend="bold">Vissajjetī</hi>ti aññassa deti. Attanā adāpetvā aññena taṃ pattaṃ sayameva attano gahetvā aññaṃ anurūpaṃ pattaṃ diyyamānaṃ gaṇhituṃ vaṭṭatīti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Abhogena paribhuñjatī</hi>ti yāgurandhanādivasena paribhuñjati. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘abhogenāti yāgurandhanarajanapacanādinā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.615). ‘‘Antarāmagge pana byādhimhi uppanne aññasmiṃ bhājane asati mattikāya limpitvā yāguṃ vā pacituṃ udakaṃ vā tāpetuṃ vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.615) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā tādise ṭhāne tathāpi paribhuñjituṃ vaṭṭatīti ettha viseso.</p>

<p rend="bodytext" n="776"><hi rend="paranum">776</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Naṭṭhe</hi>ti <pb ed="V" n="1.0258" /> attano paribhuñjiyamāne patte coraggahaṇādinā naṭṭhe. <hi rend="bold">Bhinne</hi>ti bhedamupagate. <hi rend="bold">Anāpattī</hi>ti aññaṃ pattaṃ viññāpentassa anāpatti. <hi rend="bold">Pakāsitā</hi>ti ‘‘anāpatti naṭṭhapattassa bhinnapattassa ñātakānaṃ pavāritānaṃ aññassatthāya <pb ed="M" n="1.0344" /> attano dhanenā’’tiādinā (pārā. 617) nayena <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> desitā. Idha ‘‘aññassatthāyā’’ti vuttattā attano vaḷañjiyamāne patte satipi aññassatthāya pattaṃ viññāpetuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Ñātakādīnaṃ gaṇhato</hi>ti ettha ‘‘santaka’’nti labbhati. Attano dhanenāti yojanā. Ettha dhanaṃ nāma suttavatthādi kappiyavatthu.</p>

<p rend="bodytext" n="777"><hi rend="paranum">777</hi><hi rend="dot">.</hi> Ettha viññāpanaṃ <hi rend="bold">kriyaṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Dutiyapattakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="778"><hi rend="paranum">778</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sappiādiṃ bhesajja</hi>nti ettha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘seyyathidaṃ? Sappi navanītaṃ telaṃ madhu phāṇita’’nti (pārā. 622) uddisitvā ‘‘sappi nāma gosappi vā ajikāsappi vā mahiṃsasappi vā, yesaṃ maṃsaṃ kappati, tesaṃ sappī’’ti (pārā. 623) niddiṭṭhaṃ ghatañca ‘‘tesaṃyeva navanīta’’nti (pārā. 623) niddiṭṭhaṃ navanītañca ‘‘tilatelaṃ sāsapatelaṃ madhukatelaṃ eraṇḍakatelaṃ vasātela’’nti (pārā. 623) niddiṭṭhaṃ telañca ‘‘madhu nāma makkhikāmadhū’’ti (pārā. 623) niddiṭṭhaṃ madhuñca ‘‘phāṇitaṃ nāma ucchumhā nibbatta’’nti (pārā. 623) niddiṭṭhaṃ guḷādiphāṇitañcāti etasmiṃ pañcabhesajjarāsimhi yaṃ yaṃ bhesajjanti attho. <hi rend="bold">Purebhatta</hi>nti purebhatte. <hi rend="bold">Paṭigayhā</hi>ti paṭiggahetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="779"><hi rend="paranum">779</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi> purebhattaṃ paṭiggahitaṃ bhesajjaṃ. <hi rend="bold">Sattāha</hi>nti ettha ‘‘vaṭṭatī’’ti kiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. ‘‘Sattāhaṃ atikkamantassā’’ti padacchedo. <hi rend="bold">‘‘Sattāhātikkame tassā’’</hi>ti vā pāṭho. Sattāhassa atikkamo sattāhātikkamo, tasmiṃ <hi rend="bold">sattāhātikkame. Tassā</hi>ti bhesajjapaṭiggāhakassa bhikkhuno. <hi rend="bold">‘‘Nissaggiya’’</hi>nti iminā pācittiyameva dassitaṃ. Nissaggiyavatthu bhājanagaṇanāya āpattiṃ karoti. Ekasmiṃ bhājanepi visuṃ visuṃ ṭhapitāni navanītapiṇḍaguḷapiṇḍasakkaramadhupaṭalānipi <pb ed="M" n="1.0345" /> attano gaṇanāya āpattiṃ karonti.</p>

<p rend="bodytext" n="780"><hi rend="paranum">780</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gaṇhitvā</hi>ti paṭiggahetvā. Sannidhīyatīti <hi rend="bold">sannidhi,</hi> sannihitavatthu, tassa <hi rend="bold">kārakaṃ</hi> karaṇaṃ <pb ed="V" n="1.0259" /> aparāparadivasatthāya ṭhapanaṃ, taṃ katvā, pacchābhattaṃ paṭiggahitaṃ yathā aparaṃ divasaṃ gacchati, tathā katvā nikkhipitvāti attho. <hi rend="bold">Nirāmisaṃ sāyato</hi>ti āmisena amissetvā bhuñjantassa.</p>

<p rend="bodytext" n="781"><hi rend="paranum">781</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uggahita</hi>nti appaṭiggahāpetvā hatthena gahitaṃ. <hi rend="bold">Sarīrabhoge</hi>ti bahi sarīraparibhogeneva.</p>

<p rend="bodytext" n="782"><hi rend="paranum">782</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahitaṃ</hi> paṭiggahitaṃ. <hi rend="bold">Tāpetvā</hi>ti vilīyāpetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="783"><hi rend="paranum">783</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Sayaṃ tāpeti…pe… na hoti so’’</hi>ti idaṃ sudhotanavanītaṃ sandhāya vuttaṃ, duddhotena pana dadhiguḷikādisahitena sāmaṃpāko hoteva. Navanītassa yaṃ sayaṃ tāpanaṃ, so sāmaṃpāko na hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="784"><hi rend="paranum">784</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena kenacī</hi>ti upasampannena, anupasampannena vā.</p>

<p rend="bodytext" n="785"><hi rend="paranum">785</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Sayaṃ karotī’’</hi>ti iminā anupasampannaṃ nivatteti. Tena kataṃ pana tadahu purebhattaṃ sāmisampi vaṭṭati. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘purebhattaṃ paṭiggahitakhīrena vā dadhinā vā katasappi anupasampannena kataṃ sāmisampi tadahu purebhattaṃ vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.622).</p>

<p rend="bodytext" n="786"><hi rend="paranum">786</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savatthukassā</hi>ti ettha vatthu nāma khīradadhi.</p>

<p rend="bodytext" n="787"><hi rend="paranum">787</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assā</hi>ti paṭiggahitakhīradadhīhi katasappimāha. <hi rend="bold">‘‘Paṭiggahetvā tānī’’ti vuttattā</hi>ti idaṃ ‘‘yāni kho pana tāni <pb ed="M" n="1.0346" /> gilānānaṃ bhikkhūnaṃ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyathidaṃ? Sappi navanītaṃ telaṃ madhu phāṇitaṃ, tāni paṭiggahetvā’’ti (pārā. 622) imasmiṃ <hi rend="bold">mātikāpāṭhe</hi> ‘‘yānī’’ti vuttasappiādīnameva ‘‘tāni paṭiggahetvā’’ti vuttattāti vuttaṃ hoti, tattha khīradadhīnaṃ avuttattāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="788"><hi rend="paranum">788</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappiyasappimhī</hi>ti <pb ed="V" n="1.0260" /> kappiyamaṃsānaṃ sattānaṃ ghate. <hi rend="bold">Akappiyasappimhī</hi>ti akappiyamaṃsānaṃ sattānaṃ ghate, paṭiggahetvā sattāhe atikkanteti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="789"><hi rend="paranum">789</hi><hi rend="dot">.</hi> Tena sappinā akappiyena bhavitabbanti idaṃ dukkaṭaṃ kathaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘sabbā’’</hi>tiādi. Akappiyaṃ maṃsaṃ yesaṃ te <hi rend="bold">akappiyamaṃsā,</hi> manussādayo, sabbe ca te akappiyamaṃsā cāti <hi rend="bold">sabbākappiyamaṃsā,</hi> tesaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="790-1"><hi rend="paranum">790-1</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ ce vaṭṭati, ‘‘yesaṃ maṃsaṃ kappati, tesaṃ sappī’’ti kasmā pāḷiyaṃ vuttanti codanaṃ samuṭṭhāpetvā taṃ pariharitumāha <hi rend="bold">‘‘yesa’’</hi>ntiādi. Tattha ‘‘yesañhi kappati maṃsaṃ, tesaṃ sappī’’ti <hi rend="bold">idaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">kiṃ</hi> payojanaṃ sādhetīti vuttaṃ hoti. Idāni paricchedaniyamanasaṅkhātaṃ taṃpayojanañca tabbisayañca dassetumāha <hi rend="bold">‘‘paṇītabhojanassā’’</hi>tiādi. Paṇītabhojanassa paricchedaniyāmananti yojanā. Sattāhakālike pañcavidhe bhesajjeti vuttaṃ hoti, niddhāraṇe bhummaṃ. <hi rend="bold">Nissaggiyassa vatthūna</hi>nti niddhāritabbadassanaṃ. <hi rend="bold">Nissaggiyassā</hi>ti ettha taṃhetukassa pācittiyassāti attho. <hi rend="bold">Vatthūna</hi>nti sappinavanītadvayameva vuttaṃ. Sattāhakālike nissaggiyapācittiyassa vatthu nāma etesameva sappinavanītāni, paṇītabhojanañca tesameva khīradadhisappinavanītānīti dassetuṃ tathā vuttaṃ, na akappiyamaṃsasattānaṃ sappiādinivāraṇatthaṃ <pb ed="M" n="1.0347" /> vuttanti ayaṃ pāḷiyaṃ tathāgatā dhippeto atthoti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="792"><hi rend="paranum">792</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahituggahitādike</hi> uggahitapaṭiggahitādike navanītepi sabbo vinicchayo sappimhi vuttanayeneva veditabboti yojanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena purebhattaṃ, pacchābhattaṃ paṭiggahitakhīradadhīhi, uggahitakhīradadhīhi ca kataṃ navanītaṃ, tādisameva akappiyamaṃsanavanītañca saṅgahitaṃ. <hi rend="bold">Sabbo vinicchayo</hi>ti āpattiādikaṃ sabbavinicchayaṃ saṅgaṇhāti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sabbo āpattānāpattiparibhogāparibhoganayo’’ti (pārā. aṭṭha. 2.622).</p>

<p rend="bodytext" n="793-4"><hi rend="paranum">793-4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhūnaṃ ākirantī</hi>ti ettha ‘‘patte’’ti sāmatthiyā labbhati. <hi rend="bold">Ādiccapakka</hi>nti ātape vilīnaṃ. <hi rend="bold">Saṃsaṭṭhaṃ</hi> parissāvitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="795-6"><hi rend="paranum">795-6</hi><hi rend="dot">.</hi> Tilatelaṃ sāsapatelaṃ madhukatelaṃ eraṇḍakatelaṃ. <hi rend="bold">Gahita</hi>nti paṭiggahitaṃ. Purebhattaṃ sāmisampi <pb ed="V" n="1.0261" /> nirāmisampi sāyitabbanti yojanā. <hi rend="bold">Tesaṃ vasā</hi>ti sattāhātikkantānaṃ tesaṃ telānaṃ vasena, telabhājanagaṇanāyāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="798"><hi rend="paranum">798</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tesaṃ tiṇṇampī</hi>ti eraṇḍamadhukasāsapabījānaṃ tiṇṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="799"><hi rend="paranum">799</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nissaggiyaṃ</hi> pācittiyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="800"><hi rend="paranum">800</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāsapādīna</hi>nti ettha <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena paṭilomena madhukeraṇḍakānaṃ gahaṇaṃ. <hi rend="bold">Gahetvā</hi>ti paṭiggahetvā. Bhikkhunā telatthāyeva gahetvā ṭhapitānaṃ sāsapādīnaṃ sattāhātikkame dukkaṭaṃ siyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="801-2"><hi rend="paranum">801-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Nāḷikerañca <pb ed="M" n="1.0348" /> karañjañca <hi rend="bold">nāḷikerakarañjāni,</hi> tesaṃ, nāḷikeraphalānaṃ, nattamālaṭṭhīnañca telanti sambandho. <hi rend="bold">Kuruvakassā</hi>ti atasibījassa. Nimbañca kosambakañca <hi rend="bold">nimbakosambakāni,</hi> tesaṃ, pucimandabījassa ca phandanabījassa ca telanti sambandho. <hi rend="bold">Bhallātakassā</hi>ti evaṃnāmakassa rukkhabījassa. <hi rend="bold">Samayaccaye</hi>ti sattāhātikkame.</p>

<p rend="bodytext" n="803"><hi rend="paranum">803</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāvakālikabhedañcā</hi>ti ettha ‘‘yāvakālika’’nti bhedo visesanaṃ yassāti viggaho, ‘‘idaṃ vatthu’’nti etassa ajjhoharaṇīyavisesitabbassa visesanaṃ. <hi rend="bold">Yāvajīvika</hi>ntipi tasseva visesanaṃ. <hi rend="bold">Sesa</hi>nti ‘‘sāmaṃpākasavatthuka purebhattapacchābhattapaṭiggahitauggahitakavatthuvidhānaṃ sabba’’nti (pārā. aṭṭha. 2.622) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> dassitaṃ sesaṃ visesappakārajātamāha. <hi rend="bold">Etthāpī</hi>ti imasmiṃ telavinicchayepi.</p>

<p rend="bodytext" n="804"><hi rend="paranum">804</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acchassa</hi> isassa. <hi rend="bold">Macchassa</hi> jalajassa. <hi rend="bold">Varāhassa</hi> sūkarassa. <hi rend="bold">Susukā</hi>saṅkhātassa makarassa. Macchavacaneneva makarassa saṅgahitattepi vāḷamacchabhāvena visuṃ gahaṇanti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Gadrabhassa</hi> kharassa. Imesaṃ <hi rend="bold">pañcannaṃ</hi> sattānaṃ vasena pañcavidhānaṃ <hi rend="bold">vasānaṃ</hi> telañca pañcappakāraṃ hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="805"><hi rend="paranum">805</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappiyākappiyassa cā</hi>ti kappiyākappiyamaṃsassa sattassāti vuttaṃ hoti, sabbameva <pb ed="V" n="1.0262" /> vasātelaṃ vaṭṭatīti iminā sambandho. Ettha ‘‘anujānāmi bhikkhave vasāni bhesajjāni acchavasaṃ macchavasaṃ susukāvasaṃ sūkaravasaṃ gadrabhavasa’’nti (mahāva. 262) anuññātapāṭhe <hi rend="bold">acchavasā</hi>ggahaṇena manussehi aññesaṃ sabbākappiyamaṃsasattānaṃ vasāya anuññātattā <pb ed="M" n="1.0349" /> taṃ saṅgahetuṃ <hi rend="bold">akappiya</hi>ggahaṇaṃ katanti daṭṭhabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘acchavasa’nti vacanena ṭhapetvā manussavasaṃ sabbesaṃ akappiyamaṃsānaṃ vasā anuññātā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.623). Ettha akappiyamaṃsasattānaṃ maṃsānaṃ akappiyabhāvo ‘‘maṃsesu hi dasa manussahatthiassasunakhaahisīhabyagghadīpiacchataracchānaṃ maṃsāni akappiyāni. Vasāsu ekā manussavasāva. Khīrādīsu akappiyaṃ nāma natthī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.623) <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>vacanato veditabbo. Akappiyavacanena manussavasāyapi gayhamānattā tasmiṃ nīharitumāha <hi rend="bold">‘‘ṭhapetvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="806"><hi rend="paranum">806</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purebhatta</hi>nti purebhatte. <hi rend="bold">Saṃsaṭṭhaṃ</hi> parissāvitaṃ. ‘‘Purebhatta’’nti idaṃ ‘‘paṭiggahetvāna, pakkaṃ, saṃsaṭṭha’’nti imehi padehi paccekaṃ yojetabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘kāle paṭiggahitaṃ kāle nippakkaṃ kāle saṃsaṭṭhaṃ telaparibhogena paribhuñjitu’’nti (mahāva. 262).</p>

<p rend="bodytext" n="807"><hi rend="paranum">807</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ katvā detī</hi>ti apaṭiggahitavasaṃ gahetvā pacitvā telaṃ detīti attho. Tenāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘anupasampannehi kataṃ nibbaṭṭitavasātelaṃ purebhattaṃ paṭiggahitaṃ purebhattaṃ sāmisampi vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.623). Tato uddhaṃ sattāhamanatikkammāti gahetabbaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘pacchābhattato paṭṭhāya sattāhaṃ nirāmisameva vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.623). Idha ubhayatthāpi kāle, vikāle ca kappiyākappiyamaṃsavasānaṃ telaṃ diyyamānaṃ sukhumamaṃsacuṇṇādikaṃ abbohārikaṃ. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yaṃ pana tattha sukhumarajasadisaṃ maṃsaṃ vā nhāru vā aṭṭhi vā lohitaṃ vā hoti, taṃ abbohārika’’nti (pārā. aṭṭha. 2.623).</p>

<p rend="bodytext" n="808"><hi rend="paranum">808</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭiggahetu</hi>nti ettha ‘‘vasa’’nti ca <hi rend="bold">kātu</hi>nti ettha ‘‘tela’’nti ca pakaraṇato labbhati. <hi rend="bold">Kātu</hi>nti ettha pacituṃ parissāvitunti <pb ed="M" n="1.0350" /> ubhayamevāti attho. <hi rend="bold">‘‘Na vaṭṭatī’’</hi>ti idaṃ paṭiggahaṇādipayogattaye visuṃ visuṃ dukkaṭattā vuttaṃ. Yathāha <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘vikāle ce bhikkhave paṭiggahitaṃ vikāle nippakkaṃ vikāle saṃsaṭṭhaṃ, taṃ ce paribhuñjeyya, āpatti tiṇṇaṃ dukkaṭāna’’nti <pb ed="V" n="1.0263" /> (mahāva. 262). Imāni hi tīhi payogehi tīṇi dukkaṭāni honti. <hi rend="bold">Seso</hi>ti uggahitakapaṭiggahitakasavatthukavisayo vinicchayo ca bhājanagaṇanāya āpattibhedo cāti evaṃpakāro vattabbaviseso.</p>

<p rend="bodytext" n="809"><hi rend="paranum">809</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahita</hi>nti paṭiggahitaṃ. <hi rend="bold">Madhukarīkata</hi>nti madhumakkhikākhuddakamakkhikābhamaramakkhikāsaṅkhātāhi tīhi madhukarīhi kataṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="810"><hi rend="paranum">810</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vatthūnaṃ gaṇanā</hi>ti madhupaṭalena ṭhitaṃ ce, paṭalagaṇanāya, pīḷetvā bhājane pakkhipitvā ṭhapitaṃ ce, bhājanagaṇanāya, silesamiva patthinnaṃ ce, mahābhamaramadhukhaṇḍapiṇḍavasena, visuṃ visuṃ kate tesaṃ gaṇanāyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="811"><hi rend="paranum">811</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ghanāghana</hi>nti ettha guḷañca nānappakārā sakkarā ca ghanapakkaṃ nāma. Pakkatanukaṃ phāṇitaṃ aghanapakkaṃ nāma. Ucchusileso apakkaghanaṃ nāma. Ucchudaṇḍato pīḷitaraso apakkāghanaṃ nāma. ‘‘Phāṇitaṃ nāma ucchumhā nibbatta’’nti (pārā. 623) sādhāraṇapāḷivacanato, ‘‘phāṇitaṃ nāma ucchurasaṃ upādāyā’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. bhesajjasikkhāpadavaṇṇanā; vi. saṅga aṭṭha. 98) <hi rend="bold">aṭṭhakathā</hi>vacanato ca iha rasādīhi ucchupānampi saṅgahitaṃ. Keci ucchuno catukālikattaṃ vaṇṇayanti, taṃ na sārato paccetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="812"><hi rend="paranum">812</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phāṇita</hi>nti vuttappakāre tasmiṃ phāṇite aññataraṃ. <hi rend="bold">Gahitaṃ</hi> paṭiggahitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="813"><hi rend="paranum">813</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asaṃsaṭṭhenā</hi>ti <pb ed="M" n="1.0351" /> aparissāvitena. <hi rend="bold">Kataphāṇita</hi>nti parissāvetvā attanā kataphāṇitaṃ. <hi rend="bold">Purebhattaṃ gahitenā</hi>ti purebhattaṃ paṭiggahitena. ‘‘Sayaṃ kata’’nti (pārā. aṭṭha. 2.623) vuttattā <hi rend="bold">kata</hi>nti ucchuraso gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="816"><hi rend="paranum">816</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katvā</hi>ti pacitvā phāṇitaṃ katvā.</p>

<p rend="bodytext" n="817"><hi rend="paranum">817</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pacchābhattaṃ katañcāpī</hi>ti pacchābhattaṃ attanā ca kataṃ anupasampannena ca kataṃ phāṇitampi.</p>

<p rend="bodytext" n="818"><hi rend="paranum">818</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kataṃ</hi><pb ed="V" n="1.0264" /><hi rend="bold">…pe… sītavārinā</hi>ti sītudake madhukapupphāni pakkhipitvā ṭhapetvā madditvā parissāvitarasena kataṃ madhukaphāṇitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="819"><hi rend="paranum">819</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assā</hi>ti madhukaphāṇitassa. <hi rend="bold">Dukkaṭa</hi>nti tadādhārabhājanagaṇanāya dukkaṭaṃ. Khīraṃ pakkhipitvā kataṃ madhukaphāṇitaṃ yāvakālikaṃ ce hoti, kathaṃ khaṇḍasakkarākataṃ sattāhakālikaṃ hotīti vicāraṇāyaṃ khīrajallikaṃ dhovitvā dhovitvā gayhamānattā vaṭṭatīti pariharanti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘khaṇḍasakkaraṃ pana khīrajallikaṃ apanetvā apanetvā sodhenti, tasmā vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.623). ‘‘Bījato paṭṭhāya na vaṭṭatī’’ti paṭikkhittamadhukapupphamerayaṃ vinā āmakañca pakkañca madhukapupphaṃ purebhattaṃ vaṭṭatīti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="820"><hi rend="paranum">820</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbesaṃ pana phalāna</hi>nti kadalikhajjūriādiphalānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="821"><hi rend="paranum">821</hi><hi rend="dot">.</hi> Sāmaññajotanāya visesepi avaṭṭhānato <hi rend="bold">‘‘kālikā’’</hi>ti iminā ‘‘pacchābhattaṃ sati paccaye’’ti vacanasāmatthiyā yāvakālikavajjā tayo kālikā gahetabbā <pb ed="M" n="1.0352" />, ‘‘purebhattaṃ yathāsukha’’nti vacanasāmatthiyā cattāropi gahetabbā. Yāvakālikavajjā tayo <hi rend="bold">kālikā pacchābhattaṃ</hi> vikāle <hi rend="bold">paccaye</hi> pipāsādikāraṇe sati kevalampi paccekampi missetvāpi paribhuñjituṃ bhikkhussa vaṭṭanti. <hi rend="bold">Kālikā</hi> cattāropi <hi rend="bold">purebhattaṃ</hi> kāle yāvamajjhanhā kevalampi missetvāpi yathāsukhaṃ asatipi paccaye paribhuñjituṃ bhikkhussa vaṭṭantīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="822"><hi rend="paranum">822</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aruādīnī</hi>ti vaṇādīni. <hi rend="bold">‘‘Makkhetuṃ na vaṭṭatī’’</hi>ti iminā bāhiraparibhogopi nivārito.</p>

<p rend="bodytext" n="823"><hi rend="paranum">823</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāpattivāre</hi> ‘‘antosattāha’’nti adhikāre ‘‘anupasampannassa cattena vantena muttena anapekkho datvā paṭilabhitvā paribhuñjatī’’ti (pārā. 625) vuttattā <hi rend="bold">cajitvā</hi>ti ettha ‘‘antosattāhaṃ anupasampannassā’’ti vattabbaṃ. <hi rend="bold">Labhitvā</hi>ti ettha ‘‘sattāhātikkamepī’’ti sāmatthiyā labbhati. Tenāha <hi rend="bold">mahāpadumatthero</hi> ‘‘antosattāhe dinnassa hi puna paribhoge āpattiyeva natthi, sattāhātikkantassa pana paribhoge anāpattīti dassanatthamidaṃ vutta’’nti. <hi rend="bold">Labhitvā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0265" /> gahitatelena anupasampannena sakkaccaṃ, asakkaccaṃ vā dinnaṃ labhitvā. <hi rend="bold">Sāyitu</hi>nti ettha ‘‘labhatī’’ti seso.</p>

<p rend="bodytext" n="824"><hi rend="paranum">824</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Anāpatti adhiṭṭhetī’’</hi>ti dvinnaṃ padānaṃ antare ‘‘antosattāha’’nti seso, sabbapadehipi yujjati. <hi rend="bold">Adhiṭṭhetī</hi>ti sattāhabbhantare sappiñca telañca vasañca muddhani telaṃ vā abbhañjanaṃ vā, madhuṃ arumakkhanaṃ, phāṇitaṃ gharadhūpanaṃ bhavissatīti adhiṭṭheti. Adhiṭṭhitena anadhiṭṭhitaṃ ce missaṃ hoti, punapi adhiṭṭhātabbaṃ. <hi rend="bold">Vissajjetī</hi>ti antosattāhe aññassa upasampannassa deti. Sace tathā dinnaṃ aññena appaṭiggahitattā <pb ed="M" n="1.0353" />, tena paṭiggahitampi itarassa dinnattā tesaṃ anāpattīti <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> (pārā. aṭṭha. 2.625 atthato samānaṃ) vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vinassatī</hi>ti sattāhabbhantare yena kenaci ākārena yathā aparibhogaṃ hoti, tathā corikāya haraṇādivasena nassati. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘vinassatīti aparibhogaṃ hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.625). <hi rend="bold">Acchinditvā gaṇhatī</hi>ti añño tasmiṃ sattāhabbhantare vilumpitvā gaṇhāti. <hi rend="bold">Vissāsaṃ gaṇhatī</hi>ti tasmiṃyeva sattāhabbhantare añño vissāsaṃ gaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="825"><hi rend="paranum">825</hi><hi rend="dot">.</hi> Akathinacittena satthunā samuṭṭhānādayo sabbeva paṭhamena kathinena samā pakāsitāti yojanā. <hi rend="bold">Akathinacittenā</hi>ti mahākaruṇārasena tintatāya akakkasacittena, avihiṃsābhiratacittenāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Satthunā</hi>ti diṭṭhadhammikasamparāyikādīhi atthehi sadevakaṃ lokaṃ anusāsatīti satthā, tena sabbaññunā dasabalena sammāsambuddhena.</p>

<p rend="centre">Bhesajjasikkhāpadakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="826"><hi rend="paranum">826</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gimhāna</hi>nti ettha ‘‘māsāna’’nti sāmatthiyā labbhati, niddhāraṇe sāmivacanaṃ, gimhesu catūsu māsesūti attho. Niddhāritabbaṃ dasseti <hi rend="bold">‘‘māso seso’’</hi>ti, ettha ‘‘vattabbe kāle’’ti seso. Phaggunamāsakaṇhapakkhapāṭipadato paṭṭhāya jeṭṭhamāsapuṇṇamipariyosānesu tīsu māsesu atikkantesūti attho. <hi rend="bold">Sesamāso</hi> nāma jeṭṭhamāsassa kaṇhapakkhapāṭipadato paṭṭhāya āsāḷhimāsapuṇṇamipariyosāno. Gimhānaṃ māso sesoti vattabbe kāleti attho.</p>

<p rend="bodytext">Imasmiṃ <pb ed="M" n="1.0354" /><pb ed="V" n="1.0266" /> pacchime gimhamāse jeṭṭhamāsassa kaṇhapakkho vassikasāṭikā ce na laddhā, pariyesituṃ laddhaṃ kātuṃ khettaṃ, adhiṭṭhānanivāsanānaṃ akhettaṃ. Āsāḷhipurimapakkho pariyesanakaraṇanivāsanānaṃ khettaṃ, adhiṭṭhātuṃ akhettaṃ. Āsāḷhikaṇhapakkhapāṭipadato yāva pacchimakattikapuṇṇamī, idaṃ catunnampi khettanti ayamettha saṅkhepo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pariyeseyyā</hi>ti ‘‘ye manussā pubbe vassikasāṭikaṃ dentī’’tiādinā (pārā. 628) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttanayena pubbe vassikasāṭikadāyakaṃ upasaṅkamma ‘‘detha me vassikasāṭikacīvara’’ntiādinā vacanena aviññāpetvā ‘‘kālo vassikasāṭikāya samayo vassikasāṭikāya, aññepi manussā vassikasāṭikaṃ dentī’’ti evaṃ satuppādamattakaraṇena pariyeseyya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sāṭika</hi>nti vassikasāṭikaṃ. <hi rend="bold">‘‘Addhamāso seso’’</hi>ti idaṃ ‘‘gimhāna’’nti imināva yujjati. Tattha ‘‘vattabbe kāle’’ti ajjhāharitabbaṃ, āsāḷhimāsassa purimapakkheti attho. <hi rend="bold">Katvā</hi>ti ettha ‘‘laddha’’nti sāmatthiyā labbhati. Yathāvuttanayena satuppādena vā avasesānaṃ saddhāsampannakulānaṃ vā santikā laddhaṃ sibbanarajanakappabindudānavasena niṭṭhāpetvāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Paridahe</hi>ti nivāseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="827-8"><hi rend="paranum">827-8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Piṭṭhisammate samaye</hi>ti ‘‘kattikapuṇṇamāsiyā pana pacchimapāṭipadadivasato paṭṭhāya yāva jeṭṭhamūlapuṇṇamā ime satta māsā piṭṭhisamayo nāmā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.628) evaṃ dassitesu sattasu māsesu. Ñātakāññātakādino satuppādaṃ katvāti yojanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena pavāritāpavāritānaṃ saṅgaho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘aññātakaappavāritaṭṭhānato’’ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesuyevā</hi>ti <pb ed="M" n="1.0355" /> ñātakaaññātakapavāritaappavāritesu. <hi rend="bold">‘‘Tathā’’</hi>ti iminā ‘‘hoti nissaggiyāpattī’’ti idaṃ dassitaṃ. Sā āpatti aññātakaappavāritesu aññātakaviññattisikkhāpadena hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘detha me vassikasāṭikacīvara’ntiādinā nayena viññattiṃ katvā nipphādentassa aññātakaviññattisikkhāpadena nissaggiyaṃ pācittiya’’nti (pārā. aṭṭha. 2.628). Ñātakapavāritesu tena sikkhāpadena anāpatti, piṭṭhisamayattā iminā <pb ed="V" n="1.0267" /> āpatti hoti. Aññātakaappavāritesu ca vakkhamānanayena vattabhedadukkaṭena saddhiṃ hotīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="829-30"><hi rend="paranum">829-30</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññātakādino katvā pana satuppādanti yojanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena appavāritānaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Kucchisaññite samaye</hi>ti yathāvuttapiṭṭhisamaye sattamāse vinā itare pañca māsā vuttā. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘jeṭṭhamūlapuṇṇamāsiyā pana pacchimapāṭipadadivasato paṭṭhāya yāva kattikapuṇṇamā ime pañca māsā kucchisamayo nāmā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.628). <hi rend="bold">Vattha</hi>nti vassikasāṭikaṃ. <hi rend="bold">Adinnapubbesū</hi>ti yehi vassikasāṭikā na dinnapubbā, tesu, iminā vattabhedassa kāraṇamāha. Iha <hi rend="bold">vattabhedo</hi> nāma ‘‘ye manussā pubbe vassikasāṭikacīvaraṃ dentī’’tiādivacanato (pārā. 628) dinnapubbesu kātabbassa satuppādassa adinnapubbesu karaṇaṃ. Byatirekato dinnapubbesu natthīti dīpitaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatrā</hi>ti aññātakādimhi. <hi rend="bold">‘‘Nissaggiya’’</hi>nti iminā aññātakaviññattisikkhāpadena āpattiṃ āha. Yathāha kucchisamayacatukke ‘‘viññattimpi katvā nipphādentassa aññātakaviññattisikkhāpadena nissaggiyaṃ pācittiya’’nti. Ayaṃ pācittiyāpatti pakatiyā vassikasāṭikadāyakesupi hotīti idaṃ <pb ed="M" n="1.0356" /><hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘idaṃ pana pakatiyā vassikasāṭikadāyakesupi hotiyevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.628) vacanato viññāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="831"><hi rend="paranum">831</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ovassāpetī</hi>ti ākāsato patitaudakeneva kāyaṃ temeti, iminā ‘‘ghaṭādīhi osiñcituṃ vaṭṭatī’’ti dīpitaṃ hoti. ‘‘Nibbakosambunā nahāyituṃ vaṭṭatī’’ti <hi rend="bold">gaṇṭhipadesu</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Satipi cīvare</hi>ti vassikasāṭikāya satiyāpi. <hi rend="bold">‘‘Pariyosāne dukkaṭa’’</hi>nti iminā bindugaṇanāyāti dīpeti. <hi rend="bold">Vivaṭaṅgaṇe</hi>ti rukkhādinā kenaci anāvaṭaṭṭhāne.</p>

<p rend="bodytext" n="832"><hi rend="paranum">832</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Māsasmi</hi>nti gimhānaṃ pacchimamāsasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="833"><hi rend="paranum">833</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Acchinnacīvarassāti etaṃ vassikasāṭikameva sandhāya vutta’’nti (pārā. aṭṭha. 2.630) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. Vassikasāṭikaṃ nivāsetvā nahāyantassa corupaddavo <hi rend="bold">āpadā</hi> nāma. <hi rend="bold">Nhānakoṭṭhaka</hi>nti nahānatthāya katakoṭṭhakaṃ. <hi rend="bold">‘‘Vāpī’’</hi>ti iminā pokkharaṇijātassarādayo <pb ed="V" n="1.0268" /> upalakkhitā. <hi rend="bold">Nhāyantassā</hi>ti naggo hutvā nahāyantassāti pakaraṇato labbhati. ‘‘Ākāsato patitaudakenevā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.629) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyameva</hi> vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="834"><hi rend="paranum">834</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kriya</hi>nti akāle pariyesanakaraṇaadhiṭṭhānanivāsanehi āpajjitabbato kiriyaṃ. Kāyena ca vācāya ca viññāpanādiṃ karontassa <hi rend="bold">kāyakammaṃ vacīkammaṃ</hi> hoti.</p>

<p rend="centre">Vassikasāṭikakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="835"><hi rend="paranum">835</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Yo <pb ed="M" n="1.0357" /> pana bhikkhu bhikkhussa sāmaṃ cīvaraṃ datvā’’ti (pārā. 632) vacanato <hi rend="bold">sāma</hi>nti ettha ‘‘bhikkhū’’ti ca <hi rend="bold">datvā</hi>ti ettha ‘‘bhikkhussa’’iti ca labbhati. <hi rend="bold">Cīvara</hi>nti channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ vikappanupagaṃ pacchimaṃ. ‘‘Kupito anattamano acchindeyyā’’ti (pārā. 632) vacanato <hi rend="bold">acchindantassā</hi>ti ettha ‘‘kupitassa anattamanassā’’ti seso, kupitassa anattamanassa acchindantassa vā acchindāpentassa vāti attho. <hi rend="bold">Ta</hi>nti attanā dinnacīvaraṃ. <hi rend="bold">‘‘Sakasaññāyā’’</hi>ti iminā pārājikāya avatthubhāvaṃ dīpeti.</p>

<p rend="bodytext" n="836"><hi rend="paranum">836</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathā</hi>ti ekāyeva āpattīti dīpeti.</p>

<p rend="bodytext" n="837"><hi rend="paranum">837</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vatthāna</hi>nti cīvarānaṃ. <hi rend="bold">Assā</hi>ti bhikkhussa.</p>

<p rend="bodytext" n="841"><hi rend="paranum">841</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṅghāṭiṃ gaṇha, uttarāsaṅgaṃ gaṇhāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="842"><hi rend="paranum">842</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vikappanupagaṃ pacchima</hi>nti ettha ‘‘cīvara’’nti labbhati. Āyāmato vaḍḍhakihatthaṃ tiriyaṃ tathā vidatthippamāṇaṃ vatthakhaṇḍaṃ heṭṭhimaparicchedato vikappanupagaṃ nāma. Aññaṃ kiñci parikkhāranti yojanā, antamaso sucimpīti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Paraṃ</hi> puggalaṃ. <hi rend="bold">Chindāpentassā</hi>ti acchindāpentassa. Kāritantassa dvikammakattā ‘‘para’’nti ca ‘‘parikkhāra’’nti ca kammadvayagahaṇaṃ. <hi rend="bold">Añña</hi>nti parikkhāravisesanaṃ. <hi rend="bold">Dukkaṭaṃ</hi> vatthugaṇanāya, vacanagaṇanāya ca.</p>

<p rend="bodytext" n="844"><hi rend="paranum">844</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eva</hi>nti <pb ed="V" n="1.0269" /> yathā anupasampanne anupasampannasaññino dukkaṭaṃ, evaṃ anupasampanne…pe… vematikassāpi dukkaṭanti yojanā. <hi rend="bold">Acchindantassā</hi>ti ettha yathāvuttaṃ ‘‘anupasampanne’’ti idaṃ vibhattivipariṇāmena sāmivacanaṃ katvā ‘‘dinna’’nti ajjhāhārena saha yojetabbaṃ, ‘‘cīvara’’nti pakaraṇato <pb ed="M" n="1.0358" /> labbhati, anupasampannassa dinnaṃ cīvaraṃ acchindantassāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="845"><hi rend="paranum">845</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So vā</hi>ti yassa cīvaraṃ dinnaṃ, so eva vā bhikkhu. Tuṭṭho vā duṭṭho vā so detīti yojanā. <hi rend="bold">Vissāsameva vā</hi>ti vissāsaṃ katvā gaṇhatoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="846"><hi rend="paranum">846</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etthā</hi>ti imasmiṃ sikkhāpade.</p>

<p rend="centre">Cīvaracchindanakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="847"><hi rend="paranum">847</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāpetvā</hi>ti vatthavāyāpanaṃ sandhāya yācitvā. <hi rend="bold">Chabbidhaṃ sutta</hi>nti <hi rend="bold">padabhājane</hi> ‘‘khomaṃ kappāsikaṃ koseyyaṃ kambalaṃ sāṇaṃ bhaṅga’’nti (pārā. 638) āgataṃ chappakāraṃ suttaṃ. <hi rend="bold">Kambala</hi>nti eḷakalomasuttaṃ. Sānulomāni chappakārasuttāni heṭṭhā cīvaravinicchaye vuttānusārena veditabbāni. Cīvaratthaṃ vatthaṃ <hi rend="bold">‘‘cīvara’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Tantavāyehī</hi>ti kappiyākappiyehi pesakārehi. Potthakesu <hi rend="bold">‘‘vāyāpetuṃ na vaṭṭatī’’</hi>ti pāṭho dissati, ‘‘sace’’ti iminā ayujjamānattā so apāṭho. <hi rend="bold">‘‘Vāyāpeti na vaṭṭatī’’</hi>ti pāṭho yujjatīti sace vāyāpetīti yojanā, attano atthāya yadi vāyāpeyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="848"><hi rend="paranum">848</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathā</hi> akappiyo. Kīdisoti āha <hi rend="bold">‘‘aññātakādiko’’</hi>ti. <hi rend="bold">Aññātakādiko</hi>ti aññātako ādi yassa so aññātakādiko. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena appavārito gahito. Yo bhikkhu tantavāyassa aññātako, tena appavārito ca, tassa aññātakādiko bhikkhunā viññatto so tantavāyo akappiyoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="849"><hi rend="paranum">849</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akappiyenā</hi>ti <pb ed="M" n="1.0359" /> viññāpitena. <hi rend="bold">Vāyāpentassā</hi>ti ettha ‘‘payoge payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhenā’’ti seso. Yathāha ‘‘vāyāpeti, payoge payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena nissaggiya’’nti (pārā. 638).</p>

<p rend="bodytext" n="850"><hi rend="paranum">850</hi><hi rend="dot">.</hi> Kittake <pb ed="V" n="1.0270" /> vīte nissaggiyaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘vidatthimatte’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Hatthamatte</hi>ti ratanamatte. <hi rend="bold">Padabhājane</hi> ‘‘paṭilābhena nissaggiya’’nti vuttaṃ, idha ‘‘vīte nissaggiya’’nti kasmā āhāti? <hi rend="bold">Aṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttattā. Tatthāpi tathā kasmā vuttanti? Tadanantaraṃ attano santakattā vītavītaṭṭhānaṃ paṭiladdhameva hoti, <hi rend="bold">padabhājane</hi>pi iminā adhippāyena paṭilābhena nissaggiyaṃ vuttaṃ, tasmā yāva cīvaraṃ vaḍḍhati, tāva iminā pamāṇena āpattiyo vaḍḍhanti. <hi rend="bold">Phalakepi cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">phalakaṃ</hi> nāma turivītaṭṭhānaṃ, yattha saṃharitvā ṭhapenti. Phalake phalakepi ca nissaggiyaṃ vuttanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="851"><hi rend="paranum">851</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tenevā</hi>ti viññattatantavāyeneva. <hi rend="bold">Kappiyaṃ sutta</hi>nti aviññattiyā laddhasuttaṃ. Kappiyena tantavāyena akappiyasuttaṃ vāyāpentassa tatheva dukkaṭanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="852"><hi rend="paranum">852</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekantarikato vā kappiyākappiyeheva suttehi vīte dukkaṭanti yojanā, antarantarā akappiyasuttānaṃ pasāraṇena, vāyanena ca dukkaṭaṃ hotīti attho. Dīghato vā tiriyato vā kappiyākappiyeheva suttehi vīte dukkaṭanti yojanā, dīghato kappiyasuttaṃ pasāretvā tiriyaṃ akappiyasuttena vīte dukkaṭaṃ hotīti attho. <hi rend="bold">Vā</hi>ggahaṇena vuttavipariyāyatopi yojetabbaṃ. Dīghato akappiyasuttaṃ pasāretvā tiriyato kappiyasuttena <pb ed="M" n="1.0360" /> vīteti ayamettha vipariyāyo. <hi rend="bold">Vīte</hi>ti ettha ‘‘phalake phalake’’ti anuvattetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="853"><hi rend="paranum">853</hi><hi rend="dot">.</hi> Kappiyākappiyehi tantavāyehi kappiyākappiyasuttaṃ missetvā <hi rend="bold">kate</hi> vīte phalake phalake <hi rend="bold">tassa</hi> bhikkhussa dukkaṭanti yojanā. <hi rend="bold">Ve</hi>ti nipātamattaṃ, atha vā ve tasmiṃ <hi rend="bold">kate</hi> vīteti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="854-5"><hi rend="paranum">854-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Te</hi> kappiyākappiyatantavāyā paricchedaṃ dassetvā vāreneva akappiyasuttaṃ sace vinantīti yojanā. Akappiyena tantavāyena vīte. Chandānurakkhanatthaṃ <hi rend="bold">‘‘vite’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Pamāṇasmi</hi>nti vikappanupagapacchimappamāṇasmiṃ. <hi rend="bold">Tadūne</hi>ti tato vikappanupagapacchimappamāṇato ūne. <hi rend="bold">Itarenā</hi>ti kappiyatantavāyena. <hi rend="bold">Ubhayatthā</hi>ti pamāṇasmiṃ, tadūne ca dukkaṭaṃ evāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="856"><hi rend="paranum">856</hi><hi rend="dot">.</hi> Sace <pb ed="V" n="1.0271" /> kappiyākappiyatantavāyā <hi rend="bold">dvepi</hi> vemaṃ ubhayakoṭiyā <hi rend="bold">gahetvā</hi> ekatova vinanti vāti yojanā. Tiriyaṃ suttaṃ pavesetvā yena ākoṭento ghanabhāvaṃ sampādenti, taṃ <hi rend="bold">vemaṃ</hi> vuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="857"><hi rend="paranum">857</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbattha bhede</hi>ti kappiyākappiyasuttatantavāyehi kate pamāṇatadūnaekantarikadīghatiriyappakāre sabbattha vārabhede. <hi rend="bold">Āpattibhedo</hi>ti akappiyasuttehi āyāmavitthārato akappiyatantavāyena vītappadese pamāṇayutte pācittiyaṃ, itaratra dukkaṭanti bhedo.</p>

<p rend="bodytext" n="858"><hi rend="paranum">858</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappiyo tantavāyo</hi> nāma ñātako vā pavārito vā kappiyamūlena payojito vā.</p>

<p rend="bodytext" n="859"><hi rend="paranum">859</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Anāpatti <pb ed="M" n="1.0361" /> cīvaraṃ sibbetuṃ, āyoge, kāyabandhane, aṃsabaddhake, pattatthavikāya, parissāvane, ñātakānaṃ, pavāritānaṃ, aññassatthāya, attano dhanenā’’tiādikaṃ (pārā. 640) anāpattivāraṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘anāpattī’’</hi>tiādi. Idha niddiṭṭhova lakkhaṇena aniddiṭṭhampi veditabbaṃ. Ettha cīvaraṃ sibbetuṃ suttaṃ viññāpentassa anāpattīti yojanā. <hi rend="bold">Dhanaṃ</hi> nāma taṇḍulādi kappiyavatthu. <hi rend="bold">‘‘Parissāvane’’</hi>tiādīsu nimittatthe bhummaṃ, parissāvanādinimittaṃ suttañca tantavāye ca viññāpentassa anāpattīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="centre">Suttaviññattikathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="860"><hi rend="paranum">860</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appavāritaññātīna</hi>nti appavāritānaṃ aññātīnaṃ, ‘‘kīdisena te bhante cīvarena attho, kīdisaṃ te cīvaraṃ vāyāpemī’’ti (pārā. 643) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttanayena appavāritānaṃ aññātīnanti attho. <hi rend="bold">Sameccā</hi>ti upagantvā. <hi rend="bold">Vikappa</hi>nti visiṭṭhaṃ kappaṃ adhikavidhānaṃ. <hi rend="bold">Āpajjatī</hi>ti karoti, ‘‘idaṃ kho āvuso cīvaraṃ maṃ uddissa viyyati, āyatañca karotha, vitthatañca appitañca suvītañca suppavāyitañca suvilekhitañca suvitacchitañca karothā’’tiādinā (pārā. 642) nayena dāyakānaṃ adhippāyato adhikataraāyatādikaraṇatthaṃ vidhānaṃ karotīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <pb ed="V" n="1.0272" /><hi rend="bold">āyata</hi>nti dīghaṃ. <hi rend="bold">Vitthata</hi>nti puthulaṃ. <hi rend="bold">Appita</hi>nti ghanaṃ. <hi rend="bold">Suvīta</hi>nti suṭṭhu vītaṃ sabbaṭṭhānesu samaṃ katvā vītaṃ. <hi rend="bold">Suppavāyita</hi>nti suṭṭhu pavāyitaṃ sabbaṭṭhāne samaṃ katvā tante pasāritaṃ. <hi rend="bold">Suvilekhita</hi>nti lekhaniyā suṭṭhu vilikhitaṃ. <hi rend="bold">Suvitacchita</hi>nti kocchena suṭṭhu vitacchitaṃ, suviniddhotanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="861"><hi rend="paranum">861</hi><hi rend="dot">.</hi> Suttavaḍḍhanappakāraṃ <pb ed="M" n="1.0362" /> dassetumāha <hi rend="bold">‘‘dīghāyatappitatthāyā’’</hi>ti. Tena ca <hi rend="bold">padabhājane</hi> ‘‘tassa vacanena āyataṃ vā vitthataṃ vā appitaṃ vā karoti, payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhena nissaggiyaṃ hotī’’ti (pārā. 643) etaṃ āyatādittayameva vuttaṃ. <hi rend="bold">Suttavaḍḍhanake kate</hi>ti ettha anantaraṃ vattabbena ‘‘payoge dukkaṭaṃ paṭilābhenā’’ti pāṭhasesena saha yojanā kātabbā, dāyakehi tulayitvā dinnappamāṇato suttaṃ vaḍḍhituṃ tena katena sabbenāpi payogena bhikkhuno dukkaṭañca paṭilābhena nissaggiyapācittiyañca hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="862"><hi rend="paranum">862</hi><hi rend="dot">.</hi> Ñātakādīnaṃ tantavāyesu cīvare vikappaṃ āpajjantassa anāpattiṃ viniddiseti yojanā. <hi rend="bold">Attano dhanenā</hi>ti ettha ‘‘payojitesū’’ti seso, <hi rend="bold">tantavāyesū</hi>ti etassa visesanaṃ. Attano dhanena payojitesu tantavāyesu cīvare vikappaṃ āpajjantassa anāpattiṃ viniddiseti yojanā, attano santakaṃ kappiyavatthuṃ gahetvā vinantesu vikappaṃ āpajjantassāti attho. Aññassatthāya vinantesu vikappaṃ āpajjantassāti saha pāṭhasesena yojanā daṭṭhabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="863"><hi rend="paranum">863</hi><hi rend="dot">.</hi> Mahagghaṃ kattukāmino tantavāyehi appagghaṃ vāyāpentassa anāpattiṃ viniddiseti yojanā.</p>

<p rend="centre">Pesakārakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="864"><hi rend="paranum">864</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vassaṃvutthe bhikkhū uddissā</hi>ti purimikāya vassūpagate bhikkhū uddisitvā. Pavāraṇāya pubbeva yaṃ cīvaraṃ dīyatīti sambandho. Idaṃ vuttaṃ hoti – ‘‘dasāhānāgataṃ kattikatemāsikapuṇṇama’’nti <pb ed="M" n="1.0363" /> (pārā. 648) pāḷiyaṃ vuttaṃ mahāpavāraṇāuposathadivasassa puretarameva pubbakattikamāsassa juṇhapakkhapañcamiyaṃ yaṃ cīvaraṃ ‘‘accekacīvaraṃ nāma senāya vā gantukāmo hotī’’tiādinā (pārā. 649) <hi rend="bold">padabhājanā</hi>gatesu gamikagilānagabbhiniabhinavuppannasaddhādīsu <pb ed="V" n="1.0273" /> aññatarena dūtaṃ pesetvā vā attanā vā āgantvā ‘‘vassāvāsikaṃ dammī’’ti vatvā diyyatīti. <hi rend="bold">Taṃ hotaccekacīvara</hi>nti taṃ accāyikacīvaraṃ nāma hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="865"><hi rend="paranum">865</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pure pavāraṇāyevā</hi>ti mahāpavāraṇāya puretarameva pañcamito paṭṭhāya yasmiṃ kismiñci divase. <hi rend="bold">Bhājetvā yadi gayhatī</hi>ti ettha ‘‘yenā’’ti ca <hi rend="bold">na kātabbo</hi>ti ettha ‘‘tenā’’ti ca <hi rend="bold">karoti ce</hi>ti ettha ‘‘so vassaccheda’’nti ca sāmatthiyā labbhati. Bhājetvā yadi yena gayhati, tena vassacchedo na kātabbo. So vassacchedaṃ karoti ce, taṃ bhājetvā gahitacīvaraṃ saṅghikaṃ hotīti yojanā, chinnavassena taṃ cīvaraṃ saṅghasseva dātabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="866"><hi rend="paranum">866</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Antosamayamevā’’</hi>ti idaṃ ‘‘adhiṭṭhetī’’tiādīhi padehi paccekaṃ yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Padabhājane</hi> ‘‘cīvarakālasamayo nāma anatthate kathine vassānassa pacchimo māso, atthate kathine pañcamāsā’’ti vuttasamayabbhantareyeva taṃ accekacīvaraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="867"><hi rend="paranum">867</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kathine tu anatthate</hi>ti yasmiṃ kathinaṃ anatthataṃ, tasmiṃ vihāreti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Tu</hi>-saddo visesatthajotako. Anadhiṭṭhāya avikappetvā pariharīyati ettha accekacīvaranti <hi rend="bold">parihāro,</hi> māso, eko ca so māso <pb ed="M" n="1.0364" /> cāti <hi rend="bold">ekamāso,</hi> pubbakattikamāsassa pāṭipadadivasato paṭṭhāya yāva aparakattikamāsassa puṇṇamī, ayaṃ cīvarakālasamayoti vutto māso. Dasannaṃ ahānaṃ samāhāro <hi rend="bold">dasāhaṃ,</hi> taṃ paramaṃ adhikaṃ etassāti <hi rend="bold">dasāhaparamo,</hi> māso. ‘‘Dasāhānāgataṃ kattikatemāsikapuṇṇama’’nti (pārā. 648) <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttapubbakattikapuṇṇamipariyantadasāhādhikoti attho. Kathine anatthate tu dasāhaparamo ekamāsova tassa accāyikavatthassa parihāro matoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="868"><hi rend="paranum">868</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthate kathine</hi>ti kathinatthatavihāreti vuttaṃ hoti. Tassa accāyikavatthassāti sambandho. Dasāhaparamā pañca māsāti sambandho. Anatthatakathine vihāre yathāvuttacīvarakālasamayasaṅkhātavassānāvasānamāso ca kathinuddhāradivasasaṅkhātapacchimakattikakāḷapakkhapāṭipadato yāva phaggunamāsapuṇṇamī, tāva hemantā cattāro māsā cāti <hi rend="bold">pañca māsā. Pakāsitā</hi>ti ‘‘anatthate kathine vassānassa pacchimo māso, atthate kathine pañca māsā’’ti <pb ed="V" n="1.0274" /> (pārā. 649) dīpitā. <hi rend="bold">Dasāhaparamā</hi>ti vuttatthoyeva. Atthate kathine dasāhaparamā pañca māsā <hi rend="bold">tassa</hi> accāyikavatthassa <hi rend="bold">parihāro</hi> kāloti munindena pakāsitāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Ayamubhayattha vuttā dasāhaparamatā <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘anatthate kathine ekādasadivasādhiko māso, atthate kathine ekādasadivasādhikā pañca māsā’’ti (pārā. aṭṭha. 2.650) vuttapāṭhena yathā na virujjhati, tathā vicāretvā gahetabbā. Evañhi pāṭhe sati na virujjhati –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Tassaccāyikavatthassa <pb ed="M" n="1.0365" />, kathine tu anatthate;</p>

<p rend="gathalast">Parihārekamāsekā-dasāhaparamo mato.</p>

<p rend="gatha1">Atthate kathine tassa, pañca māsā pakāsitā;</p>

<p rend="gathalast">Parihāro dinenekā-dasāhaparamā panā’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="869"><hi rend="paranum">869</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamena kathinenāti yojanā. ‘‘Akriyaṃ acitta’’nti padacchedo. <hi rend="bold">Akriya</hi>nti antosamaye adhiṭṭhānādiakaraṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Accekacīvarakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="870-1"><hi rend="paranum">870-1</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhū</hi>ti sāsaṅkasammate sappaṭibhaye āraññakasenāsane vasantaṃ bhikkhumāha. Yathāha ‘‘yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni, tathārūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto’’ti (pārā. 653). Pubbakattikapuṇṇamaṃ vasitvāti sambandho. <hi rend="bold">Pubbakattikapuṇṇamā</hi> nāma assayujamāsassa juṇhapakkhapannarasī, ettha pana sahacariyanayena tadupalakkhitā purimikā tayo vassānamāsā vuccanti. <hi rend="bold">Puṇṇama</hi>nti ettha vāsakiriyāya accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. Purimikāya vassaṃ upagantvā acchinnavasso hutvā tayo māse vasitvāti attho. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yasmā pana yo vassaṃ upagantvā yāva paṭhamakattikapuṇṇamaṃ vasatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.653-654).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Cīvara’’</hi>nti tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ vuccati. Gāme ṭhapetvāti sambandho, ettha ‘‘kattikapuṇṇama’’nti <pb ed="V" n="1.0275" /> ca ‘‘ākaṅkhamāno’’ti ca seso, aparakattikamāse kattikacorabhayena cīvaraṃ paṭisāmetukāmo bhikkhu āraññakasenāsanassa sāmantā gocaragāme nikkhipitvāti attho. Yathāha ‘‘upavassaṃ <pb ed="M" n="1.0366" /> kho pana kattikapuṇṇamaṃ…pe… ākaṅkhamāno tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipeyyā’’ti (pārā. 653).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Samantā gocaragāme’’</hi>ti idaṃ ‘‘antaraghare nikkhipeyyāti samantā gocaragāme nikkhipeyyā’’ti (pārā. 654) <hi rend="bold">padabhājane</hi> vuttattā vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Aparakattikamāse’’</hi>ti ca ‘‘kattikapuṇṇamanti kattikacātumāsinī vuccatī’’ti (pārā. 654) <hi rend="bold">padabhājaniya</hi>vasena vuttaṃ. Idhāpi hi ‘‘kattikapuṇṇama’’nti aparakattikajuṇhapakkhapannarasiyā vuccamānāyāpi sahacariyanayena taṃsahacarito catuttho māso vutto.</p>

<p rend="bodytext">Ettāvatā purimikāya vassaṃ upagantvā mahāpavāraṇāya pavāretvā vuttalakkhaṇe āraññakasenāsane vasantassa āraññakassa bhikkhuno pacchimakattikamāse kattikacorabhaye sati tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ gocaragāme ṭhapetvā āraññakaṅgaṃ pūrayato cīvarena vippavāso tasmiṃ māse na hotīti anuññātabhāvo dīpito. Tadeva pakāsetuṃ nikkhepopāyasandassanamukhena vakkhati ‘‘kattikeyeva māsasmiṃ…pe… vaṭṭatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni asmiṃyeva māse tato aññattha tassa bhikkhuno kenaci karaṇīyena gacchato gāme ṭhapitena tena cīvarena vippavasato niddosabhāvaṃ anujānantena bhagavatā ‘‘siyā ca tassa bhikkhuno…pe… tena cīvarena vippavasitabba’’nti (pārā. 653) vuttamatthaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘paccaye…pe… sammuti’’</hi>nti. <hi rend="bold">Paccaye sati tādise</hi>ti ‘‘siyā paccayo, siyā karaṇīya’’nti (pārā. 654) vacanato tādise kicce satīti attho. <hi rend="bold">Chārattaparama</hi>nti cha rattiyo paramā yassa vāsakammassa taṃ chārattaparamaṃ, kiriyāvisesanaṃ, chārattaparamaṃ vāsakammaṃ kātabbanti attho. <hi rend="bold">Tena vinā vasitabba</hi>nti gāme nikkhittena tena cīvarena vinā tamhā āvāsā aññattha vasitabbaṃ. Tadeva <pb ed="M" n="1.0367" /> pākaṭaṃ kātuṃ vakkhati ‘‘aññattheva vasantassa, chārattaparamaṃ mata’’nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tato</hi>ti chārattato. <hi rend="bold">Uttari vasato</hi>ti sattamaṃ aruṇaṃ uṭṭhāpetvā vasantassāti attho. Yathāha <pb ed="V" n="1.0276" /> ‘‘tato ce uttari vippavaseyyāti sattame aruṇuggamane nissaggiya’’nti (pārā. 654). <hi rend="bold">Doso</hi>ti nissaggiyapācittiyaṃ. <hi rend="bold">‘‘Vinā saṅghassa sammuti’’</hi>nti iminā kiṃ vuttaṃ hoti? Udositasikkhāpade anupaññattiṃ katvā kosambiyaṃ gilānabhikkhuno ‘‘anujānāmi bhikkhave gilānassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammutiṃ dātu’’nti (pārā. 473) anuññātattā gilānassa bhikkhuno saṅghena ñattidutiyāya kammavācāya purimameva yā avippavāsasammuti dinnā, taṃ vināti vuttaṃ hoti. Tena laddhasammutikena yāva rogo vūpasammati, tāva cirampi tena cīvarena vinā vasituṃ vaṭṭatīti adhippāyo. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘aññatra bhikkhusammutiyāti yā udositasikkhāpade kosambakasammuti anuññātā, tassā sammutiyā aññatra. Sace sā laddhā hoti, chārattātirekampi vippavasituṃ vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.653-654).</p>

<p rend="bodytext" n="872-3"><hi rend="paranum">872-3</hi><hi rend="dot">.</hi> Cīvaranikkhepaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘kattikeyeva…pe… pakāsito’’</hi>ti. <hi rend="bold">Kattikeyeva māsasmi</hi>nti catunnaṃ vassānānaṃ māsānaṃ pacchime kattikamāseyeva idamekaṅgaṃ. <hi rend="bold">Paṭhamāya pavārito</hi>ti dutiyamaṅgaṃ, idha paṭhamāya vassūpanāyikāya vassaṃ upagantvā pavāritoti yojanā, mahāpavāraṇāya pavāritoti vuttaṃ hoti. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘purimikāya upagantvā mahāpavāraṇāya pavārito hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.653-654). <hi rend="bold">Pacchimena pamāṇena yutte</hi>ti tatiyamaṅgaṃ. <hi rend="bold">Senāsane</hi>ti etassa visesanaṃ. Iha āraññakasenāsanassa <hi rend="bold">pacchimappamāṇaṃ</hi><pb ed="M" n="1.0368" /> nāma pākārena vā vatiyā vā parikhāya vā parikkhittassa gāmassa indakhīlasaṅkhātagāmadvārakoṭṭhakummārato vā aparikkhittassa gāmassa parikkhepārahaṭṭhānasaṅkhāte pariyantagehassa upacāre ṭhitassa thāmamajjhimassa purisassa balappamāṇena vissaṭṭhaleḍḍupātadvayato vā paṭṭhāya parikkhittassa vihārassa saparikkhepaṃ vā aparikkhittassa vihārassa yassaṃ disāyaṃ gāmo hoti, tattha gāmapariyantasenāsanaṃ vā cetiyaṃ vā bodhiṃ vā avadhiṃ katvā vihāragamanīyena pakatimaggena vidatthigambhīraṃ āropitena ācariyadhanunā pamitapañcadhanusatapamāṇadūranti saṅkhepato gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sāsaṅkasammate</hi>ti catutthamaṅgaṃ, ‘‘iha sappaṭibhaye’’ti seso. ‘‘Sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayānī’’ti (pārā. 653) hi pāḷi. Idaṃ dvayampi ‘‘senāsane’’ti etassa visesanaṃ. Ārāmaārāmūpacāresu corānaṃ nisinnasayitaṭṭhitabhuttapītaṭṭhānādīnaṃ dissamānatāya āsaṅkāsahite tattheva ārāmādīsu pahaṭamāritaviluttamanussānaṃ dissamānatāya visesena sahabhayatāya <pb ed="V" n="1.0277" /><hi rend="bold">sappaṭibhaye</hi> āraññake senāsaneti attho. <hi rend="bold">Vasanto</hi> bhikkhu. <hi rend="bold">Vasantovā</hi>ti ettha <hi rend="bold">eva</hi>kāro aṭṭhānappayutto. Tasmā tato ānetvā caturaṅgasamāyoge evāti yojetabbo. <hi rend="bold">Caturaṅgasamāyoge evā</hi>ti yathāvuttānaṃ catunnaṃ aṅgānaṃ samāyoge sannipāte sati eva. Ettha <hi rend="bold">eva</hi>kārena tassa aṅgassa abhāve alabbhamānataṃ dīpeti. <hi rend="bold">Pakāsito</hi>ti ‘‘tatrāyaṃ aṅgasampattī’’tiādikāya (pārā. aṭṭha. 2.653-654) <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="874"><hi rend="paranum">874</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi> cīvaraṃ. <hi rend="bold">Māsameka</hi>nti vassānassa pacchimamāsasaṅkhātaṃ ekaṃ māsaṃ. Yo gāmo sace purimabaddhāya avippavāsasīmāya <pb ed="M" n="1.0369" /> anto hoti, tattha māsato atirekampi ṭhapetuṃ vaṭṭatīti (vajira. ṭī. pārājika 653 atthato samānaṃ) <hi rend="bold">vajirabuddhi</hi>ttherena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="875"><hi rend="paranum">875</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññatthevā</hi>ti yassa āraññakasenāsanassa gocaragāme cīvaraṃ nikkhittaṃ, tato āraññakasenāsanato bahi eva. <hi rend="bold">Ayaṃ adhippāyo</hi>ti ‘‘yaṃ gāma’’ntiādikāya diyaḍḍhagāthāya paṭipāditatthadvayasaṅkhāto adhippāyo. <hi rend="bold">Assā</hi>ti sāsaṅkasikkhāpadassa. Evaṃ iminā sikkhāpadena ‘‘cīvarena vinā kattikamāse araññe vaseyyā’’ti anuññātattā ‘‘chārattaparamaṃ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabba’’nti (pārā. 653) iminā gocaragāme taṃ ṭhapetvā tasmiṃ āraññakāvāse vasitvā kenaci karaṇīyena tato āvāsato gantvā bahi vasato divasaparicchedassa viññāyamānattāyevāha <hi rend="bold">‘‘paṭicchanno pakāsito’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="876"><hi rend="paranum">876</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Sace gocaragāmato puratthimāya disāya senāsanaṃ, ayañca pacchimaṃ disaṃ gato hotī’’tiādinā (pārā. aṭṭha. 2.656) <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> kathitaniyāmena vinicchayaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘senāsanamathāgantvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Senāsana</hi>nti attanā nivutthaṃ āraññakasenāsanaṃ. <hi rend="bold">Āgantvā</hi>ti bahi gataṭṭhānato āgantvā. Gocaragāme cīvaraṃ nikkhipitvā tato puratthimāya disāya āraññakasenāsane viharato vihārā nikkhamma tato gocaragāmato pacchimadisāya dūraṭṭhānaṃ gatassa āgataṭṭhānato taṃ senāsanaṃ āgantvā vidūrattā sattamaṃ aruṇaṃ uṭṭhāpetuṃ asakkontassa bhikkhuno kiṃ vihitanti ayamettha yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="877"><hi rend="paranum">877</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gāmasīmampi</hi><pb ed="M" n="1.0370" /><hi rend="bold">vāgantvā</hi>ti yattha cīvaraṃ nikkhittaṃ, taṃ gāmasīmampi purāruṇāyeva āgantvā. <hi rend="bold">Yattha katthacī</hi>ti (pārā. aṭṭha. 2.656) sabhādevālayadvārakoṭṭhakādīsu yattha katthaci kappiyaṭṭhāne <pb ed="V" n="1.0278" />. ‘‘Yattha katthacī’’ti sāmaññena vuttattā tassā gāmasīmāya anto āraññakaṅgārakkhanārahaṃ dūraṭṭhānaṃ laddhaṃ ce, aṅgabhedaṃ akatvā tattha aruṇaṃ uṭṭhāpetabbaṃ. Dhutaṅge vijjamānepi āpattiṃ anāpajjituṃ antogāmepi aruṇaṃ uṭṭhāpetvā cīvarapavattiyeva ñātabbā. Yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘gāmasīmampi okkamitvā sabhāyaṃ vā yattha katthaci vā vasitvā cīvarappavattiṃ ñatvā pakkamituṃ vaṭṭatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.656).</p>

<p rend="bodytext" n="878"><hi rend="paranum">878</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evañcāpi asakkonto</hi>ti aṅgabhedaṃ akatvā, katvā vā antogāmasīmāya aruṇaṃ uṭṭhāpetumpi gantuṃ asakkonto. <hi rend="bold">Ñatvā</hi>ti attano cīvarassa ṭhapitaṭṭhānaṃ sallakkhetvā. <hi rend="bold">Tatthevā</hi>ti ettha ‘‘ṭhito’’ti labbhati. <hi rend="bold">Khippa</hi>nti sīghaṃ, purāruṇāti vuttaṃ hoti. Atireke ṭhāneti yojanā, yathāha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘atirekacīvaraṭṭhāne ṭhassatī’’ti (pārā. aṭṭha. 2.656), ‘‘atirekacīvaraṭṭhāne tiṭṭhatī’’ti cintetvāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="879"><hi rend="paranum">879</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vissajjetī</hi>ti sattamaaruṇuṭṭhānato puretarameva aññassa deti. Uparipi evameva vattabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="880"><hi rend="paranum">880</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāsaṅkasammate</hi> evaṃnāmake sikkhāpade samuṭṭhānādayo sabbe tena dutiyena kathinena samā iti munindena <hi rend="bold">matā</hi> anumatā anuññātāti yojanā.</p>

<p rend="centre">Sāsaṅkakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="881"><hi rend="paranum">881</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jāna</hi>nti ‘‘saṅghassa demā’’ti vacanena pariṇāmitabhāvaṃ yena kenaci ākārena jānanto. Yathāha <hi rend="bold">padabhājane</hi><pb ed="M" n="1.0371" /> ‘‘sāmaṃ vā jānātī’’tiādi (pārā. 659). <hi rend="bold">Pariṇata</hi>nti ettha <hi rend="bold">padabhājane</hi> ‘‘pariṇataṃ nāma ‘dassāma karissāmā’ti vācā bhinnā hotī’’ti vuttaniyāmena saṅghassa pariṇatanti attho. <hi rend="bold">Lābha</hi>nti labhitabbaṃ cīvarādi yaṃ kiñci. Yathāha ‘‘lābho nāma cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā, antamaso cuṇṇapiṇḍopi dantakaṭṭhampi dasikasuttampī’’ti. <hi rend="bold">Attano pariṇāmeyyā</hi>ti ‘‘bahū āvuso saṅghassa dāyakā, bahū saṅghassa bhattā, mayaṃ tumhe nissāya tumhe sampassantā idha viharāma. Tumhe ce amhākaṃ na dassatha, atha ko carahi amhākaṃ dassati. Dethāvuso amhākaṃ imāni cīvarānī’’ti (pārā. 657) pāḷiyā <pb ed="V" n="1.0279" /> āgatanayena attano pariṇāmeyyāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Tassa nissaggiya</hi>nti ettha ‘‘payoge dukkaṭaṃ, paṭilābhenā’’ti seso. <hi rend="bold">Nissaggiya</hi>nti idaṃ pariṇate pariṇatasaññiṃ sandhāya vuttaṃ. Vematikassa pana dukkaṭaṃ hoti. Yathāha ‘‘pariṇate vematiko attano pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassā’’ti. Apariṇatasaññino anāpatti. Yathāha ‘‘pariṇate apariṇatasaññī attano pariṇāmeti, anāpattī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="882"><hi rend="paranum">882</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Aññassa dehī’’ti sace pariṇāmetī</hi>ti tathā saṅghassa pariṇatabhāvaṃ jānanto ‘‘aññassa dehī’’ti yadi pariṇāmeti. <hi rend="bold">Suddhikaṃ pācittiya</hi>nti nissajjitabbavatthurahitaṃ kevalaṃ pācittiyamattanti attho. <hi rend="bold">Suddhacittenā</hi>ti savāsanānavasesakilesappahānena parisuddhacittena bhagavatā. <hi rend="bold">Pācittiyamudīrita</hi>nti pācittiyesu aṭṭhamassa <hi rend="bold">sahadhammikavaggassa</hi> avasāne ‘‘yo pana bhikkhu jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ puggalassa pariṇāmeyya, pācittiya’’nti (pāci. 490) desitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="883"><hi rend="paranum">883</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaṃ</hi><pb ed="M" n="1.0372" /><hi rend="bold">cīvara</hi>nti saṅghassa pariṇatacīvarato ekaṃ cīvaraṃ. <hi rend="bold">Cīvaraṃ vā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vā</hi>-saddo paccayantaravikappattho. <hi rend="bold">Vā panā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vā</hi>-saddo atthavikappattho. Ekaṃ cīvaraṃ vā aññaṃ vā paccayaṃ parassa, ekaṃ pana attano vā pariṇāmeyya ceti yojanā. <hi rend="bold">Saddhi</hi>nti ekato, ekakkhaṇeti vuttaṃ hoti. Dve pācittiyo saddhiṃ siyunti yojanā, aññassa pariṇāmanena suddhapācittiyañca attano pariṇāmanena nissaggiyapācittiyañcāti dve pācittiyo ekakkhaṇe hontīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="884"><hi rend="paranum">884</hi><hi rend="dot">.</hi> Pariṇāmetvā ṭhapite vinicchayaṃ dassetvā pariccajitvā dinne vinicchayaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘saṅghassā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">‘‘Parājayo’’</hi>ti idaṃ pādappahonakaṃ vatthuṃ sandhāya vuttaṃ. Yathāvatthuvasena pana dukkaṭathullaccayāpi vattabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="885"><hi rend="paranum">885</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññassa cetiyassa <hi rend="bold">poṇaṃ</hi> pariṇataṃ aññassa cetiyassa vā saṅghassa vā puggalassa vāpi pana pariṇāmeyyāti yojanā. <hi rend="bold">Saṅghassa puggalassā</hi>ti padadvayepi evameva yojetabbaṃ. Yathāha ‘‘saṅghassa pariṇataṃ aññasaṅghassa vā cetiyassa vā puggalassa vā pariṇāmeti <pb ed="V" n="1.0280" />, āpatti dukkaṭassā’’tiādi (pāci. 492). Aññassa puggalassa poṇaṃ aññassa puggalassa pariṇāmeyyāti.</p>

<p rend="bodytext" n="886"><hi rend="paranum">886</hi><hi rend="dot">.</hi> Imassa sabbasattavisayataṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘yo panā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="887"><hi rend="paranum">887</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ</hi> pariṇatasikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Tisamuṭṭhāna</hi>nti kāyacittavācācittakāyavācācittasaṅkhātehi tīhi sacittakasamuṭṭhānehi samuṭṭhānato tisamuṭṭhānaṃ. Pariṇāmanapaccayā āpajjitabbato <hi rend="bold">kriyaṃ</hi>. Saṅghādīnaṃ pariṇatantisaññāya abhāvena <pb ed="M" n="1.0373" /> vimuccanato <hi rend="bold">saññāvimokkhaṃ</hi>. Kāyaviññattivacīviññattīhi pariṇāmetabbato <hi rend="bold">kāyakammaṃ vacīkammaṃ</hi>.</p>

<p rend="centre">Pariṇatakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="centre">Pattavaggo tatiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="888"><hi rend="paranum">888</hi><hi rend="dot">.</hi> Ye imaṃ vinicchayaṃ taranti, te paññattimahāsamuddaṃ tarantīti yojanā. Paññattisaṅkhātaṃ vinayapiṭakameva mahāsamuddo viyāti <hi rend="bold">paññattimahāsamuddo,</hi> taṃ. Evaṃ samudāyaṃ dassetvā tadavayave dassetumāha <hi rend="bold">‘‘nekā’’</hi>tiādi. Nekāni nānappakārāni vattāni senāsanavattādīni khandhakāgatāni uggā uttuṅgā taraṅgamālā mahāvīciparamparā yassāti viggaho, nānappakārakhandhakavattasaṅkhātamahātaraṅgaparamparāya sajjitanti attho. Sīlaṃ pātimokkhasaṃvarādikameva anto velāvalayo yassa so <hi rend="bold">sīlanto,</hi> taṃ, pātimokkhasaṃvarasīlādicatupārisuddhisīlameva paṭipādetabbatāya antaṃ velāvalayabhūtanti attho. Āpattiyo sattāpattikkhandhā, sīlācāradiṭṭhiājīvavipattiyo ca gāhakā makarādayo yassāti viggaho, sīlācārājīvadiṭṭhisampattisaṅkhātamudusattanāsakaāpattivipattisaṅkhā- tamātaṅgamakarādicaṇḍasattavantanti attho. Evaṃ ayaṃ gāthā samudāyāvayavānaṃ sabbesameva rūpakālaṅkārena viracitāti daṭṭhabbā.</p>

<p rend="centre">Iti vinayatthasārasandīpaniyā</p>

<p rend="bodytext">Vinayavinicchayavaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Nissaggiyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>