<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Kammaṭṭhānavibhāvanāvidhānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="3125"><hi rend="paranum">3125</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ādimhi sīlaṃ dasseyya.</p>

<p rend="gatha2">Majjhe maggaṃ vibhāvaye;</p>

<p rend="gatha3">Pariyosāne ca nibbānaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Esā kathikasaṇṭhitī’’ti. (dī. ni. aṭṭha. 1.190; ma. ni. aṭṭha. 1.291; a. ni. aṭṭha. 2.3.64) –</p>

<p rend="unindented">Vuttaṃ dhammakathikalakkhaṇaṃ samanussarantoyamācariyo pātimokkhasaṃvarasīlaparidīpakaṃ vinicchayaṃ nātisaṅkhepavitthāramukhena dassetvā taṃmūlakānaṃ itaresañca tiṇṇaṃ sīlānaṃ taṃdassaneneva dassitabhāvañca <pb ed="V" n="2.0294" /> sīlavisuddhimūlikā cittavisuddhiādiyo pañcavisuddhiyo ca taṃmūlikañca ariyamaggasaṅkhātaṃ ñāṇadassanavisuddhiṃ tadadhigamanīyaṃ nibbānañca dassetvā yathāraddhaṃ <pb ed="M" n="2.0375" /> vinayakathaṃ pariyosāpetukāmo āha <hi rend="bold">‘‘pāmokkhe’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">pāmokkhe</hi>ti samādhiādīnaṃ anavajjadhammānaṃ patiṭṭhābhāvena uttame. <hi rend="bold">Mokkhappavesane</hi>ti amatamahānibbānanagarassa pavesananimitte. <hi rend="bold">Mukhe</hi> asahāyadvārabhūte. Yathāha –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Saggārohaṇasopānaṃ, aññaṃ sīlasamaṃ kuto;</p>

<p rend="gathalast">Dvāraṃ vā pana nibbāna-nagarassa pavesane’’ti. (visuddhi. 1.9; bu. baṃ. aṭṭha. 3.dīpaṅkarabuddhavaṃsavaṇṇanā);</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbadukkhakkhaye</hi>ti jātidukkhādisabbadukkhānaṃ khayassa ariyamaggassa adhigamūpāyattā phalūpacārena sabbadukkhakkhayasaṅkhāte. <hi rend="bold">‘‘Pāmokkhe’’</hi>ti ca <hi rend="bold">‘‘mokkhappavesane mukhe’’</hi>ti ca <hi rend="bold">‘‘sabbadukkhakkhaye’’</hi>ti ca ‘‘pātimokkhasmi’’nti etassa visesanaṃ. <hi rend="bold">Vutte</hi>ti pārājikato paṭṭhāya nānappakārato niddiṭṭhe sati. Itarattayaṃ vuttamevāti sambandho. Indriyasaṃvarasīlaājīvapārisuddhisīlapaccayasannissitasīlasaṅkhātaṃ itaraṃ sīlattayaṃ vuttameva hoti ‘‘rājā āgato’’ti vutte parisāya āgamanaṃ viya, tasmā taṃ na vakkhāmāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="3126"><hi rend="paranum">3126</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ catubbidhaṃ sīla</hi>nti pātimokkhasaṃvarasīlādiṃ catupārisuddhisīlaṃ. <hi rend="bold">Ñatvā</hi>ti lakkhaṇādito, vodānato, hānabhāgiyaṭṭhitibhāgiyavisesabhāgiyanibbedhabhāgiyādippakārato ca jānitvā. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti catubbidhasīle. <hi rend="bold">Patiṭṭhito</hi>ti acchiddādiaṅgasamannāgatabhāvamāpādanena patiṭṭhito. <hi rend="bold">Samādhi</hi>nti upacārappanābhedalokiyasamādhiṃ. <hi rend="bold">Bhāvetvā</hi>ti samacattālīsāya kammaṭṭhānesu punappunaṃ anuyogavasena vaḍḍhetvā. <hi rend="bold">Paññāyā</hi>ti tilakkhaṇākārādiparicchedikāya lokuttarāya paññāya hetubhūtāya, karaṇabhūtāya ca. <hi rend="bold">Parimuccatī</hi>ti sabbakilesabandhanaṃ chetvā <pb ed="M" n="2.0376" /> saṃsāracārakā samantato muccati, anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyatīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="3127"><hi rend="paranum">3127</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ samāsato vuttamevatthaṃ niddisanto āha <hi rend="bold">‘‘dasānussatiyo’’</hi>tiādi. Dasa anussatiyo ca dasa kasiṇā ca dasa asubhā ca catasso appamaññāyo ca tathā cattāro āruppā ca vuttā. Aparaṃ kammaṭṭhānadvayañca vuttanti sambandho.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <pb ed="V" n="2.0295" /><hi rend="bold">dasānussatiyo</hi> nāma ‘‘buddhānussati, dhammānussati, saṅghānussati, sīlānussati, cāgānussati, devatānussati, kāyagatāsati, maraṇānussati, ānāpānasati, upasamānussatī’’ti (visuddhi. 1.47) evaṃ vuttā dasa anussatiyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasa kasiṇā</hi> nāma ‘‘pathavīkasiṇaṃ, āpokasiṇaṃ, tejokasiṇaṃ, vāyokasiṇaṃ, nīlakasiṇaṃ, pītakasiṇaṃ, lohitakasiṇaṃ, odātakasiṇaṃ, ālokakasiṇaṃ, paricchinnākāsakasiṇa’’nti (visuddhi. 1.47) vuttā ime dasa kasiṇā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasa asubhā</hi> nāma ‘‘uddhumātakaṃ, vinīlakaṃ, vipubbakaṃ, vicchiddakaṃ, vikkhāyitakaṃ, vikkhittakaṃ, hatavikkhittakaṃ, lohitakaṃ, puḷuvakaṃ, aṭṭhika’’nti (visuddhi. 1.47) vuttā ime dasa asubhā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Catasso appamaññāyo</hi> nāma ‘‘mettā, karuṇā, muditā, upekkhā’’ti (visuddhi. 1.47) vuttā ime appamaññāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cattāro āruppā</hi> nāma ‘‘ākāsānañcāyatanaṃ, viññāṇañcāyatanaṃ, ākiñcaññāyatanaṃ, nevasaññānāsaññāyatana’’nti (visuddhi. 1.47) vuttā ime āruppā. <hi rend="bold">Aparaṃ kammaṭṭhānadvayaṃ</hi> nāma ‘‘āhārepaṭikkūlasaññā, catudhātuvavatthāna’’nti vuttaṃ ṭṭhānaubhayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3128"><hi rend="paranum">3128</hi><hi rend="dot">.</hi> Iccevaṃ <pb ed="M" n="2.0377" /> cattālīsavidhaṃ manobhuno kammaṭṭhānaṃ sabbampi kammaṭṭhānaṃ samuddiṭṭhaṃ siyāti yojanā. Kammassa yogasaṅkhātassa ṭhānaṃ ārammaṇabhāvena pavattiṭṭhānanti <hi rend="bold">kammaṭṭhānaṃ</hi>. Tiṭṭhati ettha phalaṃ tadāyattavuttitāyāti <hi rend="bold">ṭhānaṃ,</hi> kāraṇaṃ, kammassa vipassanāya ṭhānaṃ kāraṇaṃ <hi rend="bold">kammaṭṭhānaṃ,</hi> kassāti āha <hi rend="bold">‘‘manobhuno’’</hi>ti. Mano abhibhavatīti manobhū, tassa <hi rend="bold">manobhuno,</hi> kusalacittappavattinivāraṇena tathāladdhanāmassa kāmadevassāti attho. Iminā kammaṭṭhānagaṇanāparicchedo dassito.</p>

<p rend="bodytext" n="3129-30"><hi rend="paranum">3129-30</hi><hi rend="dot">.</hi> Imesaṃ kammaṭṭhānānaṃ bhāvanāmayaṃ bhinditvā dassetuṃ mātikaṃ tāva dassento āha <hi rend="bold">‘‘upacārappanāto’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">upacārappanāto</hi>ti ‘‘ettakāni kammaṭṭhānāni upacārāvahāni <pb ed="V" n="2.0296" />, ettakāni appanāvahānī’’ti evaṃ upacārappanāvasena ca. <hi rend="bold">Jhānabhedā</hi>ti ‘‘ettakāni paṭhamajjhānikāni, ettakāni tikacatukkajjhānikāni, ettakāni pañcakajjhānikānī’’tiādinā jhānabhedā ca. <hi rend="bold">Atikkamā</hi>ti aṅgānaṃ, ārammaṇānañca atikkamato. <hi rend="bold">Vaḍḍhanāvaḍḍhanā cāpī</hi>ti aṅguladvaṅgulādivasena vaḍḍhetabbā, avaḍḍhetabbā ca. <hi rend="bold">Ārammaṇabhūmito</hi>ti nimittārammaṇādiārammaṇato ceva labbhamānālabbhamānabhūmito ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gahaṇā</hi>ti diṭṭhādivasena gahetabbato. <hi rend="bold">Paccayā</hi>ti taṃtaṃṭhānānaṃ paccayabhāvato ca. <hi rend="bold">Bhiyyo</hi>ti puna-saddatthanīhārattho. <hi rend="bold">Cariyānukūlato</hi>ti rāgacariyādīnaṃ anukūlabhāvatoti <hi rend="bold">ayaṃ viseso</hi> ayaṃ bhedo. <hi rend="bold">Etesu</hi> cattālīsāya kammaṭṭhānesu.</p>

<p rend="bodytext" n="3131"><hi rend="paranum">3131</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ mātikaṃ niddisitvā yathākkamaṃ niddisanto paṭhamaṃ tāva upacārāvahādayo dassetumāha <hi rend="bold">‘‘aṭṭhānussatiyo’’</hi>tiādi <pb ed="M" n="2.0378" />. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tissaṃ mātikāyaṃ, tesu vā cattālīsāya kammaṭṭhānesu. <hi rend="bold">Aṭṭhānussatiyo</hi>ti kāyagatāsatiānāpānasatidvayavajjitā buddhānussatiādikā aṭṭha anussatiyo ca. <hi rend="bold">Saññā</hi> āhārepaṭikkūlasaññā ca. <hi rend="bold">Vavatthānañca</hi> catudhātuvavatthānañcāti <hi rend="bold">ime</hi> dasa. <hi rend="bold">Upacārāvahā</hi>ti buddhaguṇādīnaṃ paramatthabhāvato, anekavidhattā, ekassāpi gambhīrabhāvato ca etesu dasasu kammaṭṭhānesu appanāvasena samādhissa patiṭṭhātumasakkuṇeyyattā appanābhāvanāppatto samādhi upacārabhāveyeva patiṭṭhāti, tasmā ete upacārāvahā.</p>

<p rend="bodytext">Nanu cettha dutiyacatutthāruppasamādhi, lokuttaro ca samādhi paramatthadhamme appanaṃ pāpuṇāti, tasmā ‘‘paramatthabhāvato’’ti hetu appanamapāpuṇane kāraṇabhāvena na vuccatīti? Na, tassa bhāvanāvisesena paramatthadhamme pavattisambhavato, imassa ca rūpāvacaracatutthabhāvanāvisesasambhavato ca. Tathā hi dutiyacatutthāruppasamādhi appanāpattassa arūpāvacarasamādhissa catutthajjhānassa ārammaṇasamatikkamamattabhāvanāvasena sabhāvārammaṇepi appanaṃ pāpuṇāti. Visuddhibhāvanānukkamabalena lokuttaro samādhi appanaṃ pāpuṇātīti.</p>

<p rend="bodytext" n="3132"><hi rend="paranum">3132</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tesu jhānāvahesu tiṃsakammaṭṭhānesu. <hi rend="bold">Asubhā</hi>ti uddhumātakādayo dasa asubhā. <hi rend="bold">Kāyagatāsatī</hi>ti kāyagatāsati cāti <hi rend="bold">ime</hi> ekādasa. <hi rend="bold">Paṭhamajjhānikā</hi>ti imesaṃ paṭikkūlārammaṇattā, paṭikkūlārammaṇe ca cittassa caṇḍasotāya nadiyā arittabalena nāvāṭṭhānaṃ <pb ed="V" n="2.0297" /> viya vitakkabaleneva pavattisambhavato avitakkānaṃ dutiyajjhānādīnaṃ asambhavoti savitakkassa paṭhamajjhānasseva sambhavato paṭhamajjhānikā. Ānāpānañca <pb ed="M" n="2.0379" /> kasiṇā cāti <hi rend="bold">ime</hi> ekādasa <hi rend="bold">catukkajjhānikā</hi> rūpāvacaracatukkajjhānikā ca catukkanayena, pañcakajjhānikā ca.</p>

<p rend="bodytext" n="3133"><hi rend="paranum">3133</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tissova appamaññā</hi>ti mettā, karuṇā, muditāti appamaññā tissova. Sāmaññaniddese etāsameva gahaṇaṃ kathaṃ viññāyatīti? <hi rend="bold">‘‘Atha pacchimā’’</hi>tiādinā catutthāya appamaññāya catutthajjhānikabhāvassa vakkhamānattā pārisesato taṃ viññāyati. <hi rend="bold">Tikajjhānānī</hi>ti tikajjhānikā. ‘‘Tikajjhānā’’ti vattabbe liṅgavipallāsena evaṃ vuttanti daṭṭhabbaṃ. Mettādīnaṃ domanassasahagatabyāpādavihiṃsānabhiratīnaṃ pahāyakattā domanassapaṭipakkhena somanasseneva sahagatatā vuttāti catukkanayena tikajjhānikatā vuttā, pañcakanayena catukkajjhānikatā ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Athā’’</hi>ti idaṃ ‘‘pacchimā’’ti padassa ‘‘tisso’’ti iminā purimapadena sambandhanivattanatthaṃ. Pacchimā appamaññā, cattāro āruppā ca catutthajjhānikā matā catukkanayena, pañcamajjhānikā ca. ‘‘Sabbe sattā sukhitā hontu, dukkhā muccantu, laddhasukhasampattito mā vigacchantū’’ti mettāditividhavasappavattaṃ byāpārattayaṃ pahāya kammassakatādassanena sattesu majjhattākārappattabhāvanānibbattāya tatramajjhattopekkhāya balavatarattā appanāppattassa upekkhābrahmavihārassa sukhasahagatatāsambhavato upekkhāsahagatatā vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="3134"><hi rend="paranum">3134</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṅgārammaṇato atikkamo dvidhā vuttoti yojanā. <hi rend="bold">Catukkatikajjhānesū</hi>ti dasakasiṇā, ānāpānasatīti ekādasasu catukkajjhānikesu ceva mettādipurimabrahmavihārattayasaṅkhātesu <pb ed="M" n="2.0380" /> tikajjhānikesu ca kammaṭṭhānesu. <hi rend="bold">Aṅgātikkamatā</hi>ti ekasmiṃyeva ārammaṇe vitakkādijhānaṅga samatikkamena paṭhamajjhānādīnaṃ ārammaṇeyeva dutiyajjhānādīnaṃ uppattito aṅgātikkamo adhippetoti attho. Aṅgātikkamoyeva <hi rend="bold">aṅgātikkamatā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="3135"><hi rend="paranum">3135</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṅgātikkamato</hi>ti tatiyajjhānasampayuttasomanassātikkamanato. <hi rend="bold">Ārammaṇamatikkammā</hi>ti paṭibhāganimittakasiṇugghāṭimākāsatabbisayapaṭhamāruppaviññāṇatadabhāvasaṅkhātāni cattāri ārammaṇāni yathākkamaṃ atikkamitvā. Kasiṇugghāṭimākāsatabbisayapaṭhamāruppaviññāṇatadabhāvatabbisayatatiyāruppaviññāṇasaṅkhātesu <pb ed="V" n="2.0298" /> catūsu ārammaṇesu <hi rend="bold">āruppā</hi> ākāsānañcāyatanādīni cattāri arūpāvacarajjhānāni <hi rend="bold">jāyare</hi> uppajjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="3136"><hi rend="paranum">3136</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etthā</hi>ti etesu ārammaṇesu. <hi rend="bold">Vaḍḍhetabbānī</hi>ti ‘‘yattakaṃ okāsaṃ kasiṇena pharati, tadabbhantare dibbāya sotadhātuyā saddaṃ sotuṃ, dibbena cakkhunā rūpaṃ passituṃ, parasattānañca cetasā cittaṃ aññātuṃ samattho hotī’’ti vuttappayojanaṃ sandhāya aṅgagaṇanādivasena paricchinditvā yattakaṃ icchati, tattakaṃ vaḍḍhetabbāni. <hi rend="bold">Sesaṃ</hi> asubhādi <hi rend="bold">sabbaṃ taṃ</hi> kammaṭṭhānaṃ payojanābhāvā <hi rend="bold">na vaḍḍhetabbamevā</hi>ti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3137"><hi rend="paranum">3137</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha</hi> tesu kammaṭṭhānesu dasa kasiṇā ca dasa asubhā ca kāyagatāsati, ānāpānasatīti <hi rend="bold">ime bāvīsati</hi> kammaṭṭhānāni paṭibhāgārammaṇānīti yojanā. Ettha <hi rend="bold">‘‘kasiṇā’’</hi>tiādinā tadārammaṇāni jhānāni gahitāni.</p>

<p rend="bodytext" n="3138"><hi rend="paranum">3138</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhātuvavatthana</hi>nti <pb ed="M" n="2.0381" /> catudhātuvavatthānaṃ, gāthābandhavasena rassattaṃ. <hi rend="bold">Viññāṇañcā</hi>ti viññāṇañcāyatanaṃ. <hi rend="bold">Nevasaññā</hi>ti nevasaññānāsaññāyatanaṃ. <hi rend="bold">Dasa dve</hi>ti dvādasa. <hi rend="bold">Bhāvagocarā</hi>ti sabhāvadhammagocarā, paramatthadhammālambaṇāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="3139"><hi rend="paranum">3139</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dve ca āruppamānasā</hi>ti ākāsānañcāyatanaākiñcaññāyatanasaṅkhātā arūpāvacaracittuppādā dve ca. Cha ime dhammā navattabbagocarā niddiṭṭhāti yojanā catunnaṃ appamaññānaṃ sattapaññattiyā, paṭhamāruppassa kasiṇugghāṭimākāsapaññattiyā, tatiyāruppassa paṭhamāruppaviññāṇābhāvapaññattiyā ca ārammaṇattā.</p>

<p rend="bodytext" n="3140"><hi rend="paranum">3140</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭikkūlasaññā</hi>ti āhārepaṭikkūlasaññā. Kāyagatāsatīti dvādaseva bhūmito <hi rend="bold">devesu</hi> kāmāvacaradevesu kuṇapānaṃ, paṭikkūlārahassa ca asambhavā <hi rend="bold">na pavattantī</hi>ti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3141"><hi rend="paranum">3141</hi><hi rend="dot">.</hi> Tāni dvādasa ca. <hi rend="bold">Bhiyyo</hi>ti adhikatthe nipāto, tato adhikaṃ ānāpānasati cāti terasa rūpārūpaloke assāsapassāsānañca abhāvā sabbaso <hi rend="bold">na jāyare</hi>ti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3142"><hi rend="paranum">3142</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arūpāvacare</hi><pb ed="V" n="2.0299" /> arūpabhave caturo āruppe ṭhapetvā <hi rend="bold">aññe</hi> chattiṃsa dhammā rūpasamatikkamābhāvā <hi rend="bold">na jāyantī</hi>ti yojanā. <hi rend="bold">Sabbe</hi> samacattālīsa dhammā <hi rend="bold">mānuse</hi> manussaloke sabbesameva labbhamānattā <hi rend="bold">jāyanti</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="3143"><hi rend="paranum">3143</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catutthakasiṇaṃ hitvā</hi>ti vāyokasiṇaṃ diṭṭhaphuṭṭhena gahetabbattā taṃ vajjetvā nava <hi rend="bold">kasiṇā ca</hi> dasa asubhā cāti <hi rend="bold">te</hi> ekūnavīsati dhammā <hi rend="bold">diṭṭheneva</hi> cakkhuviññāṇena <hi rend="bold">pubbabhāge</hi> parikammakāle gahetabbā bhavantīti <pb ed="M" n="2.0382" /> yojanā. Pubbabhāge cakkhunā oloketvā parikammaṃ kataṃ, tena uggahitanimittaṃ tesaṃ gahetabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="3144"><hi rend="paranum">3144</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phuṭṭhenā</hi>ti nāsikagge, uttaroṭṭhe vā phuṭṭhavasena. Kāyagatāsatiyaṃ tacapañcakaṃ diṭṭhena gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Māluto</hi>ti vāyokasiṇaṃ diṭṭhaphuṭṭhena gahetabbaṃ ucchusassādīnaṃ pattesu calamānavaṇṇaggahaṇamukhena, kāyappasādaghaṭṭanena ca gahetabbattā. <hi rend="bold">Ettha</hi> etesu kammaṭṭhānesu. <hi rend="bold">Sesaka</hi>nti vuttāvasesaṃ. Buddhānussatiādikā aṭṭhānussatiyo, cattāro brahmavihārā, cattāro āruppā, āhārepaṭikkūlasaññā, catudhātuvavatthānaṃ, kāyagatāsatiyaṃ vakkapañcakādīni cāti sabbametaṃ parato sutvā gahetabbattā suteneva gahetabbanti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3145"><hi rend="paranum">3145</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ettha</hi> etesu kammaṭṭhānesu ākāsakasiṇaṃ ṭhapetvā nava kasiṇā paṭhamāruppacittassa ārammaṇabhūtakasiṇugghāṭimākāsassa hetubhāvato <hi rend="bold">paccayā jāyare</hi> paccayā bhavantīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3146"><hi rend="paranum">3146</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasapi kasiṇā <hi rend="bold">abhiññānaṃ</hi> dibbacakkhuñāṇādīnaṃ paccayā bhavantīti yojanā. <hi rend="bold">Catutthassā</hi>ti catutthassa brahmavihārassa.</p>

<p rend="bodytext" n="3147"><hi rend="paranum">3147</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Heṭṭhimaheṭṭhimāruppa</hi>nti ākāsānañcāyatanādikaṃ. <hi rend="bold">Parassa ca parassa cā</hi>ti viññāṇañcāyatanādiuttarajjhānassa paccayoti pakāsitanti yojanā. <hi rend="bold">Nevasaññā</hi>ti nevasaññānāsaññāyatanaṃ. <hi rend="bold">Nirodhassā</hi>ti saññāvedayitanirodhassa, tāya nirodhasamāpattiyā.</p>

<p rend="bodytext" n="3148"><hi rend="paranum">3148</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbe</hi>ti <pb ed="M" n="2.0383" /> samacattālīsakammaṭṭhānadhammā. <hi rend="bold">Sukhavihārassā</hi>ti diṭṭhadhammasukhavihārassa. <hi rend="bold">Bhavanissaraṇassa</hi><pb ed="V" n="2.0300" /><hi rend="bold">cā</hi>ti vibhavūpanissayatāya vipassanāpādakattena āsavakkhayañāṇena adhigantabbassa nibbānassa ca. <hi rend="bold">Bhavasukhānañcā</hi>ti parikammopacārabhāvanāvasappavattāni kāmāvacarakusalacittāni kāmasugatibhavasukhānaṃ, rūpāvacarappanāvasapavattāni rūpāvacaracittāni rūpāvacarabhavasukhānaṃ, itarāni arūpāvacarabhūtāni arūpāvacarabhavasukhānañca paccayāti dīpitā.</p>

<p rend="bodytext" n="3149"><hi rend="paranum">3149</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasa asubhā, kāyagatāsatīti <hi rend="bold">ime</hi> ekādasa rāgacaritassa visesato anukūlā viññeyyāti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Visesato’’</hi>ti iminā rāgassa ujuvipaccanīkabhāvena ca atisappāyato ca vutto, itare ca apaṭikkhittāti dīpeti. Vuttañhetaṃ <hi rend="bold">visuddhimagge</hi> ‘‘sabbañcetaṃ ujuvipaccanīkavasena ca atisappāyavasena ca vuttaṃ, rāgādīnaṃ pana avikkhambhikā, saddhādīnaṃ vā anupakārā kusalabhāvanā nāma natthī’’ti (visuddhi. 1.47).</p>

<p rend="bodytext" n="3150"><hi rend="paranum">3150</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savaṇṇakasiṇā</hi>ti catūhi vaṇṇakehi kasiṇehi sahitā. Catasso appamaññāyoti <hi rend="bold">ime</hi> aṭṭha dosacaritassa anukūlāti pakāsitāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3151"><hi rend="paranum">3151</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mohappakatino</hi>ti mohacaritassa. ‘‘Ānāpānasati ekāvā’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="3152"><hi rend="paranum">3152</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Maraṇūpasame</hi>ti maraṇañca upasamo ca maraṇūpasamaṃ, tasmiṃ maraṇūpasame. <hi rend="bold">Satī</hi>ti maraṇānussati, upasamānussati cāti <hi rend="bold">ete</hi> cattāro dhammā. <hi rend="bold">Paññāpakatino</hi>ti buddhicaritassa.</p>

<p rend="bodytext" n="3153"><hi rend="paranum">3153</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ādianussaticchakka</hi>nti <pb ed="M" n="2.0384" /> buddhadhammasaṅghasīlacāgadevatānussatisaṅkhātaṃ chakkaṃ. <hi rend="bold">Saddhācaritavaṇṇita</hi>nti saddhācaritassa anukūlanti kathitaṃ. <hi rend="bold">Āruppā</hi>ti cattāro āruppā. <hi rend="bold">Sesā kasiṇā</hi>ti bhūtakasiṇaālokākāsakasiṇānaṃ vasena cha kasiṇāti <hi rend="bold">sesā dasa</hi> dhammā. <hi rend="bold">Sabbānurūpakā</hi>ti sabbesaṃ channaṃ cariyānaṃ anukūlāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="3154-8"><hi rend="paranum">3154-8</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ yathānikkhittamātikānukkamena kammaṭṭhānappabhedaṃ vibhāvetvā idāni bhāvanānayaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘eva’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Evaṃ pabhedato ñatvā kammaṭṭhānānī</hi>ti yathāvuttabhedanayamukhena <pb ed="V" n="2.0301" /> bhāvanāmayārambhadassanaṃ. <hi rend="bold">Paṇḍito</hi>ti tihetukapaṭisandhipaññāya paññavā bhabbapuggalo. <hi rend="bold">Tesū</hi>ti niddhāraṇe bhummaṃ. <hi rend="bold">Medhāvī</hi>ti pārihāriyapaññāya samannāgato. <hi rend="bold">Daḷhaṃ gahetvānā</hi>tiādimajjhapariyosāne suṭṭhu sallakkhantena daḷhaṃ aṭṭhiṃ katvā sakkaccaṃ uggahetvā. <hi rend="bold">Kalyāṇamittako</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Piyo garu bhāvanīyo;</p>

<p rend="gatha2">Vattā ca vacanakkhamo;</p>

<p rend="gatha3">Gambhīrañca kathaṃ kattā;</p>

<p rend="gathalast">No caṭṭhāne niyojako’’ti. (visuddhi. 1.37; netti. 113) –</p>

<p rend="unindented">Vuttalakkhaṇako sīlasutapaññādiguṇasamannāgatakalyāṇamittako.</p>

<p rend="bodytext">Paṭhamameva palibodhānaṃ ucchedaṃ katvāti yojanā. <hi rend="bold">Paṭhama</hi>nti bhāvanārambhato paṭhamameva. <hi rend="bold">Palibodhānaṃ ucchedaṃ katvā</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Āvāso <pb ed="M" n="2.0385" /> ca kulaṃ lābho;</p>

<p rend="gatha2">Gaṇo kammañca pañcamaṃ;</p>

<p rend="gatha3">Addhānaṃ ñāti ābādho;</p>

<p rend="gathalast">Gantho iddhīti te dasā’’ti. (visuddhi. 1.41) –</p>

<p rend="unindented">Vuttānaṃ dasamahāpalibodhānaṃ, dīghakesanakhalomacchedanacīvararajanapattapacanādīnaṃ khuddakapaabodhānañcāti ubhayesaṃ palibodhānaṃ ucchedaṃ katvā niṭṭhāpanena vā ālayapariccāgena vā ucchedaṃ katvā. <hi rend="bold">Iddhi</hi> panettha vipassanāya palibodho hoti, na samādhibhāvanāya. Vuttañhetaṃ <hi rend="bold">visuddhimagge</hi> ‘‘iddhīti pothujjanikā iddhi. Sā hi uttānaseyyakadārako viya, taruṇasassaṃ viya ca dupparihārā hoti, appamattakeneva bhijjati. Sā pana vipassanāya palibodho hoti, na samādhissa samādhiṃ patvā pattabbattā’’ti (visuddhi. 1.41).</p>

<p rend="bodytext">Dosavajjite <pb ed="V" n="2.0302" />, anurūpe ca vihāre vasantenāti yojanā. <hi rend="bold">Dosavajjite</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Mahāvāsaṃ navāvāsaṃ, jarāvāsañca panthaniṃ;</p>

<p rend="gathalast">Soṇḍiṃ paṇṇañca pupphañca, phalaṃ patthitameva ca.</p>

<p rend="gatha1">‘‘Nagaraṃ dārunā khettaṃ, visabhāgena paṭṭanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Paccantasīmāsappāyaṃ, yattha mitto na labbhati.</p>

<p rend="gatha1">‘‘Aṭṭhārasetāni ṭhānāni, iti viññāya paṇḍito;</p>

<p rend="gathalast">Ārakā parivajjeyya, maggaṃ paṭibhayaṃ yathā’’ti. (visuddhi. 1.52) –</p>

<p rend="unindented"><hi rend="bold">Aṭṭhakathāsu</hi> vuttehi imehi aṭṭhārasahi dosehi gajjite.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anurūpe vasantenā</hi>ti –</p>

<p rend="indent">‘‘Idha <pb ed="M" n="2.0386" />, bhikkhave, senāsanaṃ nātidūraṃ hoti naccāsannaṃ gamanāgamanasampannaṃ, divā appākiṇṇaṃ, rattiṃ appasaddaṃ appanigghosaṃ, appaḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassaṃ, tasmiṃ kho pana senāsane viharantassa appakasireneva uppajjanti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā, tasmiṃ kho pana senāsane ye te bhikkhū viharanti bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā, te kālena kālaṃ upasaṅkamitvā paripucchati paripañhati ‘idaṃ, bhante, kathaṃ, imassa ko attho’ti, tassa te āyasmanto avivaṭañceva vivaranti, anuttānīkatañca uttāniṃ karonti, anekavihitesu ca kaṅkhaṭṭhānīyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodenti. Evaṃ kho, bhikkhave, senāsanaṃ pañcaṅgasamannāgataṃ hotī’’ti (a. ni. 10.11) –</p>

<p rend="unindented">Evaṃ bhagavatā vaṇṇitehi pañcahi guṇehi samannāgatattā anurūpe bhāvanākammānuguṇe vihāre viharantenāti attho. <hi rend="bold">Paṭhamādīnī</hi>ti paṭhamadutiyādīni rūpāvacarajjhānāni. <hi rend="bold">Sabbaso bhāvetvā</hi>ti <hi rend="bold">visuddhimagge</hi><pb ed="V" n="2.0303" /> ‘‘sabbaṃ bhāvanāvidhānaṃ aparihāpentena bhāvetabbo’’ti (visuddhi. 1.41) nikkhittassa mātikāpadassa vitthārakkamena bhāvetvā, cittavisuddhiṃ sampādetvāti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sappañño</hi>ti kammajatihetukapaṭisandhipaññāya ceva kammaṭṭhānamanasikārasappāyāni pariggahetvā asappāyaṃ parivajjetvā sappāyasevanopakārāya pārihāriyapaññāya ca samannāgato yogāvacaro. <hi rend="bold">Tato</hi>ti nevasaññānāsaññāyatanavajjitarūpārūpajjhānaṃ vipassanāpādakabhāvena samāpajjitvā aṭṭhannaṃ vipassanāpādakajjhānānamaññatarato jhānā vuṭṭhāya. Tenāha <hi rend="bold">visuddhimagge</hi> ‘‘ṭhapetvā nevasaññānāsaññāyatanaṃ <pb ed="M" n="2.0387" /> avasesarūpārūpāvacarajjhānānaṃ aññatarato vuṭṭhāyā’’ti (visuddhi. 2.663).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nāmarūpavavatthānaṃ katvā</hi>ti visuddhimagge <hi rend="bold">diṭṭhivisuddhiniddese</hi> vuttanayena pañcakkhandhādimukhesu yathicchitena mukhena pavisitvā nāmarūpaṃ vavatthapetvā ‘‘idaṃ nāmaṃ, idaṃ rūpaṃ, imamhā nāmarūpato byatirittaṃ attādi kiñci vattabbaṃ natthī’’ti niṭṭhaṃ gantvā, iminā diṭṭhivisuddhi dassitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kaṅkhaṃ vitīriyā</hi>ti yathādiṭṭhanāmarūpadhammānaṃ visuddhimagge <hi rend="bold">kaṅkhāvitaraṇavisuddhiniddese</hi> (visuddhi. 2.678 ādayo) vuttanayena pañcadhā pariggahetvā ‘‘na tāvidaṃ nāmarūpaṃ ahetukaṃ, na attādihetuka’’nti yāthāvato nāmarūpassa pañcadhā dassanena addhattayagataṃ ‘‘ahosiṃ nu kho ahaṃ atītamaddhāna’’ntiādinayappavattaṃ (ma. ni. 1.18; saṃ. ni. 2.20; mahāni. 174) soḷasavidhaṃ kaṅkhaṃ, ‘‘satthari kaṅkhatī’’tiādinayappavattaṃ (dha. sa. 1008) aṭṭhavidhañca kaṅkhaṃ vīriyena taritvā pajahitvā, iminā kaṅkhāvitaraṇavisuddhi dassitā hoti.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ kaṅkhāvitaraṇavisuddhinipphādanena ñātapariññāya ṭhito yogāvacaro sappāyaṃ nāmarūpaṃ lakkhaṇattayaṃ āropetvā kaṅkhāvūpasamañāṇena <hi rend="bold">maggāmaggañāṇadassanavisuddhiniddese</hi> (visuddhi. 2.692 ādayo) vuttanayena saṅkhāre sammasanto obhāso, ñāṇaṃ, pīti, passaddhi, sukhaṃ, adhimokkho, paggaho, upaṭṭhānaṃ, upekkhā, nikantīti dasasu upakkilesesu pātubhūtesu tathā pātubhūte <hi rend="bold">obhāsādayo dasa upakkilese</hi> ‘‘amaggo’’ti maggavīthipaṭipannaṃ <hi rend="bold">vipassanāñāṇa</hi>meva ‘‘maggo’’ti <pb ed="V" n="2.0304" /><hi rend="bold">paṇḍito</hi> paññavā yogāvacaro jānātīti attho, iminā maggāmaggañāṇadassanavisuddhi saṅkhepato dassitā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="3159"><hi rend="paranum">3159</hi><hi rend="dot">.</hi> Ettāvatā <pb ed="M" n="2.0388" /> tesaṃ tiṇṇaṃ vavatthāneti yojanā. <hi rend="bold">Ettāvatā</hi>ti ‘‘nāmarūpavavatthānaṃ katvā’’tiādinā saṅkhepato dassitanayena. <hi rend="bold">Tesaṃ tiṇṇa</hi>nti diṭṭhivisuddhi, kaṅkhāvitaraṇavisuddhi, maggāmaggañāṇadassanavisuddhīti tīhi visuddhīhi sakasakavipassanānaṃ nāmarūpatappaccayamaggāmaggānaṃ tiṇṇaṃ. <hi rend="bold">Vavatthāne kate</hi> niyame kate. <hi rend="bold">Tiṇṇaṃ saccāna</hi>nti dukkhasamudayamaggasaṅkhaātānaṃ tiṇṇaṃ saccānaṃ. <hi rend="bold">Vavatthānaṃ kataṃ siyā</hi>ti ñātatīraṇapariññāsaṅkhātena lokiyeneva ñāṇena anubodhavasena nicchayo kato hotīti attho. Kathaṃ? Nāmarūpavavatthānasaṅkhātena diṭṭhivisuddhiñāṇena dukkhasaccavavatthānaṃ kataṃ hoti, paccayapariggahasaṅkhātena kaṅkhāvitaraṇavisuddhiñāṇena samudayasaccavavatthānaṃ, maggāmaggavavatthānasaṅkhātena maggāmaggañāṇadassanena maggasaccavavatthānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3160-1"><hi rend="paranum">3160-1</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ ñātatīraṇapariññādvayaṃ saṅkhepato dassetvā pahānapariññāya sarīrabhūtāni nava ñāṇāni dassetumāha <hi rend="bold">‘‘udayabbayā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">udayabbayā</hi>ti uppādabhaṅgānupassanāvasappavattā uttarapadalopena ‘‘udayabbayā’’ti vuttā. Tattha udayaṃ muñcitvā vaye vā pavattā bhaṅgānupassanā <hi rend="bold">‘‘bhaṅgā’’</hi>ti vuttā. Bhayañca ādīnavo ca nibbidā ca <hi rend="bold">bhayādīnavanibbidā,</hi> saṅkhārānaṃ bhayato anupassanavasena pavattā bhayānupassanā ca diṭṭhabhayānaṃ ādīnavato pekkhanavasena pavattā ādīnavānupassanā ca diṭṭhādīnavesu nibbedavasena pavattā nibbidānupassanā ca tathā vuttā. Nibbinditvā saṅkhārehi muccitukāmatāvaseneva pavattaṃ ñāṇaṃ <hi rend="bold">muccitukāmatāñāṇaṃ</hi>. Muccanassa upāyasampaṭipādanatthaṃ puna saṅkhārattayapaṭiggahavasapavattaṃ ñāṇaṃ <hi rend="bold">paṭisaṅkhānupassanā</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Saṅkhāradhamme bhayanandivivajjanavasena ajjhupekkhitvā pavattañāṇaṃ <hi rend="bold">saṅkhārupekkhāñāṇaṃ,</hi> saccānulomo tadadhigamāya ekantapaccayo <pb ed="M" n="2.0389" /> hotīti <hi rend="bold">‘‘saccānulomika’’</hi>nti ca kalāpasammasanañāṇādīnaṃ purimānaṃ navannaṃ kiccanipphattiyā, upari ca sattatiṃsāya bodhipakkhiyadhammānañca anulomanato ‘‘anulomañāṇa’’nti ca vuttaṃ <hi rend="bold">navamaṃ</hi> ñāṇañcāti yā navānupubbavipassanāsaṅkhātā pahānapariññā dassitā, ayaṃ <hi rend="bold">‘‘paṭipadāñāṇadassana’’</hi>nti pakāsitāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3162"><hi rend="paranum">3162</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi><pb ed="V" n="2.0305" /> anulomañāṇato paraṃ maggassa āvajjanaṭṭhāniyaṃ hutvā nibbānamālambitvā uppannassa puthujjanagottassa abhibhavanato, ariyagottassa bhāvanato vaḍḍhanato ca <hi rend="bold">‘‘gotrabhū’’</hi>ti saṅkhaṃ gatassa <hi rend="bold">cittassa</hi> samanantarameva ca. <hi rend="bold">Santimārammaṇaṃ katvā</hi>ti sabbakilesadarathānañca saṅkhāradukkhaggino ca vūpasamanimittattā ‘‘santi’’nti saṅkhātaṃ nirodhamālambitvā. <hi rend="bold">Ñāṇadassana</hi>nti catunnaṃ ariyasaccānaṃ pariññābhisamayādivasena jānanaṭṭhena <hi rend="bold">ñāṇaṃ,</hi> cakkhunā viya paccakkhato dassanaṭṭhena <hi rend="bold">dassana</hi>nti saṅkhaṃ gataṃ sotāpattimaggañāṇasaṅkhātaṃ sattamavisuddhiñāṇaṃ <hi rend="bold">jāyate</hi> uppajjatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="3163"><hi rend="paranum">3163</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccavekkhaṇapariyanta</hi>nti paccavekkhaṇajavanapariyosānaṃ. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti ñāṇadassanasaṅkhātassa sotāpattimaggassa. <hi rend="bold">Phala</hi>nti phalacittaṃ <hi rend="bold">anu</hi> pacchā maggānantaraṃ hutvā jāyate.</p>

<p rend="bodytext">Ettha ‘‘paccavekkhaṇapariyanta’’nti idaṃ ‘‘phala’’nti etassa visesanaṃ, kiriyāvisesanaṃ vā, paccavekkhaṇajavanaṃ mariyādaṃ katvāti attho. Maggānantaraṃ phale dvikkhattuṃ, tikkhattuṃ vā uppajjitvā niruddhe tadanantarameva bhavaṅgaṃ hoti, bhavaṅgaṃ āvaṭṭetvā paccavekkhitabbaṃ maggamālambitvā manodvārāvajjanaṃ uppajjati, tato paccavekkhaṇajavanāni. Evaṃ phalacittaṃ bhavaṅgapariyantameva hoti, na paccavekkhaṇapariyantaṃ. Tathāpi aññena javanena anantarikaṃ <pb ed="M" n="2.0390" /> hutvā phalajavanānamanantaraṃ paccavekkhaṇajavanameva pavattatīti dassanatthaṃ phalapaccavekkhaṇajavanānantare uppannāni bhavaṅgāvajjanāni abbohārikāni katvā ‘‘paccavekkhaṇapariyantaṃ, phalaṃ tassānujāyate’’ti vuttanti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Paccavekkhaṇañca maggaphalanibbānapahīnakilesaavasiṭṭhakilesānaṃ paccavekkhaṇavasena pañcavidhaṃ hoti. Tesu ekekaṃ ekekena javanavārena paccavekkhatīti pañca paccavekkhaṇajavanavārāni honti. Tāni paccavekkhaṇaggahaṇena sāmaññato dassitānīti daṭṭhabbāni.</p>

<p rend="bodytext" n="3164"><hi rend="paranum">3164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Teneva ca upāyenā</hi>ti udayabbayānupassanādivipassanānaṃ paṭhamaṃ maggo adhigato, teneva upāyena. <hi rend="bold">So bhikkhū</hi>ti so yogāvacaro bhikkhu. <hi rend="bold">Punappunaṃ bhāvento</hi>ti punappunaṃ <pb ed="V" n="2.0306" /> vipassanaṃ vaḍḍhetvā. Yathā paṭhamamaggaphalāni patto, <hi rend="bold">tathā. Sesamaggaphalāni cā</hi>ti dutiyādimaggaphalāni ca pāpuṇāti.</p>

<p rend="bodytext" n="3165"><hi rend="paranum">3165</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Iccevaṃ</hi> yathāvuttanayena uppādavayantātītakattā <hi rend="bold">accantaṃ</hi> amataṃ <hi rend="bold">dhammaṃ avecca</hi> paṭivijjhitvā asesaṃ akusalaṃ <hi rend="bold">viddhaṃsayitvā</hi> samucchedappahānena pajahitvā <hi rend="bold">tayo bhave</hi> kāmabhavādīsu tīsu bhavesu nikantiyā sosanavasena tayo bhave visesena sosayitvā <hi rend="bold">so</hi> aggadakkhiṇeyyo khīṇāsavo bhikkhu paṭhamaṃ kilesaparinibbāne sositavipākakkhandhakaṭattārūpasaṅkhātaupādisesarahitattā <hi rend="bold">nirupādisesaṃ</hi> nibbānadhātuṃ <hi rend="bold">upeti</hi> adhigacchatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Iccevaṃ saṅkhepato kammaṭṭhānabhāvanānayo ācariyena dassitoti ganthabhīrujanānuggahavasena vitthāravaṇṇanaṃ anāmasitvā <pb ed="M" n="2.0391" /> anupadavaṇṇanāmattamevettha kataṃ. Vitthāravaṇṇanā panassa visuddhimaggato, tabbaṇṇanato ca gahetabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="3166-7"><hi rend="paranum">3166-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāsakkamato vāpī</hi>ti akkharapadavākyasaṅkhātagantharacanakkamato vā. <hi rend="bold">Pubbāparavasena vā</hi>ti vattabbānamatthavisesānaṃ paṭipāṭivasena vā. <hi rend="bold">Akkharabandhe vā</hi>ti saddasatthaalaṅkārasatthachandovicitisatthānupātena kātabbāya akkharapadaracanāya, gāthābandheti attho. Ayuttaṃ viya yadi dissatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ ‘‘ayutta’’nti dissamānaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Tathā na gahetabba</hi>nti dissamānākāreneva ayuttanti na gahetabbaṃ. Kathaṃ gahetabbanti āha <hi rend="bold">‘‘gahetabbamadosato’’</hi>ti. Tassa kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘mayā upaparikkhitvā, katattā pana sabbaso’’</hi>ti. Yo yo panettha doso dissati khittadoso vā hotu vipallāsaggahaṇadoso vā, nāparaṃ dosoti dīpeti. Tenetaṃ pakaraṇaṃ sabbesaṃ tipiṭakapariyattippabhedāyatanabahussutānaṃ sikkhākāmānaṃ therānaṃ attano pamāṇabhūtataṃ sūceti. Attano pamāṇasūcanena attanā viracitassa vinayavinicchayassāpi pamāṇataṃ vibhāvento tassa savanuggahadhāraṇādīsu sotujanaṃ niyojetīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Iti vinayatthasārasandīpaniyā vinayavinicchayavaṇṇanāya</p>

<p rend="centre">Kammaṭṭhānabhāvanāvidhānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="subhead">Nigamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="3168-78"><hi rend="paranum">3168-78</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ <pb ed="M" n="2.0392" /><pb ed="V" n="2.0307" /> ‘‘vinayo saṃvaratthāya, saṃvaro avippaṭisāratthāya, avippaṭisāro pāmojjatthāya, pāmojjaṃ pītatthāya, pīti passaddhatthāya, passaddhi sukhatthāya, sukhaṃ samādhatthāya, samādhi yathābhūtañāṇadassanatthāya, yathābhūtañāṇadassanaṃ nibbidatthāya, nibbidā virāgatthāya, virāgo vimuttatthāya, vimutti vimuttiñāṇadassanatthāya, vimuttiñāṇadassanaṃ anupādāpaanibbānatthāyā’’ti (pari. 365) dassitānisaṃsaparamparāniddhāraṇamukhena anupādisesanibbānadhātupariyantaṃ sānisaṃsaṃ vinayakathaṃ kathetvā tassā pamāṇatañca vibhāvetvā attano sutabuddhattā ‘‘sanidānaṃ, bhikkhave, dhammaṃ desemī’’ti (a. ni. 3.126; kathā. 806) vacanato bhagavato caritamanuvattanto tassa desakālādivasena nidānaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘seṭṭhassā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">seṭṭhassā</hi>ti dhanadhaññavatthālaṅkārādiupabhogaparibhogasampattiyā ceva gāmarājadhānikhettavatthunaditaḷākārāmādisampattiyā ca pasatthatarassa. <hi rend="bold">Nābhibhūte</hi>ti majjhavattitāya nābhisadise. <hi rend="bold">Nirākule</hi>ti majjhavattitāyeva parimaṇḍalādisambhavato vilopādiākularahite. <hi rend="bold">Sabbassa pana lokassa</hi> rāmaṇīyake <hi rend="bold">sampiṇḍite viya</hi> ramaṇīyatare bhūtamaṅgale gāmeti sambandho.</p>

<p rend="bodytext">Punapi kiṃvisiṭṭheti āha <hi rend="bold">‘‘kadalī’’</hi>tiādi. Kadalī ca sālañca tālañca ucchu ca nāḷikerā ca <hi rend="bold">kadalī…pe… nāḷikerā,</hi> tesaṃ vanāni <hi rend="bold">kadalī…pe… nāḷikeravanāni,</hi> tehi ākule ākiṇṇeti attho. Kamalāni ca uppalāni ca <hi rend="bold">kamaluppalāni,</hi> tehi sañchannā <hi rend="bold">kamaluppalasañchannā,</hi> salilassa āsayā <hi rend="bold">salilāsayā,</hi> kamaluppalasañchannā ca <pb ed="M" n="2.0393" /> te salilāsayā cāti <hi rend="bold">kamala…pe… salilāsayā,</hi> tehi sobhito <hi rend="bold">kamaluppalasañchannasalilāsayasobhito,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Kāveriyā jalaṃ <hi rend="bold">kāverijalaṃ,</hi> kāverijalassa sampāto pavattanaṃ <hi rend="bold">kāverijalasampāto,</hi> tena pari samantato bhūtaṃ pavattitaṃ mahītalaṃ etassāti <hi rend="bold">kāverijalasampātaparibhūtamahītalo,</hi> tasmiṃ. <hi rend="bold">Iddhe</hi>ti nānāsampattiyā samiddhe. <hi rend="bold">Sabbaṅgasampanne</hi>ti sabbasukhopakaraṇasampanne. <hi rend="bold">Maṅgale</hi>ti janānaṃ iddhivuddhikāraṇabhūte. <hi rend="bold">Bhūtamaṅgale</hi>ti evaṃnāmake gāme.</p>

<p rend="bodytext">Pavaro <pb ed="V" n="2.0308" /> tiratārīṇatalādigaṇehi kulācalacakkabhoginā bhogavalayasīdantarasāgarādi ākāro etāsanti <hi rend="bold">pavarākārā,</hi> pākārā ca parikhā ca <hi rend="bold">pākāraparikhā,</hi> pavarākārā ca tā pākāraparikhā cāti <hi rend="bold">pavarākārapākāraparikhā,</hi> tāhi parivārito <hi rend="bold">pavarākārapākāraparikhāparivārito,</hi> tasmiṃ. <hi rend="bold">Dassanīye</hi>ti dassanārahe. Mano ramati etthāti <hi rend="bold">manoramo,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tīrassa anto <hi rend="bold">tīranto,</hi> tīrameva vā anto <hi rend="bold">tīranto,</hi> pokkharaṇisobbhaudakavāhakaparikhādīnaṃ kūlappadeso, tīrante ruhiṃsu jāyiṃsūti <hi rend="bold">tīrantaruhā,</hi> tīrantaruhā ca te bahuttā atīrā aparicchedā cāti <hi rend="bold">tīrantaruhavātīrā</hi>. Va-kāro sandhijo, tarūnaṃ rājāno <hi rend="bold">tarurājāno,</hi> tīrantaruhavātīrā ca te tarurājāno cāti <hi rend="bold">tīrantaruhavātīratarurājāno,</hi> tehi virājito <hi rend="bold">tīranta…pe… virājito,</hi> tasmiṃ, pupphūpagaphalūpagachāyūpagehi mahārukkhehi paṭimaṇḍiteti attho. <hi rend="bold">‘‘Tīrantaruhavānatarurājivirājite’’</hi>ti vā pāṭho, tīrantaruhānaṃ vānatarūnaṃ vetarūparukkhānaṃ rājīhi pantīhi paṭimaṇḍiteti <pb ed="M" n="2.0394" /> attho. Dijānaṃ gaṇā <hi rend="bold">dijagaṇā,</hi> nānā ca te dijagaṇā cāti <hi rend="bold">nānādijagaṇā,</hi> te tato tato āgantvā ramanti etthāti <hi rend="bold">nānādijagaṇārāmo,</hi> tasmiṃ, sukakokilamayūrādisakuṇānaṃ āgantvā ramanaṭṭhānabhūteti attho. <hi rend="bold">Nānārāmamanorame</hi>ti nānā aneke ārāmā pupphaphalārāmā <hi rend="bold">nānārāmā,</hi> tehi manoramoti <hi rend="bold">nānārāmamanoramo,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Cārū ca te paṅkajā cāti <hi rend="bold">cārupaṅkajā,</hi> kamaluppalakumudādayo, cārupaṅkajehi saṃkiṇṇā sañchannā <hi rend="bold">cārupaṅkajasaṃkiṇṇā,</hi> cārupaṅkajasaṃkiṇṇā ca te taḷākā ceti <hi rend="bold">cārupaṅkajasaṃkiṇṇataḷākā,</hi> tehi samalaṅkato vibhūsito <hi rend="bold">cāru…pe… samalaṅkato,</hi> tasmiṃ. Sundaro madhuro raso assāti <hi rend="bold">surasaṃ,</hi> surasañca taṃ udakañcāti <hi rend="bold">surasodakaṃ,</hi> surasodakena sampuṇṇā <hi rend="bold">surasodakasampuṇṇā,</hi> varā ca te kūpā cāti <hi rend="bold">varakūpā,</hi> surasodakasampuṇṇā ca te varakūpā ceti <hi rend="bold">surasodakasampuṇṇavarakūpā,</hi> tehi upasobhito <hi rend="bold">suraso…pe… kūpasobhito,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Visesena citrāti <hi rend="bold">vicitrā,</hi> vicitrā ca te vipulā cāti <hi rend="bold">vicitravipulā,</hi> vicitravipulā ca te maṇḍapā cāti…pe… maṇḍapā, atisayena uggatā <hi rend="bold">accuggatā,</hi> accuggatā ca te varamaṇḍapā cāti <hi rend="bold">accuggavaramaṇḍapā,</hi> gāthābandhavasena vaṇṇalopo, vicitravipulā <pb ed="V" n="2.0309" /> ca te accuggavaramaṇḍapā cāti <hi rend="bold">vicitravipulaaccuggavaramaṇḍapā,</hi> tehi maṇḍito vibhūsito <hi rend="bold">vicitra…pe… maṇḍito,</hi> tasmiṃ. Maṇḍaṃ sūriyarasmiṃ pāti rakkhatīti <hi rend="bold">maṇḍapo</hi>. Tato tato āgamma vasanti etthāti <hi rend="bold">āvāso,</hi> pāsādahammiyamāḷādayo. <hi rend="bold">Anekehī</hi>ti bahūhi. <hi rend="bold">Accanta</hi>nti atisayena.</p>

<p rend="bodytext">Dharaṇītalaṃ <pb ed="M" n="2.0395" /> bhetvā uggatena viya, <hi rend="bold">kharaṃ</hi> pharusaṃ kelāsasikharaṃ jitvā avahasantena viya thūpena ca upasobhite vihāreti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Ambuṃ dadātīti <hi rend="bold">ambudo,</hi> sarade ambudo <hi rend="bold">saradambudo,</hi> thullanatamahantabhāvasāmaññena saradambudena saṅkāso <hi rend="bold">saradambudasaṅkāso,</hi> tasmiṃ. Sammā ussito uggatoti <hi rend="bold">samussito,</hi> tasmiṃ. Olokentānaṃ, vasantānañca pasādaṃ cittassa tosaṃ janetīti <hi rend="bold">pasādajananaṃ,</hi> tasmiṃ. Ettāvatā vinayavinicchayakathāya pavattitadesaṃ dasseti, <hi rend="bold">‘‘vasatā mayā’’</hi>ti kattāraṃ.</p>

<p rend="bodytext">Devadattaciñcamāṇavikādīhi katāparādhassa, sītuṇhādiparissayassa ca sahanato, sasantānagatakilesādīnaṃ hananato ca sīho viyāti <hi rend="bold">sīho,</hi> buddho ca so sīho cāti <hi rend="bold">buddhasīho</hi>. Seṭṭhapariyāyo vā <hi rend="bold">sīha</hi>-saddo, buddhaseṭṭhenāti attho. <hi rend="bold">Vuttassā</hi>ti desitassa. <hi rend="bold">Vinayassa</hi> vinayapiṭakassa. <hi rend="bold">Vinicchayo</hi>ti pāṭhāgato ceva aṭṭhakathāgato ca ācariyaparamparābhato ca vinicchayo. <hi rend="bold">Buddhasīha</hi>nti evaṃnāmakaṃ mahātheraṃ. <hi rend="bold">Samuddissā</hi>ti uddisitvā, tena kataāyācanaṃ paṭiccāti vuttaṃ hoti. Iminā bāhiranimittaṃ dassitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ayaṃ vinicchayo mama saddhivihārikaṃ buddhasīhaṃ samuddissa bhikkhūnaṃ hitatthāya samāsato vara<hi rend="bold">pāsāde</hi> vasatā mayā katoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Kimatthāyāti āha <hi rend="bold">‘‘vinayassāvabodhatthaṃ, sukhenevācirena cā’’</hi>ti, anupādisesena nibbānapariyantānisaṃsassa vinayapiṭakassa pakaraṇassa ganthavasena samāsetvā atthavasena suṭṭhu vinicchitattā sukhena ceva acirena <pb ed="M" n="2.0396" /> ca avabodhanatthanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Bhikkhūna</hi>nti padhānanidassanaṃ, ekasesaniddeso vā heṭṭhā –</p>

<p rend="indent">‘‘Bhikkhūnaṃ <pb ed="V" n="2.0310" /> bhikkhunīnañca hitatthāya samāhito. Pavakkhāmī’’ti (vi. vi. ganthārambhakathā 2) –</p>

<p rend="unindented">Āraddhattā. Iminā payojanaṃ dassitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3179"><hi rend="paranum">3179</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ desakattunimittapayojanāni dassetvā kālaniyamaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘accutā’’</hi>tiādi. Vikkamanaṃ <hi rend="bold">vikkanto,</hi> vikkamoti attho. Accutaṃ kenaci anabhibhūtaṃ, tañca taṃ vikkantañcāti <hi rend="bold">accutavikkantaṃ,</hi> accutassa nārāyanassa viya accutavikkantaṃ etassāti <hi rend="bold">accutaccutavikkanto</hi>. Ko so? Rājā, tasmiṃ. Kalambhakulaṃ nandayatīti <hi rend="bold">kalambhakulanandano,</hi> tasmiṃ. Iminā tassa kulavaṃso nidassito. Kalambhakulavaṃsajāte accutaccutavikkantanāme coḷarājini <hi rend="bold">mahiṃ</hi> coḷaraṭṭhaṃ <hi rend="bold">samanusāsante</hi> sammā anusāsante sati tasmiṃ coḷarājini rajjaṃ kārente sati ayaṃ vinicchayo mayā āraddho ceva samāpito cāti. Iminā kālaṃ nidasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="3180"><hi rend="paranum">3180</hi><hi rend="dot">.</hi> Idāni imaṃ vinayavinicchayappakaraṇaṃ karontena attano puññasampadaṃ sakalalokahitatthāya pariṇāmento āha <hi rend="bold">‘‘yathā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Ayaṃ</hi> vinayavinicchayo antarāyaṃ vinā yathā <hi rend="bold">siddhiṃ</hi> nipphattiṃ patto, tathā sattānaṃ <hi rend="bold">dhammasaṃyutā</hi> kusalanissitā <hi rend="bold">saṅkappā</hi> cittuppādā, adhippetatthā vā sabbe antarāyaṃ vinā <hi rend="bold">sijjhantu</hi> nippajjantūti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="3181"><hi rend="paranum">3181</hi><hi rend="dot">.</hi> Teneva puññapphalabhāvena sakalalokahitekahetuno bhagavato sāsanassa ciraṭṭhitimāsīsanto āha <hi rend="bold">‘‘yāva tiṭṭhatī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">‘‘Mandāro’’</hi>ti vuccati <pb ed="M" n="2.0397" /> sītasiniddhaekapabbatarājā. <hi rend="bold">Kaṃ</hi> vuccati udakaṃ, tena dārito niggamappadeso <hi rend="bold">‘‘kandaro’’</hi>ti vuccati. Sītasiniddhavipulapulinatalehi, sandamānasātasītalapasannasalilehi, kīḷamānanānappakāramacchagumbehi, ubhayatīrapupphaphalapallavālaṅkatatarulatāvanehi, kūjamānasukasālikakaokilamayūrahaṃsādisakuntābhirutehi, tattha tattha paribhamantabhamarāmavajjāhi ca cāru manuññā kandarā etassāti <hi rend="bold">cārukandaro. Kali</hi> vuccati aparādho, taṃ sāsati hiṃsati apanetīti <hi rend="bold">kalisāsanaṃ. ‘‘Kalusāsana’’</hi>nti vā pāṭho. <hi rend="bold">Kalusaṃ</hi> vuccati pāpaṃ, taṃ asati vikkhipati dūramussārayatīti <hi rend="bold">kalusāsanaṃ,</hi> pariyattipaṭipattipaṭivedhasaṅkhātaṃ tividhasāsanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3182"><hi rend="paranum">3182</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ <pb ed="V" n="2.0311" /> okassa diṭṭhadhammikasamparāyikaparamatthahitasādhakassa sāsanassa ciraṭṭhitiṃ patthetvā teneva puññakammānubhāvena lokassa diṭṭhadhammikatthahetumāsīsanto āha <hi rend="bold">‘‘kāle’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Kāle</hi>ti sassasamiddhīnaṃ anurūpe kāle. <hi rend="bold">Sammā pavassantū</hi>ti avuṭṭhiativuṭṭhidosarahitā yathā sassādīni sampajjanti, tathā <hi rend="bold">vassaṃ</hi> vuṭṭhidhāraṃ pavassantūti attho. <hi rend="bold">Vassavalāhakā</hi>ti vassavalāhakādhiṭṭhitā pajjunnadevaputtā. <hi rend="bold">Mahīpālā</hi>ti rājāno. <hi rend="bold">Dhammato</hi>ti dasarājadhammato. <hi rend="bold">Sakalaṃ mahi</hi>nti pathavinissitasabbajanakāyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="3183"><hi rend="paranum">3183</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ sabbalokassa lokiyalokuttarasampattisādhanatthāya attano puññapariṇāmaṃ katvā idāni viditalokuttarasampattinipphādanavaseneva puññapariṇāmaṃ karonto āha <hi rend="bold">‘‘ima’’</hi>ntiādi. Iminā attano viracitaṃ paccakkhaṃ vinicchayamāha. <hi rend="bold">Sārabhūta</hi>nti sīlasārāditividhasikkhāsārassa pakāsanato hatthasāramiva bhūtaṃ. <hi rend="bold">Hita</hi>nti tadatthe paṭipajjantānaṃ anupādisesanibbānāvasānassa hitassa āvahanato, saṃsāradukkhassa ca vūpasamanato <pb ed="M" n="2.0398" /> amatosadhaṃ viya hitaṃ. <hi rend="bold">Atthayutta</hi>nti diṭṭhadhammikasamparāyikaparamatthānaṃ vinayanādīhi yuttattā atthayuttaṃ. <hi rend="bold">Karontenā</hi>ti racayantena mayā. <hi rend="bold">Yaṃ puññaṃ patta</hi>nti kārakaṃ punātīti puññaṃ, pujjabhavaphalanipphādanato vā <hi rend="bold">‘‘puñña’’</hi>nti saṅkhaṃ gataṃ yaṃ kusalakammaṃ aparimeyyabhavapariyantaṃ pasutaṃ adhigataṃ. <hi rend="bold">Tena</hi> puññena hetubhūtena. <hi rend="bold">Ayaṃ loko</hi>ti ayaṃ sakalopi sattaloko. <hi rend="bold">Munindappayāta</hi>nti munindena sammāsambuddhena sampattaṃ. <hi rend="bold">Vītasoka</hi>nti vigatasokaṃ. Sokaparidevadukkhadomanassaupāyāsādīhi vigatattā, tesaṃ nikkamananimittattā ca apagatasokādisaṃsāradukkhaṃ. <hi rend="bold">Sivaṃ puraṃ</hi> nibbānapuraṃ <hi rend="bold">pāpuṇātu</hi> sacchikarotu, kilesaparinibbānena, anupādisesāya nibbānadhātuyā ca parinibbātūti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Iti tambapaṇṇiyenātiādi pakaraṇakārakassa pabhavasuddhibāhusaccādiguṇamukhena pakaraṇe gāravaṃ janetukāmena etassa sissena ṭhapitaṃ vākyaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">tambapaṇṇiyenā</hi>ti tambapaṇṇimhi jāto, tattha vidito, tato āgatoti vā <hi rend="bold">tambapaṇṇiyo,</hi> tena. Byākaraṇamavecca adhītavāti <hi rend="bold">veyyākaraṇo,</hi> paramo ca uttamo ca so veyyākaraṇo cāti <hi rend="bold">paramaveyyākaraṇo,</hi> tena. Tīṇi piṭakāni samāhaṭāni, tiṇṇaṃ piṭakānaṃ samāhāro vā <hi rend="bold">tipiṭakaṃ,</hi> nīyanti bujjhīyanti seyyatthikehīti <hi rend="bold">nayā,</hi> nayanti vā etehi lokiyalokuttarasampattiṃ <pb ed="V" n="2.0312" /> visesenāti <hi rend="bold">nayā,</hi> pāḷinayaatthanayaekattanayādayova, tipiṭake āgatā nayā <hi rend="bold">tipiṭakanayā,</hi> vidhānaṃ pasāsanaṃ, pavattanaṃ vā <hi rend="bold">vidhi,</hi> tipiṭakanayānaṃ vidhi <hi rend="bold">tipiṭakanayavidhi,</hi> tipiṭakanayavidhimhi kusalo <hi rend="bold">tipiṭakanayavidhikusalo,</hi> tena.</p>

<p rend="bodytext">Paramā <pb ed="M" n="2.0399" /> ca te kavijanā cāti <hi rend="bold">paramakavijanā,</hi> paramakavijanānaṃ hadayāni <hi rend="bold">paramakavijanahadayāni,</hi> padumānaṃ vanāni <hi rend="bold">padumavanāni,</hi> paramakavijanahadayāni ca tāni padumavanāni cāti <hi rend="bold">paramakavijanahadayapadumavanāni,</hi> tesaṃ vikasanaṃ bodhaṃ sūriyo viya karotīti <hi rend="bold">paramakavijanahadayapadumavanavikasanakaro,</hi> tena. Kavī ca te varā cāti <hi rend="bold">kavivarā,</hi> kavīnaṃ varāti vā <hi rend="bold">kavivarā,</hi> kavivarānaṃ vasabho uttamo <hi rend="bold">kavivaravasabho,</hi> tena, kavirājarājenāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Paramā ca sā rati cāti <hi rend="bold">paramarati,</hi> paramaratiṃ karontīti <hi rend="bold">paramaratikarāni,</hi> varāni ca tāni madhurāni cāti <hi rend="bold">varamadhurāni,</hi> varamadhurāni ca tāni vacanāni cāti <hi rend="bold">varamadhuravacanāni,</hi> paramaratikarāni ca tāni varamadhuravacanāni cāti <hi rend="bold">paramaratikaravaramadhuravacanāni,</hi> uggiraṇaṃ kathanaṃ <hi rend="bold">uggāro,</hi> paramaratikaravaramadhuravacanānaṃ uggāro etassāti <hi rend="bold">parama…pe… vacanuggāro,</hi> tena. Uragapuraṃ paramapaveṇigāmo assa nivāsoti <hi rend="bold">uragapuro,</hi> tena. <hi rend="bold">Buddhadattenā</hi>ti evaṃnāmakena therena, ācariyabuddhadattattherenāti attho. Ayaṃ vinayavinicchayo racitoti sambandho.</p>

<p rend="centre">Niṭṭhitā cāyaṃ vinayatthasārasandīpanī nāma</p>

<p rend="centre">Vinayavinicchayavaṇṇanā.</p>

<p rend="centre">Vinayavinicchaya-ṭīkā samattā.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>