<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Sedamocanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="679"><hi rend="paranum">679</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suṇataṃ</hi><pb ed="M" n="2.0497" /><pb ed="V" n="2.0394" /> suṇantānaṃ bhikkhūnaṃ <hi rend="bold">paṭubhāvakarā</hi> vinayavinicchaye paññākosallasādhikā tatoyeva <hi rend="bold">varā</hi> uttamā. <hi rend="bold">Sedamocanagāthāyo</hi>ti atthapaccatthikānaṃ, sāsanapaccatthikānañca vissajjetumasakkuṇeyyabhāvena cintayantassa khinnasarīrā sede mocentīti <hi rend="bold">sedamocanā</hi>. Atthānugatapañhā upālittherena ṭhapitā pañhagāthāyo, tappaṭibaddhā vissajjanagāthāyo ca ito paraṃ vakkhāmīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="681"><hi rend="paranum">681</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kabandhaṃ</hi> nāma asīsaṃ urasi jātaakkhimukhasarīraṃ. Yathāha – ‘‘asīsakaṃ kabandhaṃ, yassa ure akkhīni ceva mukhañca hotī’’ti (pari. aṭṭha. 479). <hi rend="bold">Mukhena</hi> karaṇabhūtena. <hi rend="bold">Katvā</hi>ti sevitvā.</p>

<p rend="bodytext" n="682"><hi rend="paranum">682</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassa</hi> bhikkhuno <hi rend="bold">kathaṃ pārājiko siyā</hi> pārājikadhammo kathaṃ siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="684"><hi rend="paranum">684</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiñcī</hi>ti pādaṃ vā pādārahaṃ vā parasantakaṃ. <hi rend="bold">Parañca na samādape</hi>ti ‘‘amukassa itthannāmaṃ bhaṇḍaṃ avaharāhī’’ti paraṃ na āṇāpeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="685"><hi rend="paranum">685</hi><hi rend="dot">.</hi> Parassa kiñci nādiyantoti sambandho. <hi rend="bold">Āṇattiñcā</hi>ti <hi rend="bold">ca</hi>-saddena saṃvidhānaṃ, saṅketañca saṅgaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="686"><hi rend="paranum">686</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Garukaṃ bhaṇḍa</hi>nti pādagghanakabhāvena garubhaṇḍaṃ. <hi rend="bold">‘‘Parikkhāra’’</hi>nti etassa visesanaṃ. <hi rend="bold">Parassa parikkhāra</hi>nti parasantakaṃ yaṃ kiñci parikkhāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="692"><hi rend="paranum">692</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Manussuttarike dhamme</hi>ti uttarimanussadhammavisaye. <hi rend="bold">Katikaṃ katvānā</hi>ti ‘‘evaṃ nisinne evaṃ ṭhite evaṃ gamane atthaṃ <pb ed="M" n="2.0498" /> āvikarotī’’tiādiṃ katvā. <hi rend="bold">Sambhāvanādhippāyo</hi>ti ‘‘arahā’’ti gahetvā mahāsambhāvanaṃ karotīti adhippāyo hutvā. <hi rend="bold">Atikkamati ce</hi>ti tathā kataṃ katikaṃ atikkamati ce, tathārūpaṃ nisajjaṃ vā ṭhānaṃ vā gamanaṃ vā karotīti attho. <hi rend="bold">Cuto</hi>ti <pb ed="V" n="2.0395" /> tathārūpaṃ nisajjādiṃ disvā kenaci manussajātikena ‘‘arahā’’ti taṅkhaṇe ñāte so puggalo pārājikaṃ āpajjati.</p>

<p rend="bodytext" n="693"><hi rend="paranum">693</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekavatthukā kathaṃ bhaveyyunti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="694"><hi rend="paranum">694</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Itthiyā</hi>ti ekissā itthiyā. <hi rend="bold">Paṭipajjanto</hi>ti ekakkhaṇe aññena purisena vuttasāsanaṃ vatvā, iminā ca ‘‘paṭiggaṇhāti, vīmaṃsatī’’ti aṅgadvayassa purimasiddhataṃ dīpeti imassa paccāharaṇakatañca. Kāyasaṃsaggaṃ samāpajjitvā duṭṭhullaṃ vatvā attakāmapāricariyāya vaṇṇaṃ bhaṇanto.</p>

<p rend="bodytext" n="695"><hi rend="paranum">695</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yathāvuttaṃ vattaṃ acaritvā</hi>ti bhagavatā vuttaṃ parivāsādivattaṃ acaritvā.</p>

<p rend="bodytext" n="696"><hi rend="paranum">696</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhunīhi asādhāraṇasikkhāpadattā āha <hi rend="bold">‘‘natthi saṅghādisesatā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="697"><hi rend="paranum">697</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena kuddho pasaṃsito</hi>ti ettha ‘‘nindito cā’’ti seso.</p>

<p rend="bodytext" n="698"><hi rend="paranum">698</hi><hi rend="dot">.</hi> Titthiyānaṃ vaṇṇamhi bhaññamāne yo kujjhati, so ārādhakoti yojanā, paritosito pasaṃsitoti adhippāyo. Titthiyapubbo imasmiṃ sāsane pabbajjaṃ labhitvā titthiyānaṃ vaṇṇasmiṃ bhaññamāne sutvā sace kuppati anattamanaṃ karoti, <hi rend="bold">ārādhako</hi> saṅghārādhako saṅghaṃ paritosento hoti, sambuddhassa vaṇṇasmiṃ bhaññamāne yadi kujjhati, ninditoti yojanā. Ettha <hi rend="bold">sambuddhassā</hi>ti upalakkhaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="701"><hi rend="paranum">701</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gahetvā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0499" /> paṭiggahetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="751"><hi rend="paranum">751</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Na rattacitto’’</hi>tiādinā purimānaṃ tiṇṇaṃ pārājikānaṃ vītikkamacittuppādamattassāpi abhāvaṃ dīpeti. <hi rend="bold">Maraṇāyā</hi>ti ettha ‘‘manussajātikassā’’ti idaṃ pārājikapakaraṇatova labbhati. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti kiñci dentassa. <hi rend="bold">Ta</hi>nti tathā dīyamānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="752"><hi rend="paranum">752</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Parājayo’’</hi>ti <pb ed="V" n="2.0396" /> idaṃ abhabbapuggalesu saṅghabhedakassa antogadhattā vuttaṃ. Salākaggāhenāpi saṅghaṃ bhindanto saṅghabhedakova hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="753"><hi rend="paranum">753</hi><hi rend="dot">.</hi> Addhayojane yaṃ tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ ekaṃ <hi rend="bold">cīvaraṃ</hi> nikkhipitvānāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="754"><hi rend="paranum">754</hi><hi rend="dot">.</hi> Suppatiṭṭhitanigrodhasadise rukkhamūlake ticīvaraṃ nikkhipitvā addhayojane aruṇaṃ uṭṭhāpentassāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="755"><hi rend="paranum">755</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāyikā nānāvatthukāyo <hi rend="bold">sambahulā</hi> āpattiyo apubbaṃ acarimaṃ ekakkhaṇe kathaṃ phuseti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="757"><hi rend="paranum">757</hi><hi rend="dot">.</hi> Vācasikā na kāyikā nānāvatthukāyo sambahulā āpattiyo apubbaṃ acarimaṃ ekakkhaṇe kathaṃ phuseti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="758"><hi rend="paranum">758</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vinayanasatthe</hi>ti vinayapiṭake. <hi rend="bold">Tassa</hi> bhikkhussa.</p>

<p rend="bodytext" n="759"><hi rend="paranum">759</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Itthiyā’’</hi>tiādīsu sahatthe karaṇavacanaṃ. Itthiyā vā purisena vā paṇḍakena vā nimittake methunaṃ na <hi rend="bold">sevanto</hi> na paṭisevanto methunapaccayā cutoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="760"><hi rend="paranum">760</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāyasaṃsaggoyeva <pb ed="M" n="2.0500" /><hi rend="bold">kāyasaṃsaggatā,</hi> taṃ āpannā. <hi rend="bold">Aṭṭhavatthukaṃ chejja</hi>nti evaṃnāmakaṃ pārājikaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="762"><hi rend="paranum">762</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samaye piṭṭhisaññite</hi>ti gimhānaṃ pacchimamāsassa paṭhamadivasato yāva hemantassa paṭhamadivaso, etthantare sattamāsamatte piṭṭhisaññite samaye. ‘‘Mātuyāpi cā’’ti vattabbe <hi rend="bold">‘‘mātarampi cā’’</hi>ti vuttaṃ. Soyeva vā pāṭho.</p>

<p rend="bodytext" n="764"><hi rend="paranum">764</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Avassutahatthato hi piṇḍaṃ gahetvā’’</hi>ti iminā saṅghādisesassa vatthumāha, <hi rend="bold">lasuṇa</hi>nti <pb ed="V" n="2.0397" /> pācittiyassa vatthuṃ, <hi rend="bold">manussamaṃsa</hi>nti thullaccayavatthuṃ, <hi rend="bold">akappamañña</hi>nti dukkaṭavatthuṃ. <hi rend="bold">Akappamañña</hi>nti ettha ‘‘maṃsa’’nti seso. ‘‘Sabbe ekato’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Ekato</hi>ti ettha ‘‘madditvā’’ti seso, akappiyamaṃsehi saddhiṃ ekato madditvā khādatīti attho. Sabbametaṃ ‘‘gahetvā, madditvā, khādatī’’ti kiriyānaṃ kammavacanaṃ. <hi rend="bold">Manussamaṃsañcā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddo paccekaṃ yojetabbo hoti. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti bhikkhuniyā. Saṅghādisesapācittiyadukkaṭapāṭidesanīyathullaccayāni ekakkhaṇe honti.</p>

<p rend="bodytext" n="765"><hi rend="paranum">765</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Puggalo eko’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Dvepi ca puṇṇavassā</hi>ti paripuṇṇavīsativassā ca dve sāmaṇerā. <hi rend="bold">Ekāva tesaṃ pana kammavācā</hi>ti tesaṃ ubhinnaṃ sāmaṇerānaṃ ekena ācariyena ekāva upasampadakammavācā katā. <hi rend="bold">Ekassā</hi>ti ekassāpi sāmaṇerassa. <hi rend="bold">Kamma</hi>nti upasampadakammaṃ. <hi rend="bold">Na rūhate</hi>ti na sampajjati, kimettha kāraṇaṃ, vada bhaddamukhāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="766"><hi rend="paranum">766</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahiddhikesū</hi>ti dvīsu sāmaṇeresu. Sace pana eko kesaggamattampi <hi rend="bold">ākāsago</hi> ākāsaṭṭho hoti <pb ed="M" n="2.0501" />, ākāsagatasseva kataṃ taṃ upasampada<hi rend="bold">kammaṃ neva rūhati</hi> neva sampajjati, bhūmigatassa rūhatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="767"><hi rend="paranum">767</hi><hi rend="dot">.</hi> Iddhiyā ākāse ṭhitena saṅghena bhūmigatassa sāmaṇerassa upasampadakammaṃ na kātabbaṃ. Yadi karoti, kuppatīti yojanā. Idañca sabbakammānaṃ sādhāraṇalakkhaṇaṃ. Yathāha – ‘‘saṅghenāpi ākāse nisīditvā bhūmigatassa kammaṃ na kātabbaṃ. Sace karoti, kuppatī’’ti (pari. aṭṭha. 481).</p>

<p rend="bodytext" n="768"><hi rend="paranum">768</hi><hi rend="dot">.</hi> Vatthaṃ kappakatañca na hoti, rattañca na hoti, kesakambalādi akappiyañca hoti, <hi rend="bold">nivatthassa panāpatti</hi> taṃ pana nivatthassa bhikkhuno āpatti hoti. Anāpatti kathaṃ siyā, vada bhaddamukhāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="769"><hi rend="paranum">769</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ettha</hi> etasmiṃ akappiyavatthudhāraṇe tannimittaṃ. Acchinnacīvarassa bhikkhuno anāpatti siyāti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Kiñcipī’’</hi>tiādinā vuttamevatthaṃ samattheti. <hi rend="bold">Assa</hi> acchinnacīvarassa <pb ed="V" n="2.0398" /> bhikkhussa akappiyaṃ nāma kiñcipi cīvaraṃ na vijjati, tasmā anāpattīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="770"><hi rend="paranum">770</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kutopi ca</hi> purisassa hatthato bhojanassa <hi rend="bold">kiñci</hi> na gaṇhati, bhojanato kiñcipi sayampi kassaci purisassa na deti, tathāpi <hi rend="bold">garukaṃ vajjaṃ</hi> saṅghādisesāpattiṃ <hi rend="bold">upeti</hi> āpajjati, taṃ kathamāpajjati, tvaṃ yadi vinaye kusalo asi, <hi rend="bold">me</hi> mayhaṃ <hi rend="bold">vada</hi> etaṃ kāraṇaṃ kathehīti yojanā. <hi rend="bold">Have</hi>ti nipātamattaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="771"><hi rend="paranum">771</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā pana</hi> bhikkhunī aññāya bhikkhuniyā ‘‘iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā’’tiādinā (pāci. 705) saṅghādisesamātikāya vuttanayena uyyojitā <hi rend="bold">avassutamhā</hi> purisapuggalā yaṃ kiñci bhojanaṃ <hi rend="bold">ādāya</hi> paṭiggahetvā <pb ed="M" n="2.0502" /> sace bhuñjati, sā tathā bhuñjantī yāya uyyojitā bhuñjati, tassā uyyojikāya <hi rend="bold">dhīrā</hi> vinayadharā paṇḍitā <hi rend="bold">saṅghādisesaṃ kathayanti</hi> tassā uyyojitāya bhojanapariyosāne uyyojikāya saṅghādisesaṃ vadantīti yojanā. Yathāha – ‘‘tassā hi bhojanapariyosāne uyyojikāya saṅghādiseso hotī’’ti (pari. aṭṭha. 481).</p>

<p rend="bodytext" n="772"><hi rend="paranum">772</hi><hi rend="dot">.</hi> Taṃ kathaṃ yadi <hi rend="bold">bujjhasi</hi> jānāsi, sādhukaṃ <hi rend="bold">brūhi</hi> kathehīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="773"><hi rend="paranum">773</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nisevite</hi>ti tāya uyyojitāya bhikkhuniyā tassa purisapuggalassa hatthato paṭiggahite tasmiṃ dantapone paribhutte uyyojikā lahuvajjaṃ āpajjatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="775"><hi rend="paranum">775</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Ukkhittako’’</hi>ti iminā āpattivajjamāha. Yathāha – ‘‘tena hi saddhiṃ vinayakammaṃ natthi, tasmā so saṅghādisesaṃ āpajjitvā chādento vajjaṃ na phusatī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="776"><hi rend="paranum">776</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sappāṇappāṇaja</hi>nti sappāṇake ca appāṇake ca jātaṃ. <hi rend="bold">Neva jaṅgama</hi>nti pādehi bhūmiyaṃ neva carantaṃ. <hi rend="bold">Na vihaṅgama</hi>nti ākāse pakkhaṃ pasāretvā na carantaṃ. <hi rend="bold">Dvija</hi>nti dvīhi paccayehi, dvikkhattuṃ vā jātattā dvijaṃ. <hi rend="bold">Kanta</hi>nti manoharaṃ. <hi rend="bold">Akanta</hi>nti amanoharaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="777"><hi rend="paranum">777</hi><hi rend="dot">.</hi> Sappāṇajo <pb ed="V" n="2.0399" /> saddo cittajo vutto, appāṇajo utujo saddo vutto, so pana <hi rend="bold">dvīheva</hi> paccayehi jātattā ‘‘dvijo’’ti matoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="778"><hi rend="paranum">778</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Vinaye’’</hi>tiādigāthā vaṇṇitatthāyeva.</p>

<p rend="centre">Iti uttare līnatthapakāsaniyā</p>

<p rend="centre">Sedamocanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>