<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Ekuttaranayakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="424"><hi rend="paranum">424</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ito para</hi>nti ito samuṭṭhānavinicchayakathāya paraṃ. <hi rend="bold">Para</hi>nti uttamaṃ. <hi rend="bold">Ekuttaraṃ naya</hi>nti ekekaaṅgātirekatāya ekuttarasaṅkhātaṃ ekakadukādinayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="425-7"><hi rend="paranum">425-7</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ke āpattikarā dhammā…pe… kā cādesanagāminī</hi>ti ekekapañhavasena uttānatthoyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="428"><hi rend="paranum">428</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samuṭṭhānānī</hi>ti ādiko <pb ed="M" n="2.0467" /> vissajjanasaṅkhāto uttaravādo. Tattha <hi rend="bold">samuṭṭhānāni…pe… dīpitā</hi>ti yasmā etesaṃ vasena puggalo āpattiṃ karoti āpajjati, tasmā <hi rend="bold">‘‘āpattikarā’’</hi>ti vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="429"><hi rend="paranum">429</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tāsu āpattīsu. <hi rend="bold">Lahukā</hi>ti lahukena vinayakammena visujjhanato lahukā. Garukena vinayakammena visujjhanato saṅghādisesāpatti, kenaci ākārena anāpattibhāvaṃ upanetuṃ asakkuṇeyyato pārājikāpatti ca garukāpatti nāma, tā pana lahukāsu vuttāsu tabbipariyāyato ñātuṃ sakkāti vissajjane visuṃ na vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="431"><hi rend="paranum">431</hi><hi rend="dot">.</hi> Duṭṭhuṃ kucchitabhāvaṃ paramajegucchaṃ nindanīyabhāvaṃ ulati gacchatīti <hi rend="bold">duṭṭhullaṃ,</hi> pārājikasaṅghādisesaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘duvidhāpatti ādito’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="432"><hi rend="paranum">432</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcānantariyasaṃyuttā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0369" /> mātughātakapitughātakaarahantaghātakehi āpannā manussaviggahapārājikāpatti ca lohituppādakasaṅghabhedakānaṃ abhabbatāhetukā kāyavacīdvārappavattā akusalacetanāsaṅkhātā pārājikā ca anantarameva apāyuppattihetutāya ime pañca anantarasaṃyuttā nāma. Tā pana micchattaniyatesu antogadhattā <hi rend="bold">‘‘niyatā’’</hi>ti vuttā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parivāre</hi> (pari. 321) pana aññepi antarāyikādī bahū ekakā dassitā, te pana ganthabhīrukajanānuggahena ācariyena idha na dassitā. Atthikehi <hi rend="bold">parivāre</hi>yeva (pari. 321) gahetabbā. Ettha ca sattapi āpattiyo sañcicca vītikkantā saggantarāyañceva mokkhantarāyañca karontīti <hi rend="bold">antarāyikā</hi>. Ajānantena vītikkantā pana paṇṇattivajjāpatti neva saggantarāyaṃ, na mokkhantarāyaṃ <pb ed="M" n="2.0468" /> karotīti <hi rend="bold">anantarāyikā</hi>. Antarāyikaṃ āpannassapi desanāgāminiṃ desetvā vuṭṭhānagāminito vuṭṭhāya suddhipattassa, sāmaṇerabhūmiyaṃ ṭhitassa ca avārito saggamaggamokkhamaggoti.</p>

<p rend="centre">Ekakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="435"><hi rend="paranum">435</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Addhavihīno</hi> nāma ūnavīsativasso. <hi rend="bold">Aṅgavihīno</hi> nāma hatthacchinnādibhedo. <hi rend="bold">Vatthuvipanno</hi> nāma paṇḍako, tiracchānagato, ubhatobyañjanako ca. Avasesā theyyasaṃvāsakādayo aṭṭha abhabbaṭṭhānappattā dukkaṭakārino nāma, imasmiṃyeva attabhāve dukkaṭena attano kammena abhabbaṭṭhānappattāti attho. <hi rend="bold">Aparipuṇṇo</hi>ti aparipuṇṇapattacīvaro. <hi rend="bold">No yācatī</hi>ti upasampannaṃ na yācati. <hi rend="bold">Paṭisiddhā</hi>ti ‘‘dve puggalā na upasampādetabbā’’tiādinā (pari. 322) vāritā.</p>

<p rend="bodytext" n="436"><hi rend="paranum">436</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Have</hi>ti ekaṃsatthe nipāto. Laddhasamāpattissa bhikkhuno dīpitā āpatti <hi rend="bold">atthi have</hi> attheva. <hi rend="bold">No laddhasamāpattissā</hi>ti aladdhasamāpattissa dīpitā āpatti atthevāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="437"><hi rend="paranum">437</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūtassā</hi>ti attani santassa uttarimanussadhammassa. <hi rend="bold">Abhūtārocanāpattī</hi>ti catutthapārājikāpatti. Asamāpattilābhino niddiseti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="438"><hi rend="paranum">438</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Atthi</hi><pb ed="V" n="2.0370" /><hi rend="bold">saddhammasaṃyuttā’’</hi>tiādīsu <hi rend="bold">atthi</hi>-saddo paccattekavacanantehi paccekaṃ yojetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="439"><hi rend="paranum">439</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Padasodhammamūlādī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena ‘‘uttarichappañcavācādhammadesanā’’ti āpattīnaṃ gahaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="440"><hi rend="paranum">440</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhoge</hi>ti <pb ed="M" n="2.0469" /> paribhoge. <hi rend="bold">‘‘Saparikkhārasaṃyutā’’</hi>ti idañca nidassanamattaṃ. ‘‘Pattacīvarānaṃ nissajjane, kiliṭṭhacīvarānaṃ adhovane, malaggahitapattassa apacane’’ti evamādikā ayuttaparibhogā āpattiyopi sakaparikkhārasaṃyuttāyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="441"><hi rend="paranum">441</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mañcapīṭhādi</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena bhisiādīnaṃ gahaṇaṃ. <hi rend="bold">Ajjhokāsattharepi cā</hi>ti ajjhokāse atthare attharāpane sati. <hi rend="bold">Anāpucchāva gamane</hi>ti anāpucchitvā vā gamane. <hi rend="bold">Vā</hi>-saddena anuddharitvā vā anuddharāpetvā vā gamanaṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Parasantakasaṃyutā</hi>ti paraparikkhārapaṭibaddhā.</p>

<p rend="bodytext" n="443"><hi rend="paranum">443</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Sikharaṇīsī’’ti yaṃ vacanaṃ saccaṃ, taṃ bhaṇato <hi rend="bold">garukaṃ</hi> duṭṭhullavācāsaṅghādiseso siyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="445"><hi rend="paranum">445</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Garukāpattī</hi>ti uttarimanussadhammapārājikāpatti. <hi rend="bold">Bhūtassārocane</hi>ti bhūtassa uttarimanussadhammassa anupasampannassa ārocane. <hi rend="bold">Saccaṃ vadato</hi>ti saccaṃ vacanaṃ vadantassa. <hi rend="bold">Lahukā</hi>ti pācittiyāpatti.</p>

<p rend="bodytext" n="447"><hi rend="paranum">447</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vikopetu</hi>nti vaggakaraṇena vikopetuṃ. <hi rend="bold">Hatthapāsaṃ jaha</hi>nti antosīmāya eva hatthapāsaṃ jahanto, hatthapāsaṃ jahitvā ekamantaṃ nisīdantoti attho. <hi rend="bold">Phuse</hi>ti bhūmigato phuseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="448"><hi rend="paranum">448</hi><hi rend="dot">.</hi> Vehāsakuṭiyā upari āhaccapādakaṃ mañcaṃ vā pīṭhaṃ vā abhinisīdanto vehāsagato <pb ed="V" n="2.0371" /> āpajjatīti yojanā. Sace taṃ bhūmiyaṃ paññapetvā nisajjeyya, na āpajjeyya. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘na bhūmito’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="449"><hi rend="paranum">449</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pavisanto</hi>ti ārāmaṃ pavisanto. <hi rend="bold">Nikkhama</hi>nti tato eva nikkhamanto. <hi rend="bold">Ta</hi>nti ārāmaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="450"><hi rend="paranum">450</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vattamapūretvānā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0470" /> sīsato chattāpanayanaṃ, pādato upāhanāmuñcanavattaṃ akatvā. <hi rend="bold">Nikkhama</hi>nti bahi nikkhamanto chattupāhanaṃ dhārentopi na āpajjati.</p>

<p rend="bodytext" n="451"><hi rend="paranum">451</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Nikkhamanto’’</hi>ti idaṃ ‘‘nikkhama’’nti etassa atthapadaṃ. <hi rend="bold">Pavisaṃ na cā</hi>ti yaṃ ārāmaṃ sandhāya gato, taṃ pavisanto na āpajjeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="453"><hi rend="paranum">453</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā kāci bhikkhunī atigambhīraṃ udakasuddhikaṃ ādiyantī āpattiṃ āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="457"><hi rend="paranum">457</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vattaṃ panattano</hi>ti yaṃ attano netthāravattaṃ vuttaṃ, so taṃ asamādiyantova āpajjati nāmāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="460"><hi rend="paranum">460</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Itarassa</hi> ācariyassa, tathā saddhivihārikassa ca.</p>

<p rend="bodytext" n="462"><hi rend="paranum">462</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dadamāno</hi>ti pārivattakaṃ vinā dadamāno.</p>

<p rend="bodytext" n="463"><hi rend="paranum">463</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mudū</hi>ti mudupiṭṭhiko. ‘‘Lambīādino’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena ‘‘hatthena upakkamitvā asuciṃ mocentassa, ūrunā aṅgajātaṃ pellantassa, attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodantiyā bhikkhuniyā āpattī’’ti evamādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Attā</hi>ti ettha nissitāti uttarapadalopo, vibhattilopo ca niruttilakkhaṇena daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Sesā</hi>ti methunadhammakāyasaṃsaggapahāradānādīsu vuttāpatti. <hi rend="bold">Paranissitā</hi>ti paraṃ nissāya āpajjitabbāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="465"><hi rend="paranum">465</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Na <pb ed="V" n="2.0372" />, bhikkhave, ovādo na gahetabbo’’ti vacanato ovādaṃ <hi rend="bold">na gaṇhanto</hi> na paṭiggaṇhanto vajjataṃ āpajjati nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="470"><hi rend="paranum">470</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aruṇugge</hi>ti <pb ed="M" n="2.0471" /> aruṇuggamane. <hi rend="bold">Naaruṇuggame</hi>ti aruṇuggamanato aññasmiṃ kāle.</p>

<p rend="bodytext" n="471"><hi rend="paranum">471</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekarattātikkame chārattātikkame sattāhātikkame dasāhātikkameti yojanā. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena māsādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Vuttamāpatti</hi>nti sabbattha nissaggiye pācittiyāpattiṃ. ‘‘Āpajjati aruṇuggame’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="473"><hi rend="paranum">473</hi><hi rend="dot">.</hi> Parasantakaṃ rukkhalatādiṃ theyyāya chindantassa pārājikaṃ, chindantassa pācittimattaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘bhūtagāmaṃ chindanto pārājikañca pācittiñca phuse’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="475"><hi rend="paranum">475</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chādento panā</hi>ti ettha ‘‘kā āpattī’’ti seso. Tatra āha <hi rend="bold">‘‘āpattiṃ chādento naro āpajjatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Acchinno</hi>ti acchinnacīvaro. <hi rend="bold">Nacchādento</hi>ti tiṇena vā paṇṇena vā sākhābhaṅgādinā yena kenaci attano hirikopinaṃ appaṭicchādento. Yathāha – ‘‘tiṇena vā paṇṇena vā paṭicchādetvā āgantabbaṃ, na tveva naggena āgantabbaṃ. Yo āgaccheyya, āpatti dukkaṭassā’’ti (pārā. 517).</p>

<p rend="bodytext" n="476"><hi rend="paranum">476</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusacīrādi</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena vākacīraphalakacīrādīnaṃ titthiyadhajānaṃ gahaṇaṃ. Dhārento koci āpajjatīti seso. Tatrāha – ‘‘kusacīrādīni dhārento dhārento āpajjatī’’ti (pari. aṭṭha. 322).</p>

<p rend="bodytext" n="477"><hi rend="paranum">477</hi><hi rend="dot">.</hi> Yaṃ nissaṭṭhapattaṃ ‘‘ayaṃ te bhikkhu patto yāvabhedanāya dhāretabbo’’ti <hi rend="bold">dinnaṃ,</hi> taṃ sakkaccaṃ adhārento <hi rend="bold">ca</hi><pb ed="M" n="2.0472" /><hi rend="bold">dosavā</hi> hoti āpajjati āpattiṃ. Sacittakācittakadukassa saññāvimokkhadukaṃ yathākkamaṃ pariyāyoti āha <hi rend="bold">‘‘sacittakaduka’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="centre">Dukakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="478"><hi rend="paranum">478</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā <pb ed="V" n="2.0373" /> āpatti nāthe tiṭṭhante hoti, no parinibbute, sā āpatti atthi. Yā āpatti nāthe parinibbute hoti, na tu tiṭṭhante, sāpi atthi. Yā āpatti nāthe tiṭṭhantepi hoti parinibbutepi, sā āpatti atthīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="479"><hi rend="paranum">479</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā katamāti āha <hi rend="bold">‘‘ruhiruppādanāpattī’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">theramāvusavādena, vadato parinibbute</hi>ti ‘‘yathā kho panānanda, etarahi bhikkhū aññamaññaṃ āvusovādena samudācaranti, na kho mamaccayena evaṃ samudācaritabbaṃ…pe… navakatarena bhikkhunā therataro bhikkhu ‘bhante’ti vā ‘āyasmā’ti vā samudācaritabbo’’ti (dī. ni. 2.216) vacanato theraṃ āvusovādena samudācaraṇapaccayā āpattiṃ parinibbute bhagavati āpajjati, no tiṭṭhanteti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="481"><hi rend="paranum">481</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathaṃ kāleyeva āpatti siyā, na vikāle. Kathaṃ vikāleyeva āpatti siyā, kāle na siyā. Kathaṃ kāle ceva vikāle cāti <hi rend="bold">ubhayattha</hi> siyāti pañhe.</p>

<p rend="bodytext" n="482"><hi rend="paranum">482</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathākkamaṃ vissajjento āha <hi rend="bold">‘‘bhuñjato’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="483"><hi rend="paranum">483</hi><hi rend="dot">.</hi> Avasesaṃ pana sabbaṃ āpattiṃ kālavikālesu sabbadā āpajjati, tattha ca saṃsayo natthīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="484"><hi rend="paranum">484</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Atthāpatti <pb ed="M" n="2.0473" /> rattiṃ āpajjati, no divā, atthāpatti divā āpajjati, no rattiṃ, atthāpatti rattiñceva āpajjati divā cā’’ti (pari. 323) vuttaṃ tikaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘rattimevā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="486"><hi rend="paranum">486</hi><hi rend="dot">.</hi> Atthāpatti dasavasso āpajjati, no ūnadasavasso, sā kathaṃ siyā. Atthāpatti ūnadasavasso āpajjati, no dasavasso, sā kathaṃ hoti. Atthāpatti dasavassopi āpajjati ūnadasavassopīti <hi rend="bold">ubhayatthapi</hi> āpatti kathaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="487"><hi rend="paranum">487</hi><hi rend="dot">.</hi> Tattha <pb ed="V" n="2.0374" /> vissajjanamāha <hi rend="bold">‘‘upaṭṭhāpetī’’</hi>tiādi. ‘‘Bālo’’ti etassa hi atthapadaṃ <hi rend="bold">‘‘abyatto’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="488"><hi rend="paranum">488</hi><hi rend="dot">.</hi> Ūnadasavasso evaṃ ‘‘ahaṃ paṇḍito’’ti parisaṃ gaṇhati, tathā āpattiṃ āpajjatīti yojanā. ‘‘Dasavasso ūno’’ti padacchedo. Dasavasso, ūnadasavasso cāti ubhopete parisupaṭṭhāpanāpattito aññaṃ āpattiṃ āpajjatīti yojanā. Ettha ca ‘‘āpajjante’’ti vattabbe gāthābandhavasena na-kāralopo.</p>

<p rend="bodytext" n="489"><hi rend="paranum">489</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathaṃ kāḷe āpattiṃ āpajjati, na juṇhe, kathaṃ juṇhe āpattiṃ āpajjati, na kāḷasmiṃ, kathaṃ kāḷe ca juṇhe cāti <hi rend="bold">ubhayatthapi</hi> āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="490"><hi rend="paranum">490</hi><hi rend="dot">.</hi> Vissajjanamāha <hi rend="bold">‘‘vassa’’</hi>ntiādi. ‘‘Āpajjate appavārento’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Juṇhe</hi>ti purimapakkhe. <hi rend="bold">Kāḷake</hi>ti aparapakkhe.</p>

<p rend="bodytext" n="491"><hi rend="paranum">491</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avipattinā</hi>ti catubbidhavipattirahitattā avipattinā bhagavatā paññattaṃ. <hi rend="bold">Avasesa</hi>nti vassaṃ anupagamanāpattiyā ca pavāraṇāpattiyā ca avasesaṃ sabbaṃ āpattiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="492"><hi rend="paranum">492</hi><hi rend="dot">.</hi> Vassūpagamanaṃ <pb ed="M" n="2.0474" /> kāḷe kappati, juṇhe no kappati, pavāraṇā juṇhe kappati, kāḷe no kappati, <hi rend="bold">sesaṃ</hi> anuññātaṃ sabbaṃ saṅghakiccaṃ kāḷe ca juṇhe cāti <hi rend="bold">ubhayatthapi</hi> kappatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="493"><hi rend="paranum">493</hi><hi rend="dot">.</hi> Atthāpatti hemante hoti, <hi rend="bold">itarautudvaye</hi> gimhānavassānasaṅkhāte na hoti, atthāpatti gimheyeva hoti, na <hi rend="bold">sesesu</hi> vassānahemantasaṅkhātesu, atthāpatti vasse hoti, no <hi rend="bold">itaradvaye</hi> hemantagimhasaṅkhāteti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="494-6"><hi rend="paranum">494-6</hi><hi rend="dot">.</hi> Sā tividhāpi āpatti katamāti āha <hi rend="bold">‘‘dine pāṭipadakkhāte’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">dine…pe… puṇṇamāsiyā</hi>ti aparakattikapuṇṇamāsiyā kāḷapakkhapāṭipadadivase paccuddharitvā <pb ed="V" n="2.0375" /> vikappetvā ṭhapitaṃ pana taṃ vassasāṭikacīvaraṃ sace hemante nivāseti, hemante āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pacchime</hi>ti ettha sāmivacanappasaṅge bhummaṃ. Pacchimassa kattikassa yasmiṃ puṇṇame divase vassikasāṭikacīvaraṃ paccuddharitabbaṃ, tasmiṃ divase taṃ apaccuddharitvāva pāṭipade aruṇaṃ uṭṭhāpento apaccuddharaṇapaccayā āpatti hemanteyeva āpajjati, <hi rend="bold">itare</hi> gimhānavassānautudvaye na āpajjatīti kurundaṭṭhakathāyaṃ (pari. aṭṭha. 323) niddiṭṭhanti yojanā. ‘‘Anujānāmi, bhikkhave, vassikasāṭikaṃ vassānaṃ catumāsaṃ adhiṭṭhātuṃ, tato paraṃ vikappetu’’nti (mahāva. 358) vutta<hi rend="bold">pāḷiyā</hi> kurundaṭṭhakathāvacanassa avirujjhanato ‘‘tampi suvutta’’nti (pari. aṭṭha. 323) <hi rend="bold">samantapāsādikāya</hi> vuttattā ‘‘hemante āpajjatī’’ti vacanassa ubhayampi attho hotīti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="497"><hi rend="paranum">497</hi><hi rend="dot">.</hi> Gimhānamāsānaṃ <pb ed="M" n="2.0475" /> sambandhini <hi rend="bold">gimhike</hi> utumhi. Māsato atireko atirekamāsoti katvā <hi rend="bold">atirekamāso</hi> kālo sesoti vattabbe kāle. <hi rend="bold">Pariyesanto</hi>ti aññātikaappavāritaṭṭhānato satuppādakaraṇena vassikasāṭikaṃ pariyesanto ca atirekamāso sesoti katvā nivāsento ca gimhe āpattiṃ āpajjati. ‘‘Na tu eva itarautudvaye’’ti padacchedo. Gimhe pariyesanto purimamāsattaye āpajjatīti katvā nivāsento aḍḍhamāsādhike gimhamāsattaye āpajjati. <hi rend="bold">Nissandehe</hi> ‘‘gimhānaṃ pacchimamāsato purimesu sattasu māsesū’’ti vuttaṃ, tadayuttaṃ ‘‘gimhāneyeva āpajjatī’’ti gimhāpattiyā dassitattā, ‘‘itarautudvaye’’ti paṭisiddhattā ca. Ettha ca gāthāya pariyesanāpattiyāyeva dassanaṃ nidassanamattanti katvā nivāsanāpattiyā ca gimheyeva sambhavoti sāpi dassitā.</p>

<p rend="bodytext" n="498"><hi rend="paranum">498</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> pana imasmiṃ sāsane <hi rend="bold">yo</hi> bhikkhu vassikasāṭikacīvare vijjamāne naggo kāyaṃ ovassāpeti, so <hi rend="bold">have</hi> ekaṃsena <hi rend="bold">vasse</hi> vassānautumhi āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="499"><hi rend="paranum">499</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Atthāpatti saṅgho āpajjati, na gaṇo na puggalo, atthāpatti gaṇo āpajjati, na saṅgho na puggalo, atthāpatti puggalo āpajjati, na saṅgho na gaṇo’’ti (pari. 323) vuttattikaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘āpajjati hi saṅghovā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="500"><hi rend="paranum">500</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathamāpajjatīti <pb ed="V" n="2.0376" /> āha <hi rend="bold">‘‘adhiṭṭhāna’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Adhiṭṭhāna</hi>nti adhiṭṭhānuposathaṃ karonto pārisuddhiuposathaṃ vāti sambandho. Idha attano yathāpattamuposathaṃ akatvā <pb ed="M" n="2.0476" /> apattauposathakaraṇaṃ āpajjitabbāpattidassanassa adhippetattā, attakaraṇadosassa visuṃ visuṃ vakkhamānattā ca <hi rend="bold">na gaṇo na ca puggalo</hi>ti ettha adhiṭṭhānaṃ karonto puggalo ca pārisuddhiṃ karonto gaṇo ca nāpajjatīti yathālābhayojanā kātabbā. Yathākkamaṃ yojanaṃ karomīti vipariyāyavikappo na kātabbo. Evamuparipi vipariyāyavipakkhaṃ katvā yathālābhayojanāva kātabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="501"><hi rend="paranum">501</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Uposatha’’</hi>nti idaṃ ‘‘suttuddesamadhiṭṭhāna’’nti padehi paccekaṃ yojetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="502"><hi rend="paranum">502</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suttuddesaṃ karonto vā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vā</hi>-saddena pārisuddhiṃ gaṇhāti. Suttuddesaṃ, pārisuddhiṃ vā uposathaṃ karonto puggalo āpattiṃ āpajjati, suttuddesaṃ karonto saṅgho ca nāpajjati, pārisuddhiṃ karonto gaṇo ca na āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="503"><hi rend="paranum">503</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathaṃ pana gilānova āpattiṃ āpajjati, na agilāno, kathaṃ agilānova āpattiṃ āpajjati, no gilāno, kathaṃ gilāno ca agilāno ca <hi rend="bold">ubhopi</hi> āpajjantīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="504"><hi rend="paranum">504</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo pana <hi rend="bold">akallako</hi> gilāno aññena pana bhesajjena atthe sati <hi rend="bold">tadaññaṃ</hi> tato aññaṃ bhesajjaṃ viññāpeti, <hi rend="bold">so āpajjati</hi> pācittiyāpattinti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="505"><hi rend="paranum">505</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhesajjena atthe avijjamānepi sace bhesajjaṃ viññāpeti, agilānova viññattipaccayā āpattiṃ <hi rend="bold">āpajjati. Sesaṃ</hi> pana āpattiṃ gilānaagilānā <hi rend="bold">ubhopi</hi> āpajjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="506"><hi rend="paranum">506</hi><hi rend="dot">.</hi> Atthāpatti <pb ed="M" n="2.0477" /> antova āpajjati, na bahiddhā, tathā atthāpatti bahi eva āpajjati, na anto, atthāpatti anto, bahiddhāti <hi rend="bold">ubhayatthapi</hi> āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="507"><hi rend="paranum">507</hi><hi rend="dot">.</hi> Kevalaṃ <pb ed="V" n="2.0377" /> antoyeva āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="508"><hi rend="paranum">508</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mañcādi</hi>nti saṅghikamañcādiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="509"><hi rend="paranum">509</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Antosīmāya eva āpatti’’nti padacchedo. Kathaṃ antosīmāya eva āpattiṃ āpajjati, neva bahisīmāya āpattiṃ āpajjati, kathaṃ bahisīmāya eva āpattiṃ āpajjati, no antosīmāya āpattiṃ āpajjati, kathaṃ antosīmāya ca bahisīmāya cāti <hi rend="bold">ubhayatthapi</hi> āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="510"><hi rend="paranum">510</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sachattupāhano bhikkhū</hi>ti chattupāhanasahito āgantuko bhikkhu. <hi rend="bold">Pavisanto tapodhano</hi>ti āgantukavattaṃ adassetvā saṅghārāmaṃ pavisanto.</p>

<p rend="bodytext" n="511"><hi rend="paranum">511</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Upacārassa atikkame’’ti padacchedo.</p>

<p rend="bodytext" n="512"><hi rend="paranum">512</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sesaṃ</hi> sabbaṃ āpattiṃ antosīmāya ca bahisīmāya ca āpajjatīti yojanā. Ettha ca kiñcāpi vassacchedāpattiṃ bahisīmāgato āpajjati, bhikkhunīārāmapavesanāpattiṃ antosīmāya āpajjati, tadubhayaṃ pana āgantukagamikavattabhedāpattīhi ekaparicchedanti upalakkhaṇato eteneva viññāyatīti visuṃ na vuttanti gahetabbaṃ. Evaṃ sabbattha īdisesu ṭhānesu vinicchayo veditabbo.</p>

<p rend="centre">Tikakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="515"><hi rend="paranum">515</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vacīdvārikamāpatti</hi>nti <pb ed="M" n="2.0478" /> musāvādapesuññaharaṇādivasena vacīdvāre āpajjitabbāpattiṃ. <hi rend="bold">Paravācāya sujjhatī</hi>ti saṅghamajjhe ekavācikāya tiṇavatthārakakammavācāya sujjhati.</p>

<p rend="bodytext" n="516"><hi rend="paranum">516</hi><hi rend="dot">.</hi> Vajjameva <hi rend="bold">vajjatā,</hi> taṃ, pācittiyanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="518-9"><hi rend="paranum">518-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi><pb ed="V" n="2.0378" /><hi rend="bold">desetvā visujjhanto</hi>ti taṃ desetvā visuddho honto. <hi rend="bold">Yāvatatiyakaṃ panā</hi>ti yāvatatiyena samanubhāsanakammena āpannaṃ saṅghādisesāpattiṃ pana. <hi rend="bold">Parivāsādī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena mānattamūlāyapaṭikassanaabbhānāni gahitāni.</p>

<p rend="bodytext" n="522"><hi rend="paranum">522</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyadvārikamāpatti</hi>nti kāyadvārena āpajjitabbaṃ pahāradānādiāpattiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="523"><hi rend="paranum">523</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyeneva visujjhatī</hi>ti tiṇavatthārakaṃ gantvā kāyasāmaggiṃ dento visujjhati.</p>

<p rend="bodytext" n="526"><hi rend="paranum">526</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo sutto āpattiṃ āpajjati, so kathaṃ paṭibuddho visujjhati. Yo paṭibuddhova āpanno, so kathaṃ sutto sujjhatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="528"><hi rend="paranum">528</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sagāraseyyakādi</hi>nti mātugāmena sahaseyyādiāpattiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="529"><hi rend="paranum">529</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jagganto</hi>ti jāgaranto niddaṃ vinodento.</p>

<p rend="bodytext" n="531"><hi rend="paranum">531</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭibuddho</hi>ti aniddāyanto.</p>

<p rend="bodytext" n="532"><hi rend="paranum">532</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acitto</hi>ti ‘‘sikkhāpadaṃ vītikkamissāmī’’ti cittā bhāvena acitto.</p>

<p rend="bodytext" n="535"><hi rend="paranum">535</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sacittakāpatti</hi>nti <pb ed="M" n="2.0479" /> vikālabhojanādiāpattiṃ. Tiṇavatthāre <hi rend="bold">sayanto</hi> niddāyanto tiṇavatthārakakamme kariyamāne ‘‘imināhaṃ kammena āpattito vuṭṭhāmī’’ti cittarahito vuṭṭhahanto acittako visujjhati.</p>

<p rend="bodytext" n="536"><hi rend="paranum">536</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pacchimaṃ tu padadvaya</hi>nti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Āpajjitvā acittova, acittova visujjhati;</p>

<p rend="gathalast">Āpajjitvā sacittova, sacittova visujjhatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Padadvayaṃ <pb ed="V" n="2.0379" />. <hi rend="bold">Amissetvā</hi>ti acittasacittapadehi evameva missaṃ akatvā. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti purimapadadvaye. <hi rend="bold">Vuttānusārenā</hi>ti vuttanayānusārena.</p>

<p rend="bodytext" n="539"><hi rend="paranum">539</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammato</hi>ti samanubhāsanakammato.</p>

<p rend="bodytext" n="540"><hi rend="paranum">540</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āpajjitvā akammato</hi>ti samanubhāsanakammaṃ vināva āpajjitvā.</p>

<p rend="bodytext" n="541"><hi rend="paranum">541</hi><hi rend="dot">.</hi> Samanubhāsane āpajjitabbaṃ saṅghādisesāpattiṃ <hi rend="bold">samanubhāsana</hi>māha kāraṇūpacārena.</p>

<p rend="bodytext" n="542"><hi rend="paranum">542</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avasesa</hi>nti musāvādapācittiyādikaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="543"><hi rend="paranum">543</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visujjhati asammukhā</hi>ti saṅghassa asammukhā visujjhati. Idañca sammukhāvinayena ceva paṭiññātakaraṇena ca samentaṃ āpattādhikaraṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Tattha puggalasammukhatāya sabbhāvepi saṅghassa asammukhatāya āpajjati vā visujjhati vāti ‘‘asammukhā’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="551"><hi rend="paranum">551</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Acittakacatukkaṃ ajānantacatukka’’nti kusalattikaphassapañcakādivohāro viya ādipadavasena vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="552-3"><hi rend="paranum">552-3</hi><hi rend="dot">.</hi> Atthāpatti <pb ed="M" n="2.0480" /> āgantuko āpajjati, na <hi rend="bold">cetaro</hi> āvāsiko āpajjati, atthāpatti āvāsikova āpajjati, na <hi rend="bold">cetaro</hi> āgantuko āpajjati, atthāpatti āgantuko ca āvāsiko ca te ubhopi āpajjanti, ubho sesaṃ na āpajjanti atthīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="555"><hi rend="paranum">555</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Itaro</hi>ti āvāsiko. <hi rend="bold">Āvāsavatta</hi>nti āvāsikena āgantukassa kātabbavattaṃ. <hi rend="bold">Āvāsī</hi>ti āvāsiko.</p>

<p rend="bodytext" n="556"><hi rend="paranum">556</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na cevāgantuko</hi>ti taṃ āvāsikavattaṃ akaronto āgantuko na ceva āpajjati <pb ed="V" n="2.0380" />. <hi rend="bold">Sesaṃ</hi> kāyavacīdvārikaṃ āpattiṃ. <hi rend="bold">Ubhopi</hi> āgantukaāvāsikā. Bhikkhubhikkhunīnaṃ <hi rend="bold">asādhāraṇaṃ āpattiṃ</hi> na āpajjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="557"><hi rend="paranum">557</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vatthunānattatā</hi>ti vītikkamanānattatā. <hi rend="bold">Āpattinānattatā</hi>ti pārājikādīnaṃ sattannaṃ āpattikkhandhānaṃ aññamaññanānattatā.</p>

<p rend="bodytext" n="563"><hi rend="paranum">563</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Pārājikānaṃ…pe… nānabhāvo’’</hi>ti idaṃ nidassanamattaṃ saṅghādisesānaṃ aniyatādīhi vatthunānatāya ceva āpattinānatāya ca labbhamānattā.</p>

<p rend="bodytext" n="565"><hi rend="paranum">565</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayameva vinicchayo</hi>ti na kevalaṃ pārājikāpattīsuyeva sādhāraṇāpattiyo ekato ca visuñca āpajjantānaṃ yathāvuttavinicchayo, atha kho avasesasādhāraṇāpattiyopi vuttanayena āpajjati, ayameva vinicchayo yojetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="577"><hi rend="paranum">577</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ādiyanto</hi> gaṇhanto. <hi rend="bold">Payojentoti</hi> gaṇhāpento.</p>

<p rend="bodytext" n="579"><hi rend="paranum">579</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ūnakaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0481" /><hi rend="bold">pādaṃ…pe… lahuṃ phuse</hi>ti thullaccayaṃ, dukkaṭañca sandhāyāha.</p>

<p rend="bodytext" n="580"><hi rend="paranum">580</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eteneva upāyena, sesakampi padattaya</hi>nti yo ayaṃ paṭhamavinicchaye vuttanayo, eteneva nayena ūnapādaṃ ādiyanto lahukāpattiṃ āpajjati, pādaṃ vā atirekapādaṃ vā gahaṇatthaṃ āṇāpento garuṃ pārājikāpattiṃ āpajjati, pādaṃ vā atirekapādaṃ vā gaṇhanto ca gahaṇatthāya āṇāpento ca garuke pārājikāpattiyaṃyeva tiṭṭhati, ūnapādaṃ gaṇhanto ca gahaṇatthāya āṇāpento ca lahuke thullaccaye, dukkaṭe vā tiṭṭhatīti evaṃ sesakampi imaṃ padattayaṃ. <hi rend="bold">Atthasambhavatoyevā</hi>ti yathāvuttassa atthassa sambhavavaseneva.</p>

<p rend="bodytext" n="581-2"><hi rend="paranum">581-2</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathaṃ kāleyeva āpatti siyā, no vikāle, vikāleyeva āpatti siyā, na ca kāle, atthāpatti kāle ca pakāsitā vikāle ca, atthāpatti neva kāle ca pakāsitā neva vikāle cāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="586-7"><hi rend="paranum">586-7</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāle <pb ed="V" n="2.0381" /> paṭiggahitaṃ kiṃ kāle kappati vikāle tu no kappati, vikāle gahitaṃ kiṃ vikāle kappati, no kāle kappati, kāle ca vikāle ca paṭiggahitaṃ kiṃ nāma kāle ca vikāle ca kappati, kāle ca vikāle ca paṭiggahitaṃ kiṃ nāma kāle ca vikāle ca na kappati, vada bhadramukhāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="589"><hi rend="paranum">589</hi><hi rend="dot">.</hi> Vikāleyeva kappati, aparajju kālepi na kappatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="592"><hi rend="paranum">592</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kuladūsanakammādi</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena abhūtārocanarūpiyasaṃvohāraviññattikuhanādīnaṃ saṅgaho.</p>

<p rend="bodytext" n="593-4"><hi rend="paranum">593-4</hi><hi rend="dot">.</hi> Katamā <pb ed="M" n="2.0482" /> āpatti paccantimesu desesu āpajjati, na majjhime, katamā āpatti majjhime pana desasmiṃ āpajjati, na ca paccantimesu, katamā āpatti paccantimesu ceva desesu āpajjati majjhime ca, katamā āpatti paccantimesu ceva desesu na āpajjati na majjhime cāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="596"><hi rend="paranum">596</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘So guṇaṅguṇupāhana’’nti padacchedo. <hi rend="bold">So</hi> bhikkhūti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="599"><hi rend="paranum">599</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ ‘‘āpajjati, nāpajjatī’’ti padavasena paccantimacatukkaṃ dassetvā ‘‘neva kappati, na kappatī’’ti padavasena dassetumāha <hi rend="bold">‘‘paccantimesū’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="601"><hi rend="paranum">601</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vutta</hi>nti ‘‘gaṇena pañcavaggenā’’tiādigāthāya heṭṭhā vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="603"><hi rend="paranum">603</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ vattu</hi>nti ‘‘na kappatī’’ti vattuṃ. <hi rend="bold">Pañcaloṇādika</hi>nti ‘‘anujānāmi, bhikkhave, loṇānī’’tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="608"><hi rend="paranum">608</hi><hi rend="dot">.</hi> Anuññātaṭṭhānassa <hi rend="bold">anto</hi> no āpajjati, taṃ atikkamanto bahiyeva ca āpajjatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="612"><hi rend="paranum">612</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sekkhapaññattī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0382" /> sekhiyapaññatti.</p>

<p rend="bodytext" n="613"><hi rend="paranum">613</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Agaṇā</hi>ti adutiyā. Ettha hi ekāpi gaṇo nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="614"><hi rend="paranum">614</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubhayatthapi asādhāraṇamāpatti</hi>nti bhikkhunīnaṃ niyatāpaññatti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="616"><hi rend="paranum">616</hi><hi rend="dot">.</hi> Gilāno <pb ed="M" n="2.0483" /> ca nāpajjati, agilāno ca nāpajjatīti evaṃ ubhopi nāpajjantīti yojanā. Tikādīsu dassitānaṃ padānaṃ catukkādidassanavasena punappunaṃ gahaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="618"><hi rend="paranum">618</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Āpajjati agilānovā’’ti padacchedo.</p>

<p rend="centre">Catukkakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="620"><hi rend="paranum">620</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Garuthullaccaya’’nti vattabbe <hi rend="bold">‘‘garu’’</hi>nti niggahītāgamo.</p>

<p rend="bodytext" n="621"><hi rend="paranum">621</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañca kathinānisaṃsā heṭṭhā vuttāyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="626"><hi rend="paranum">626</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aggisatthanakhakkanta</hi>nti aggisatthanakhehi akkantaṃ phuṭṭhaṃ, pahaṭanti attho. <hi rend="bold">Abīja</hi>nti nobījaṃ. <hi rend="bold">Ubbaṭṭabījaka</hi>nti nibbaṭṭabījakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="628"><hi rend="paranum">628</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pavāraṇāpī</hi>ti paṭikkhepapavāraṇāpi. <hi rend="bold">Odanādīhī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena sattukummāsamacchamaṃsānaṃ gahaṇaṃ. <hi rend="bold">Kāyādigahaṇenā</hi>ti kāyena vā kāyapaṭibaddhena vā gahaṇena. ‘‘Dātukāmābhihāro ca, hatthapāseraṇakkhama’’nti imehi catūhi aṅgehi saddhiṃ tesaṃ dvinnamekaṃ gahetvā paṭiggahaṇā pañceva honti.</p>

<p rend="bodytext" n="629-30"><hi rend="paranum">629-30</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vinayaññukasmi</hi>nti vinayadhare puggale. <hi rend="bold">Sakañca sīla</hi>nti attano pātimokkhasaṃvarasīlañca. <hi rend="bold">Surakkhitaṃ hotī</hi>ti āpattānāpattikappiyākappiyānaṃ vijānantatāya asevitabbaṃ pahāya sevitabbaṃyeva sevanavasena suṭṭhu rakkhitaṃ hoti. <hi rend="bold">Kukkuccamaññassa nirākarotī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0383" /> aññassa sabrahmacārino kappiyākappiyavisaye uppannaṃ kukkuccaṃ nivāreti. <hi rend="bold">Visārado bhāsati saṅghamajjhe</hi>ti kappiyākappiyānaṃ <pb ed="M" n="2.0484" /> vinicchayakathāya uppannāya nirāsaṅko nibbhayo voharati. <hi rend="bold">Veribhikkhū</hi>ti attapaccatthike puggale. <hi rend="bold">Dhammassa ceva ṭhitiyā pavatto</hi>ti ‘‘vinayo nāma sāsanassa āyu, vinaye ṭhite sāsanaṃ ṭhitaṃ hotī’’ti (pārā. aṭṭha. 1.paṭhamamahāsaṅgītikathā; dī. ni. aṭṭha. 1.paṭhamamahāsaṅgītikathā; khu. pā. aṭṭha. 5.maṅgalasuttavaṇṇanā; theragā. aṭṭha. 1.251) vacanato saddhammaṭṭhitiyā paṭipanno hoti. <hi rend="bold">Tasmā</hi> kāraṇā. <hi rend="bold">Tattha</hi> vinayaññubhāve. <hi rend="bold">Dhīro</hi> paññavā bhikkhu.</p>

<p rend="centre">Pañcakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="631-2"><hi rend="paranum">631-2</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chaḷabhiññenā</hi>ti cha abhiññā etassāti chaḷabhiñño, tena. Atikkantapamāṇaṃ mañcapīṭhaṃ, atikkantapamāṇaṃ nisīdanañca tathā atikkantapamāṇaṃ kaṇḍuppaṭicchādivassasāṭikacīvarañca sugatassa cīvare pamāṇikacīvaranti cha.</p>

<p rend="bodytext" n="633-4"><hi rend="paranum">633-4</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññāṇañca kukkuccañca <hi rend="bold">aññāṇakukkuccā,</hi> tehi, aññāṇatāya ceva kukkuccapakatatāya cāti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Viparītāya saññāya</hi> kappiye akappiyasaññāya, akappiye kappiyasaññāya.</p>

<p rend="bodytext">Tattha kathaṃ alajjitāya āpajjati? Akappiyabhāvaṃ jānantoyeva madditvā vītikkamaṃ karoti (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā). Vuttampi cetaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Sañcicca āpattiṃ āpajjati;</p>

<p rend="gatha2">Āpattiṃ parigūhati;</p>

<p rend="gatha3">Agatigamanañca gacchati;</p>

<p rend="gathalast">Ediso vuccati alajjī puggalo’’ti. (pari. 359);</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ aññāṇatāya āpajjati? Aññāṇapuggalo mando momūho kattabbākattabbaṃ ajānanto akattabbaṃ karoti, kattabbaṃ virādheti. Evaṃ aññāṇatāya āpajjati.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ <pb ed="M" n="2.0485" /><pb ed="V" n="2.0384" /> kukkuccapakatatāya āpajjati? Kappiyākappiyaṃ nissāya kukkucce uppanne vinayadharaṃ pucchitvā kappiyaṃ ce, kattabbaṃ siyā, akappiyaṃ ce, na kattabbaṃ, ayaṃ pana ‘‘vaṭṭatī’’ti madditvā vītikkamatiyeva. Evaṃ kukkuccapakatatāya āpajjati.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ kappiye akappiyasaññāya āpajjati? Sūkaramaṃsaṃ ‘‘acchamaṃsa’’nti khādati, kāle vikālasaññāya bhuñjati. Evaṃ kappiye akappiyasaññāya āpajjati.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ akappiye kappiyasaññāya āpajjati? Acchamaṃsaṃ ‘‘sūkaramaṃsa’’nti khādati, vikāle kālasaññāya bhuñjati. Evaṃ akappiye kappiyasaññāya āpajjati.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ satisammosāya āpajjati? Sahaseyyacīvaravippavāsādīni satisammosāya āpajjati.</p>

<p rend="bodytext" n="635-8"><hi rend="paranum">635-8</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Bhikkhunā upaṭṭhapetabbo’’ti padacchedo. <hi rend="bold">Dhammacakkhunā</hi>ti pātimokkhasaṃvarasīlasaṅkhāto paṭipattidhammova cakkhu etassāti dhammacakkhu, tena chahi aṅgehi yuttena dhammacakkhunā pana bhikkhunā upasampādanā kātabbā, nissayo ceva dātabbo, sāmaṇero upaṭṭhāpetabboti yojanā. Āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, garuṃ āpattiṃ jānāti, lahuṃ āpattiṃ jānātīti yojanā. <hi rend="bold">Assa</hi> bhikkhuno ubhayāni pātimokkhāni vitthārā svāgatāni bhavanti, atthato suvibhattāni bhavanti, suttaso anubyañjanaso suvinicchitāni bhavanti, dasavasso vā hoti, atirekadasavasso vāti yojanā.</p>

<p rend="centre">Chakkakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="639"><hi rend="paranum">639</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satta</hi><pb ed="M" n="2.0486" /><hi rend="bold">sāmīciyo vuttā</hi>ti ‘‘so ca bhikkhu anabbhito, te ca bhikkhū gārayhā, ayaṃ tattha sāmīci, yuñjantāyasmanto sakaṃ, mā vo sakaṃ vinassāti ayaṃ tattha sāmīci, ayaṃ te bhikkhu patto yāva bhedanāya dhāretabboti, ayaṃ tattha sāmīci, tato nīharitvā bhikkhūhi saddhiṃ saṃvibhajitabbaṃ, ayaṃ tattha sāmīci, aññātabbaṃ paripucchitabbaṃ paripañhitabbaṃ, ayaṃ tattha sāmīci, yassa bhavissati, so harissatīti, ayaṃ tattha sāmīcī’’ti <pb ed="V" n="2.0385" /> cha sāmīciyo bhikkhupātimokkhevuttā, ‘‘sā ca bhikkhunī anabbhitā, tā ca bhikkhuniyo gārayhā, ayaṃ tattha sāmīcī’’ti bhikkhunipātimokkhe vuttāya saddhiṃ satta sāmīciyo vuttā. <hi rend="bold">Satteva samathāpi cā</hi>ti sammukhāvinayādisamathāpi satteva vuttā. <hi rend="bold">Paññattāpattiyo sattā</hi>ti pārājikādayo paññattāpattiyo satta vuttā. <hi rend="bold">Sattabojjhaṅgadassinā</hi>ti satisambojjhaṅgādayo satta bojjhaṅge yāthāvato passantena bhagavatā.</p>

<p rend="centre">Sattakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="640-1"><hi rend="paranum">640-1</hi><hi rend="dot">.</hi> Idha kuladūsako bhikkhu ājīvasseva kāraṇā pupphena, phalena, cuṇṇena, mattikāya, dantakaṭṭhehi, veḷuyā, vejjikāya, jaṅghapesanikenāti imehi aṭṭhahi ākārehi kulāni dūsetīti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Pupphenā’’</hi>tiādinā pupphādinā dānameva upalakkhaṇato dasseti. <hi rend="bold">Pupphenā</hi>ti pupphadānenāti attho gahetabbo. Pupphadānādayo kuladūsane vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="642-5"><hi rend="paranum">642-5</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Aṭṭhadhānatirittāpi, atirittāpi aṭṭhadhā’’tidvīsu aṭṭhakesu aṭṭha anatiritte tāva dassetumāha <hi rend="bold">‘‘akappiyakatañcevā’’</hi>tiādi <pb ed="M" n="2.0487" />. Gilānānatirittakanti niddiṭṭhā ime aṭṭheva anatirittakā ñeyyāti yojanā. <hi rend="bold">Akappiyakatādayo</hi> pavāraṇasikkhāpadakathāvaṇṇanāya vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="646"><hi rend="paranum">646</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ñātañattisū</hi>ti ñātadukkaṭaṃ, ñattidukkaṭañca. <hi rend="bold">Paṭisāvane</hi>ti paṭissave. Aṭṭhadukkaṭānaṃ vinicchayo dutiyapārājikakathāvaṇṇanāya vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="648-9"><hi rend="paranum">648-9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ehibhikkhūpasampadā</hi>ti yasakulaputtādīnaṃ ‘‘ehi bhikkhū’’ti vacanena bhagavatā dinnaupasampadā. <hi rend="bold">Saraṇagamanena cā</hi>ti paṭhamabodhiyaṃ tīhi saraṇagamanehi anuññātaupasampadā. <hi rend="bold">Pañhābyākaraṇovādā</hi>ti sopākassa pañhābyākaraṇopasampadā, mahākassapattherassa dinnaovādapaṭiggahaṇopasampadā ca. <hi rend="bold">Garudhammapaṭiggaho</hi>ti mahāpajāpatiyā gotamiyā anuññātagarudhammapaṭiggahaṇopasampadā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ñatticatutthena kammenā</hi>ti idāni bhikkhuupasampadā. <hi rend="bold">Aṭṭhavācikā</hi>ti bhikkhunīnaṃ santike ñatticatutthena kammena, bhikkhūnaṃ santike ñatticatutthena kammenāti aṭṭhahi kammavācāhi bhikkhunīnaṃ <pb ed="V" n="2.0386" /> upasampadā aṭṭhavācikā nāma. <hi rend="bold">Dūtena bhikkhunīna</hi>nti aḍḍhakāsiyā gaṇikāya anuññātā bhikkhunīnaṃ dūtena upasampadā.</p>

<p rend="bodytext" n="650"><hi rend="paranum">650</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suddhadiṭṭhinā</hi>ti suṭṭhu savāsanakilesānaṃ pahānena parisuddhā samantacakkhusaṅkhātā diṭṭhi etassāti suddhadiṭṭhi, tena samantacakkhunā sammāsambuddhena.</p>

<p rend="bodytext" n="651"><hi rend="paranum">651</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāpicchā</hi> nāma asantaguṇasambhāvanicchā.</p>

<p rend="bodytext" n="652-3"><hi rend="paranum">652-3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na</hi><pb ed="M" n="2.0488" /><hi rend="bold">ca majjapo siyā</hi>ti majjapo na siyā majjaṃ pivanto na bhaveyya, majjaṃ na piveyyāti attho. <hi rend="bold">Abrahmacariyā</hi>ti (a. ni. aṭṭha. 2.3.71) aseṭṭhacariyato methunā virameyya. <hi rend="bold">Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojana</hi>nti uposathaṃ upavuttho rattibhojanañca divāvikālabhojanañca na bhuñjeyya. <hi rend="bold">Na ca gandhamācare</hi>ti gandhañca na vilimpeyya. <hi rend="bold">Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate</hi>ti kappiyamañce vā sudhādiparikammakatāya bhūmiyā vā tiṇapaṇṇapalālādīni santharitvā kate santhate vā sayethāti attho. <hi rend="bold">Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposatha</hi>nti etaṃ pāṇātipātādīni asamācarantena upavutthaṃ uposathaṃ aṭṭhahaṅgehi samannāgatattā ‘‘aṭṭhaṅgika’’nti vadanti. <hi rend="bold">Dukkhantagunā</hi>ti vaṭṭadukkhassa antaṃ amatamahānibbānaṃ gatena pattena buddhena pakāsitanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="654"><hi rend="paranum">654</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhunovādakabhikkhuno aṭṭhaṅgāni bhikkhunovādakathāvaṇṇanāya dassitāneva.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="655"><hi rend="paranum">655</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhojanāni paṇītāni nava vuttānī</hi>ti paṇītāni hi bhojanasikkhāpade vuttāni. Dasasu akappiyamaṃsesu manussamaṃsavajjitāni <hi rend="bold">nava maṃsāni</hi> khādantassa dukkaṭaṃ niddiṭṭhanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="656"><hi rend="paranum">656</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pātimokkha…pe… paridīpitā</hi>ti bhikkhūnaṃ pañcuddesā, bhikkhunīnaṃ aniyatuddesehi vinā cattāroti uddesā nava dīpitā. <hi rend="bold">Uposathā navevā</hi>ti divasavasena tayo, kārakavasena <pb ed="V" n="2.0387" /> tayo, karaṇavasena tayoti nava uposathā. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti imasmiṃ sāsane. <hi rend="bold">Saṅgho navahi bhijjatī</hi>ti navahi puggalehi saṅgho bhijjatīti yojanā. Yathāha –</p>

<p rend="indent">‘‘Ekato <pb ed="M" n="2.0489" />, upāli, cattāro honti, ekato cattāro, navamo anussāveti, salākaṃ gāheti ‘ayaṃ dhammo, ayaṃ vinayo, idaṃ satthusāsanaṃ, imaṃ gaṇhatha, imaṃ rocethā’ti. Evampi kho, upāli, saṅgharāji ceva hoti saṅghabhedo ca. Navannaṃ vā, upāli, atirekanavannaṃ vā saṅgharāji ceva hoti saṅghabhedo cā’’ti (cūḷava. 351).</p>

<p rend="centre">Navakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="657"><hi rend="paranum">657</hi><hi rend="dot">.</hi> Dasa akkosavatthūni vakkhati. Dasa sikkhāpadāni pākaṭāneva. Manussamaṃsādīni dasa akappiyamaṃsāni heṭṭhā vuttāneva. <hi rend="bold">Sukkāni ve dasā</hi>ti nīlādīni dasa sukkāni.</p>

<p rend="bodytext" n="659"><hi rend="paranum">659</hi><hi rend="dot">.</hi> Rañño antepurappavesane dasa ādīnavā evaṃ pāḷipāṭhena veditabbā –</p>

<p rend="indent">‘‘Dasayime, bhikkhave, ādīnavā rājantepurappavesane. Katame dasa? Idha, bhikkhave, rājā mahesiyā saddhiṃ nisinno hoti, tatra bhikkhu pavisati, mahesī vā bhikkhuṃ disvā sitaṃ pātukaroti, bhikkhu vā mahesiṃ disvā sitaṃ pātukaroti, tattha rañño evaṃ hoti ‘addhā imesaṃ kataṃ vā karissanti vā’ti. Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā bahukicco bahukaraṇīyo aññataraṃ itthiṃ gantvā na sarati, sā tena gabbhaṃ gaṇhāti, tattha rañño evaṃ hoti ‘na kho idha añño koci pavisati aññatra pabbajitena, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna <pb ed="M" n="2.0490" /><pb ed="V" n="2.0388" /> caparaṃ, bhikkhave, rañño antepure aññataraṃ ratanaṃ nassati, tattha rañño evaṃ hoti ‘na kho idha añño koci pavisati aññatra pabbajitena, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño antepure abbhantarā guyhamantā bahiddhā sambhedaṃ gacchanti, tattha rañño evaṃ hoti ‘na kho idha añño koci pavisati aññatra pabbajitena, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, catuttho ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño antepure pitā vā puttaṃ pattheti, putto vā pitaraṃ pattheti, tesaṃ evaṃ hoti ‘na kho idha añño koci pavisati aññatra pabbajitena, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā nīcaṭṭhāniyaṃ ucce ṭhāne ṭhapeti, yesaṃ taṃ amanāpaṃ, tesaṃ evaṃ hoti ‘rājā kho pabbajitena saṃsaṭṭho, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, chaṭṭho ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā uccaṭṭhāniyaṃ nīce ṭhāne ṭhapeti, yesaṃ taṃ amanāpaṃ, tesaṃ evaṃ hoti ‘rājā kho pabbajitena saṃsaṭṭho, siyā nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, sattamo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā akāle senaṃ uyyojeti, yesaṃ taṃ amanāpaṃ, tesaṃ evaṃ hoti ‘rājā kho pabbajitena saṃsaṭṭho, siyā nu <pb ed="M" n="2.0491" /> kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, aṭṭhamo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rājā kāle senaṃ uyyojetvā antarāmaggato nivattāpeti, yesaṃ taṃ amanāpaṃ, tesaṃ evaṃ hoti ‘rājā kho pabbajitena saṃsaṭṭho, siyā <pb ed="V" n="2.0389" /> nu kho pabbajitassa kamma’nti. Ayaṃ, bhikkhave, navamo ādīnavo rājantepurappavesane.</p>

<p rend="indent">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño antepuraṃ hatthisammaddaṃ assasammaddaṃ rathasammaddaṃ rajanīyāni rūpasaddagandharasaphoṭṭhabbāni, yāni na pabbajitassa sāruppāni, ayaṃ, bhikkhave, dasamo ādīnavo rājantepurappavesane. Ime kho, bhikkhave, dasa ādīnavā rājantepurappavesane’’ti (a. ni. 10.45; pāci. 497).</p>

<p rend="bodytext">Tattha ca <hi rend="bold">pitā vā puttaṃ patthetī</hi>ti puttaṃ māretumicchatīti attho. Eseva nayo <hi rend="bold">putto pitaraṃ patthetī</hi>ti. <hi rend="bold">Hatthisammadda</hi>nti hatthīnaṃ sammaddo saṃsaṭṭho etthāti hatthisammaddaṃ. Evaṃ <hi rend="bold">‘‘assasammadda’’</hi>ntiādīsupi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasākārehī</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Āpattinukkhittamanantarāya-</p>

<p rend="gatha2">Pahuttatāyo tathasaññitā ca;</p>

<p rend="gatha3">Chādetukāmo atha chādanāti;</p>

<p rend="gathalast">Channā dasaṅgeharuṇuggamamhīti. –</p>

<p rend="unindented">Gahitehi dasahi aṅgehi.</p>

<p rend="bodytext" n="660"><hi rend="paranum">660</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dasa kammapathā puññā</hi>ti pāṇātipātāveramaṇiādayo dasa kusalakammapathā. <hi rend="bold">Apuññāpi tathā dasā</hi>ti pāṇātipātādayo <pb ed="M" n="2.0492" /> dasa akusalakammapathāva. Dasa dānavatthūni vakkhati. <hi rend="bold">Daseva ratanāni cā</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Muttā maṇī veḷuriyā ca saṅkhā;</p>

<p rend="gatha2">Silā pavāḷaṃ rajatañca hemaṃ;</p>

<p rend="gatha3">Lohītakañcāpi <pb ed="V" n="2.0390" /> masāragallā;</p>

<p rend="gathalast">Dasseti dhīro ratanāni jaññā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Niddiṭṭhāni dasa ratanāni.</p>

<p rend="bodytext" n="662"><hi rend="paranum">662</hi><hi rend="dot">.</hi> Munindena avandiyā dasa puggalā dīpitāti yojanā. Kathaṃ? ‘‘Dasayime, bhikkhave, avandiyā. Pure upasampannena pacchā upasampanno avandiyo, anupasampanno avandiyo, nānāsaṃvāsako vuḍḍhataro adhammavādī avandiyo, mātugāmo avandiyo, paṇḍako avandiyo, pārivāsiko avandiyo, mūlāyapaṭikassanāraho avandiyo, mānattāraho avandiyo, mānattacāriko avandiyo, abbhānāraho avandiyo. Ime kho, bhikkhave, dasa avandiyā’’ti (cūḷava. 312).</p>

<p rend="bodytext" n="663-4"><hi rend="paranum">663-4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sosānika</hi>nti susāne chaḍḍitaṃ. <hi rend="bold">Pāpaṇika</hi>nti āpaṇadvāre chaḍḍitaṃ. <hi rend="bold">Undūrakkhāyita</hi>nti undūrehi khāyitaṃ pariccattaṃ pilotikaṃ. <hi rend="bold">Gokhāyitā</hi>dīsupi eseva nayo. <hi rend="bold">Thūpacīvarika</hi>nti balikammatthāya vammike parikkhipitvā pariccattavatthaṃ. <hi rend="bold">Ābhisekiya</hi>nti rājūnaṃ abhisekamaṇḍape pariccattavatthaṃ. <hi rend="bold">Gatapaccāgatañcā</hi>ti susānagatamanussehi paccāgantvā nahāyitvā chaḍḍitaṃ pilotikaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="665"><hi rend="paranum">665</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbanīlādayo vuttā, dasa cīvaradhāraṇā</hi>ti ‘‘sabbanīlakāni cīvarāni dhārentīti vuttavasena dasā’’ti (pari. aṭṭha. 330) <hi rend="bold">kurundiyaṃ</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Ettha</hi> imasmiṃ dasake saṃkaccikāya vā udakasāṭikāya <pb ed="M" n="2.0493" /> vā saddhiṃ ticīvarāni nāmena adhiṭṭhitāni nava cīvarāni ‘‘dasacīvaradhāraṇā’’ti vuttāni. Yathāha – ‘‘navasu kappiyacīvaresu udakasāṭikaṃ vā saṃkaccikaṃ vā pakkhipitvā dasāti vutta’’nti (pari. aṭṭha. 330).</p>

<p rend="centre">Dasakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="666"><hi rend="paranum">666</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṇḍakādayo ekādasa abhabbapuggalā pana upasampāditāpi anupasampannā hontīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="667"><hi rend="paranum">667</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Akappiyā’’ti <pb ed="V" n="2.0391" /> vuttā pattā ekādasa bhavantīti yojanā. <hi rend="bold">Dārujena pattenā</hi>ti dārumayena pattena. <hi rend="bold">Ratanubbhavā</hi>ti ratanamayā <hi rend="bold">dasa</hi> pattā ekādasa bhavantīti yojanā. <hi rend="bold">Dārujena cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddena tambalohamayapattassa saṅgaho. Yathāha ‘‘ekādasa pattāti tambalohamayena vā dārumayena vā saddhiṃ dasaratanamayā’’ti. Idha <hi rend="bold">ratanaṃ</hi> nāma muttādidasaratanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="668"><hi rend="paranum">668</hi><hi rend="dot">.</hi> Akappiyā pādukā ekādasa hontīti yojanā. Yathāha ‘‘ekādasa pādukāti dasa ratanamayā, ekā kaṭṭhapādukā. Tiṇapādukamuñjapādukapabbajapādukādayo pana kaṭṭhapādukasaṅgahameva gacchantī’’ti.</p>

<p rend="bodytext" n="669-70"><hi rend="paranum">669-70</hi><hi rend="dot">.</hi> Atikhuddakā atimahantāti yojanā. Khaṇḍanimittakā chāyānimittakāti yojanā. <hi rend="bold">Bahiṭṭhena sammatā</hi>ti sīmāya bahi ṭhitena sammatā. Nadiyaṃ, jātassare, samudde vā tathā sammatāti yojanā. Sīmāya sambhinnā sīmāya ajjhotthaṭā sīmāti yojanā. Imā ekādasa asīmāyo siyunti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="671"><hi rend="paranum">671</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādaseva <pb ed="M" n="2.0494" /> pathavī kappiyā, ekādaseva pathavī akappiyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">ekādasa kappiyapathavī</hi> nāma suddhapāsāṇā, suddhasakkharā, suddhakathalā, suddhamarumbā, suddhavālukā, yebhuyyenapāsāṇā, yebhuyyenasakkharā, yebhuyyenakathalā, yebhuyyenamarumbā, yebhuyyenavālukāti imā dasa daḍḍhāya pathaviyā vā catumāsovaṭṭhakapaṃsupuñjena vā mattikāpuñjena vā saddhiṃ ekādasa. ‘‘Appapaṃsukā, appamattikā’’ti (pāci. 86) aparāpi pathaviyo vuttā, tā yebhuyyenapāsāṇādīsu pañcasuyeva saṅgahitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekādasa akappiyapathavī</hi> nāma ‘‘suddhapaṃsu suddhamattikā appapāsāṇā appasakkharā appakathalā appamarumbā appavālukā yebhuyyenapaṃsukā yebhuyyenamattikā, adaḍḍhāpi vuccati jātā pathavī. Yopi paṃsupuñjo vā mattikāpuñjo vā atirekacātumāsaṃ ovaṭṭho, ayampi vuccati jātapathavī’’ti (pāci. 86) vuttā ekādasa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gaṇṭhikā</hi><pb ed="V" n="2.0392" /><hi rend="bold">kappiyā vuttā, ekādasa ca vīdhakā</hi>ti ettha kappiyā gaṇṭhikā vidhakā ca ekādasa vuttāti yojanā. Te pana –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Veḷudantavisāṇaṭṭhi-kaṭṭhalākhāphalāmayā;</p>

<p rend="gatha2">Saṅkhanābhimayā sutta-naḷalohamayāpi ca;</p>

<p rend="gathalast">Vidhā kappanti kappiyā, gaṇṭhiyo cāpi tammayā’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Imāya gāthāya saṅgahitāti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="674-5"><hi rend="paranum">674-5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ukkhittassānuvattikā</hi> bhikkhunī <hi rend="bold">ubhinnaṃ</hi> bhikkhubhikkhunīnaṃ vasā saṅghādisesesu <hi rend="bold">aṭṭha</hi> yāvatatiyakāti ime <pb ed="M" n="2.0495" /> ekādasa yāvatatiyakāti pakāsitāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="676"><hi rend="paranum">676</hi><hi rend="dot">.</hi> Nissayassa paṭippassaddhiyo <hi rend="bold">dasekāva</hi> ekādaseva vuttāti yojanā. <hi rend="bold">Chadhācariyato vuttā</hi>ti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Pakkante pakkhasaṅkante, vibbhante cāpi nissayo;</p>

<p rend="gathalast">Maraṇāṇattupajjhāya-samodhānehi sammatī’’ti. –</p>

<p rend="unindented">Ācariyato chadhā nissayapaṭippassaddhiyo vuttā. <hi rend="bold">Upajjhāyā tu pañcadhā</hi>ti tāsu upajjhāyasamodhānaṃ vinā avasesāhi pañcadhā upajjhāyapaṭippassaddhiyo vuttāti ime ekādasa.</p>

<p rend="centre">Ekādasakakathāvaṇṇanā.</p>

<p rend="bodytext" n="677"><hi rend="paranum">677</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Teraseva dhutaṅgānī</hi>ti paṃsukūlikaṅgādīni dhutaṅgāni teraseva honti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paramāni ca cuddasā</hi>ti ‘‘dasāhaparamaṃ atirekacīvaraṃ dhāretabbaṃ, māsaparamaṃ tena bhikkhunā taṃ cīvaraṃ nikkhipitabbaṃ, santaruttaraparamaṃ tena bhikkhunā tato cīvaraṃ sāditabbaṃ, chakkhattuparamaṃ tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabbaṃ, navaṃ pana bhikkhunā santhataṃ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṃ <pb ed="V" n="2.0393" /> chabbassaparamatā dhāretabbaṃ, tiyojanaparamaṃ sahatthā haritabbāni, dasāhaparamaṃ atirekapatto dhāretabbo, sattāhaparamaṃ sannidhikārakaṃ paribhuñjitabbāni, chārattaparamaṃ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṃ, catukkaṃsaparamaṃ, aḍḍhateyyakaṃsaparamaṃ, dvaṅgulapabbaparamaṃ ādātabbaṃ, aṭṭhaṅgulaparamaṃ mañcapaṭipādakaṃ, aṭṭhaṅgulaparamaṃ dantakaṭṭha’’nti iti imāni cuddasa paramāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Soḷaseva tu ‘‘jāna’’nti paññattānī</hi>ti ‘‘jāna’’nti evaṃ vatvā paññattāni soḷasa. Te evaṃ veditabbā – jānaṃ saṅghikaṃ <pb ed="M" n="2.0496" /> lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmeyya, jānaṃ pubbupagataṃ bhikkhuṃ anupakhajja seyyaṃ kappeyya, jānaṃ sappāṇakaṃ udakaṃ tiṇaṃ vā mattikaṃ vā siñceyya vā siñcāpeyya vā, jānaṃ bhikkhuniparipācitaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjeyya, jānaṃ āsādanāpekkho, bhuttasmiṃ pācittiyaṃ, jānaṃ sappāṇakaṃ udakaṃ paribhuñjeyya, jānaṃ yathādhammaṃ nihaṭādhikaraṇaṃ puna kammāya ukkoṭeyya, jānaṃ duṭṭhullaṃ āpattiṃ paṭicchādeyya, jānaṃ ūnavīsativassaṃ puggalaṃ upasampādeyya, jānaṃ theyyasatthena saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjeyya, jānaṃ tathāvādinā bhikkhunā akatānudhammena, jānaṃ tathānāsitaṃ samaṇuddesaṃ, jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ puggalassa pariṇāmeyya, jānaṃ pārājikaṃ dhammaṃ ajjhāpannaṃ bhikkhuniṃ nevattanā paṭicodeyya, jānaṃ coriṃ vajjhaṃ viditaṃ anapaloketvā, jānaṃ sabhikkhukaṃ ārāmaṃ anāpucchā paviseyyāti.</p>

<p rend="bodytext" n="678"><hi rend="paranum">678</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ sāsane <hi rend="bold">yo</hi> bhikkhu anuttaraṃ <hi rend="bold">sauttaraṃ</hi> uttarapakaraṇena sahitaṃ sakalampi vinayavinicchayaṃ jānāti, <hi rend="bold">mahattare</hi> ativipule <hi rend="bold">anuttare</hi> uttaravirahite uttame <hi rend="bold">vinayanaye</hi> vinayāgate āpattianāpattigarukalahukakappiyaakappiyādivinicchayakamme. Atha vā <hi rend="bold">vinayanaye</hi> vinayapiṭake pavattamāno <hi rend="bold">so</hi> bhikkhu <hi rend="bold">niruttaro bhavati</hi> paccatthikehi vattabbaṃ uttaraṃ atikkamitvā ṭhito, seṭṭho vā bhavati, tassa ceva paresañca saṃsayo na kātabboti yojanā. <hi rend="bold">Jānatī</hi>ti gāthābandhavasena rasso.</p>

<p rend="centre">Iti uttare līnatthapakāsaniyā</p>

<p rend="centre">Ekuttaranayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>