<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">Khuddakavatthukkhandhakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="2783"><hi rend="paranum">2783</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kuṭṭe</hi>ti iṭṭhakāsilādārukuṭṭānaṃ aññatarasmiṃ. <hi rend="bold">Aṭṭāne</hi>ti ettha <hi rend="bold">aṭṭānaṃ</hi> nāma rukkhe phalakaṃ viya tacchetvā aṭṭhapadākārena rājiyo chinditvā nahānatitthe nikhaṇanti, tattha cuṇṇāni ākiritvā manussā kāyaṃ ghaṃsanti.</p>

<p rend="bodytext" n="2784"><hi rend="paranum">2784</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gandhabbahatthenā</hi>ti nahānatitthe ṭhapitena dārumayahatthena. Tena kira cuṇṇāni gahetvā manussā sarīraṃ ghaṃsanti. <hi rend="bold">Kuruvindakasuttiyā</hi>ti kuruvindakapāsāṇacuṇṇāni lākhāya bandhitvā kataguḷikakalāpako vuccati, taṃ ubhosu antesu gahetvā sarīraṃ ghaṃsanti. <hi rend="bold">Mallakenā</hi>ti makaradantakaṃ chinditvā mallakamūlasaṇṭhānena katena mallakena, idaṃ gilānassāpi na vaṭṭati. <hi rend="bold">Aññamaññañca kāyato</hi>ti aññamaññaṃ sarīrena ghaṃseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="2785"><hi rend="paranum">2785</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akataṃ mallakaṃ</hi> nāma makaradante acchinditvā kataṃ, idaṃ agilānassa na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2786"><hi rend="paranum">2786</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kapāliṭṭhakakhaṇḍānī</hi>ti kapālakhaṇḍaiṭṭhakakhaṇḍāni. <hi rend="bold">Sabbassā</hi>ti gilānāgilānassa <pb ed="V" n="2.0222" /> sarīre ghaṃsitvā ubbaṭṭetuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">‘‘Puthupāṇika’’</hi>nti hatthaparikammaṃ vuccati, tasmā sabbassa hatthena piṭṭhiparikammaṃ kātuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">‘‘Vatthavaṭṭī’’</hi>ti idaṃ <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> vuttaukkāsikassa <pb ed="M" n="2.0282" /> pariyāyaṃ, tasmā nahāyantassa yassa kassaci nahānasāṭakavaṭṭiyāpi ghaṃsituṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2787"><hi rend="paranum">2787</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pheṇakaṃ</hi> nāma samuddapheṇaṃ. <hi rend="bold">Kathala</hi>nti kapālakhaṇḍaṃ. Pādaghaṃsane <hi rend="bold">vuttā</hi> anuññātā. <hi rend="bold">Katakaṃ</hi> nāma padumakaṇṇikākāraṃ pādaghaṃsanatthaṃ kaṇṭake uṭṭhāpetvā kataṃ, etaṃ neva paṭiggahetuṃ, na paribhuñjituṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2788"><hi rend="paranum">2788</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ kiñcipi alaṅkāra</hi>nti hatthūpagādialaṅkāresu yaṃ kiñci alaṅkāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2789"><hi rend="paranum">2789</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Osaṇṭheyyā</hi>ti alaṅkāratthaṃ saṅkharonto nameyya. <hi rend="bold">Hatthaphaṇakenā</hi>ti hattheneva phaṇakiccaṃ karontā aṅgulīhi osaṇṭhenti. <hi rend="bold">Phaṇakenā</hi>ti dantamayādīsu yena kenaci. <hi rend="bold">Kocchenā</hi>ti usiramayena vā muñjapabbajamayena vā kocchena.</p>

<p rend="bodytext" n="2790"><hi rend="paranum">2790</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sitthatelodatelehī</hi>ti sitthatelañca udakatelañcāti viggaho, tehi. Tattha <hi rend="bold">sitthatelaṃ</hi> nāma madhusitthakaniyyāsādi yaṃ kiñci cikkaṇaṃ. <hi rend="bold">Cikkaṇaṃ</hi> nāma niyyāsaṃ. <hi rend="bold">Udakatelaṃ</hi> nāma udakamissakaṃ telaṃ. Katthaci potthakesu ‘‘siṭṭhā’’ti pāṭho, soyevattho. <hi rend="bold">Anulomanipātattha</hi>nti nalāṭābhimukhaṃ anulomena pātanatthaṃ. <hi rend="bold">Uddhalomenā</hi>ti uddhaggaṃ hutvā ṭhitalomena.</p>

<p rend="bodytext" n="2791"><hi rend="paranum">2791</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hatthaṃ telena temetvā</hi>ti karatalaṃ telena makkhetvā. <hi rend="bold">Siroruhā</hi> kesā. <hi rend="bold">Uṇhābhitattassā</hi>ti uṇhābhitattarajasirassa. Allahatthena siroruhe puñchituṃ vaṭṭatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2792"><hi rend="paranum">2792</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ādāse</hi><pb ed="M" n="2.0283" /><hi rend="bold">udapatte vā</hi>ti ettha kaṃsapattādīnipi, yesu mukhanimittaṃ paññāyati, sabbāni ādāsasaṅkhameva gacchanti, kañjiyādīnipi ca udapattasaṅkhameva, tasmā yattha katthaci olokentassa dukkaṭaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2793"><hi rend="paranum">2793</hi><hi rend="dot">.</hi> Yena <pb ed="V" n="2.0223" /> hetunā mukhaṃ olokentassa anāpatti, taṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘sañchavi’’</hi>ntiādi. Ābādhapaccayā ‘‘me mukhe vaṇo sañchavi nu kho, udāhu na sañchavī’’ti mukhaṃ daṭṭhuñca ‘‘ahaṃ jiṇṇo nu kho, udāhu no’’ti attano āyusaṅkhārajānanatthañca mukhaṃ daṭṭhuṃ vaṭṭatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2794"><hi rend="paranum">2794</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Naccaṃ vā</hi>ti yaṃ kiñci naccaṃ antamaso moranaccampi. <hi rend="bold">Gīta</hi>nti yaṃ kiñci naṭagītaṃ vā sādhugītaṃ vā antamaso dantagītampi, yaṃ ‘‘gāyissāmā’’ti pubbabhāge okūjantā karonti, etampi na vaṭṭati. <hi rend="bold">Vādita</hi>nti yaṃ kiñci vāditaṃ. <hi rend="bold">Daṭṭhuṃ vā pana sotuṃ vā</hi>ti naccaṃ daṭṭhuṃ vā gītaṃ vāditaṃ sotuṃ vā.</p>

<p rend="bodytext" n="2795"><hi rend="paranum">2795</hi><hi rend="dot">.</hi> Sayaṃ naccantassa vā naccāpentassa vā gāyantassa vā gāyāpentassa vā vādentassa vā vādāpentassa vā dukkaṭameva <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi> (cūḷava. aṭṭha. 248) vuttanti tadekadesaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘daṭṭhumantamaso’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="2796"><hi rend="paranum">2796</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suṇātī</hi>ti gītaṃ vā vāditaṃ vā. <hi rend="bold">Passatī</hi>ti naccaṃ passati.</p>

<p rend="bodytext" n="2797"><hi rend="paranum">2797</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Passissāmī</hi>ti ettha ‘‘suṇissāmī’’ti seso. ‘‘Naccaṃ passissāmi, gītaṃ, vāditaṃ vā suṇissāmī’’ti vihārato vihāraṃ gacchato vāpi dukkaṭaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2798"><hi rend="paranum">2798</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uṭṭhahitvāna gacchato</hi>ti ‘‘naccaṃ passissāmī’’ti, ‘‘gītaṃ, vāditaṃ vā suṇissāmī’’ti nisinnaṭṭhānato uṭṭhahitvā antovihārepi <pb ed="M" n="2.0284" /> taṃ taṃ disaṃ gacchato āpatti hotīti yojanā. Vīthiyaṃ ṭhatvā gīvaṃ pasāretvā passatopi ca āpattīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2799"><hi rend="paranum">2799</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dīghā</hi>ti dvaṅgulato dīghā. <hi rend="bold">Na dhāreyyā</hi>ti na dhāretabbā. <hi rend="bold">Dvaṅgulaṃ vā dumāsaṃ vā</hi>ti ettha dve aṅgulāni parimāṇaṃ etassāti <hi rend="bold">dvaṅgulo,</hi> keso. Dve māsā ukkaṭṭhaparicchedo assāti <hi rend="bold">dumāso</hi>. Kesaṃ dhārento dvaṅgulaṃ vā dhāreyya dumāsaṃ vā. <hi rend="bold">Tato uddhaṃ na vaṭṭatī</hi>ti tato dvaṅgulato vā dumāsato vā kesato uddhaṃ kesaṃ dhāretuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Atha <pb ed="V" n="2.0224" /> vā dve aṅgulāni samāhaṭāni <hi rend="bold">dvaṅgulaṃ,</hi> dve māsā samāhaṭā <hi rend="bold">dumāsaṃ,</hi> ubhayattha accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. Kese dhārento dvaṅgulamattaṃ vā dhāreyya dumāsamattaṃ vā, <hi rend="bold">tato</hi> kālaparimāṇato uddhaṃ kese dhāretuṃ na vaṭṭatīti attho. Sace kese antodvemāse dvaṅgule pāpuṇanti, antodvemāseyeva chinditabbā. Dvaṅgule hi atikkametuṃ na vaṭṭati. Sacepi na dīghā, dvemāsato ekadivasampi atikkametuṃ na labhatiyeva. Evamayaṃ ubhayenapi ukkaṭṭhaparicchedeneva vutto, tato oraṃ pana navaṭṭanabhāvo nāma natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="2800"><hi rend="paranum">2800</hi><hi rend="dot">.</hi> Dīghe nakhe, dīghāni nāsikalomāni ca na dhārayeti yojanā, na dhāreyya, chindeyyāti attho. <hi rend="bold">Vīsatimaṭṭha</hi>nti vīsatiyā nakhānaṃ maṭṭhaṃ likhitamaṭṭhabhāvaṃ kātuṃ bhikkhuno na vaṭṭatīti yojanā. Satthakena tacchetvā cuṇṇakena pamajjitvā phalikamaṇīnaṃ viya ujjalakaraṇaṃ <hi rend="bold">likhitamaṭṭhaṃ</hi> nāma. ‘‘Anujānāmi, bhikkhave, malamattaṃ apakaḍḍhitu’’nti (cūḷava. 274) anuññātattā muggaphalatacādīhi nakhamalaṃ apanetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2801"><hi rend="paranum">2801</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kappāpeyya</hi><pb ed="M" n="2.0285" /><hi rend="bold">visuṃ massu</hi>nti yo kesacchinno visuṃ massuṃ kappāpeyya. <hi rend="bold">Dāṭhikaṃ ṭhapeyyā</hi>ti kese chindāpetvā massuṃ akappāpetvā visuṃ ṭhapeyya. <hi rend="bold">Sambādhe</hi>ti upakacchakamuttakaraṇasaṅkhāte sambādhaṭṭhāne. <hi rend="bold">Lomaṃ saṃharāpeyyavā</hi>ti satthena vā saṇḍāsena vā aññena yena kenaci parena chindāpeyya, sayaṃ vā chindeyya. ‘‘Anujānāmi, bhikkhave, ābādhapaccayā sambādhe lomaṃ saṃharāpetu’’nti (cūḷava. 275) anuññātattā yathāvuttasambādhe gaṇḍapiḷakavaṇādike ābādhe sati lomaṃ saṃharāpetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2802"><hi rend="paranum">2802</hi><hi rend="dot">.</hi> Agilānassa chindato dukkaṭaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Aññena</hi> vā puggalena tathā kattariyā chindāpentassa dukkaṭaṃ vuttanti sambandho.</p>

<p rend="bodytext" n="2803"><hi rend="paranum">2803</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sesaṅgachedane</hi>ti aṅguliyādiavasesasarīrāvayavānaṃ chedane. <hi rend="bold">Attavadhe</hi>ti attupakkamena vā āṇattiyā upakkamena vā attano jīvitanāse.</p>

<p rend="bodytext" n="2804"><hi rend="paranum">2804</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṅga</hi>nti aṅgajātato avasesaṃ sarīrāvayavaṃ. Ahikīṭādidaṭṭhassa tappaṭikāravasena <pb ed="V" n="2.0225" /><hi rend="bold">aṅgaṃ chindato</hi> na doso. Tādisābādhapaccayā tappaṭikāravasena <hi rend="bold">aṅgaṃ chindato</hi> na doso. Lohitaṃ mocentassāpi na dosoti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2805"><hi rend="paranum">2805</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aparissāvano</hi> bhikkhu sace maggaṃ gacchati, dukkaṭaṃ. <hi rend="bold">Magge</hi> addhāne <hi rend="bold">taṃ</hi> parissāvanaṃ yācamānassa yo na dadāti, tassa <hi rend="bold">adadato</hi> adentassāpi tatheva dukkaṭamevāti yojanā. Yo pana attano hatthe parissāvane vijjamānepi yācati, tassa na akāmā dātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2806"><hi rend="paranum">2806</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Naggo’’</hi>ti <pb ed="M" n="2.0286" /> padaṃ ‘‘na bhuñje’’tiādi kiriyāpadehi paccekaṃ yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Na bhuñje</hi>ti bhattādiṃ bhuñjitabbaṃ na bhuñjeyya. <hi rend="bold">Na pive</hi>ti yāguādiṃ pātabbaṃ na piveyya. <hi rend="bold">Na ca khāde</hi>ti mūlakhādanīyādikaṃ khādanīyaṃ na khādeyya. <hi rend="bold">Na sāyaye</hi>ti phāṇitādikaṃ sāyitabbañca na sāyeyya na liheyya. <hi rend="bold">Na dade</hi>ti aññassa bhattādiṃ kiñci na dadeyya. <hi rend="bold">Na gaṇheyyā</hi>ti tathā sayaṃ naggo hutvā na paṭiggaṇheyya. <hi rend="bold">Añjasaṃ</hi> maggaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2807"><hi rend="paranum">2807</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parikammaṃ na kātabba</hi>nti piṭṭhiparikammādiparikammaṃ na kātabbaṃ. <hi rend="bold">Kāraye</hi>ti sayaṃ naggo hutvā aññena piṭṭhiparikammādiparikammaṃ na kārāpeyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2808"><hi rend="paranum">2808</hi><hi rend="dot">.</hi> Piṭṭhikammādike <hi rend="bold">parikamme</hi> jantāgharādikā tisso paṭicchādī <hi rend="bold">vuttā</hi> ‘‘anujānāmi, bhikkhave, tisso paṭicchādiyo jantāgharapaṭicchādiṃ udakapaṭicchādiṃ vatthapaṭicchādi’’nti (cūḷava. 261) anuññātāti yojanā. Paṭicchādeti hirikopinanti <hi rend="bold">paṭicchādi,</hi> jantāgharameva paṭicchādi <hi rend="bold">jantāgharapaṭicchādi</hi>. Udakameva paṭicchādi <hi rend="bold">udakapaṭicchādi</hi>. Vatthameva paṭicchādi <hi rend="bold">vatthapaṭicchādi. ‘‘Sabbattha pana vaṭṭatī’’</hi>ti iminā itarapaṭicchādidvayaṃ parikammeyeva vaṭṭatīti dīpeti. <hi rend="bold">Sabbatthā</hi>ti bhojanādisabbakiccesu.</p>

<p rend="bodytext" n="2809"><hi rend="paranum">2809</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yattha katthaci peḷāya</hi>nti tambalohavaṭṭalohakaṃsalohakāḷalohasuvaṇṇarajatādīhi katāya vā dārumayāya vā yāya kāyaci peḷāya āsittakūpadhāne. <hi rend="bold">Bhuñjituṃ na ca vaṭṭatī</hi>ti bhājanaṃ ṭhapetvā bhuñjituṃ na vaṭṭati. Yathāha – ‘‘āsittakūpadhānaṃ nāma tambalohena vā rajatena vā katāya peḷāya etaṃ adhivacanaṃ, ‘na bhikkhave āsittakūpadhāne bhuñjitabba’nti sāmaññena paṭikkhittattā <pb ed="V" n="2.0226" /> pana <pb ed="M" n="2.0287" /> dārumayāpi na vaṭṭatī’’ti (cūḷava. aṭṭha. 264). ‘‘Anujānāmi bhikkhave maḷorika’’nti (cūḷava. 264) anuññātattā maḷorikāya ṭhapetvā bhuñjituṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">‘‘Maḷorikā’’</hi>ti ca daṇḍādhārako vuccati, yaṃ tayo, cattāro, bahū vā daṇḍake upari ca heṭṭhā ca vitthataṃ majjhe saṅkucitaṃ katvā bandhitvā ādhārakaṃ karonti. Yaṭṭhiādhārakapaṇṇādhārakapacchikapiṭṭhaghaṭakakavāṭakādibhājanamukhaudukkhalādīnipi ettheva saṅgahaṃ gacchanti. <hi rend="bold">Yaṭṭhiādhārako</hi>ti yaṭṭhiṃyeva ujukaṃ ṭhapetvā bandhīkataādhārako.</p>

<p rend="bodytext">Ekabhājane visuṃ visuṃ bhojanassāpi sambhavato ‘‘bhuñjato ekabhājane’’ti ettakeyeva vutte tassāpi pasaṅgo siyāti tannivattanatthamāha <hi rend="bold">‘‘ekato’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Bhuñjato’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇaṃ. Ekato ekabhājane yāguādipānampi na vaṭṭati. Yathāha – ‘‘na, bhikkhave, ekathālake pātabba’’nti (cūḷava. 264). Atha vā <hi rend="bold">bhuñjato</hi>ti ajjhohārasāmaññena pānampi saṅgahitanti veditabbaṃ. Ayamettha vinicchayo – sace eko bhikkhu bhājanato phalaṃ vā pūvaṃ vā gahetvā gacchati, tasmiṃ apagate itarassa sesakaṃ bhuñjituṃ vaṭṭati. Itarassāpi tasmiṃ khaṇe puna gahetuṃ vaṭṭatīti.</p>

<p rend="bodytext" n="2810"><hi rend="paranum">2810</hi><hi rend="dot">.</hi> Ye dve vā tayo vā bhikkhū ekapāvuraṇā vā ekattharaṇā vā ekattharaṇapāvuraṇā vā nipajjanti, tesañca, ye ekamañcepi ekato nipajjanti, tesañca āpatti dukkaṭaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2811"><hi rend="paranum">2811</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅghāṭipallatthikamupāgato</hi>ti ettha <hi rend="bold">saṅghāṭī</hi>ti saṅghāṭināmena adhiṭṭhitacīvaramāha. Saṅghāṭipallatthikaṃ upagatena yutto hutvāti attho. <hi rend="bold">Na nisīdeyyā</hi>ti vihāre <pb ed="M" n="2.0288" /> vā antaraghare vā yattha katthaci na nisīdeyya. ‘‘Saṅghāṭīti nāmena adhiṭṭhitacīvaravohārappattamadhiṭṭhitacīvaraṃ ‘saṅghāṭī’ti vutta’’nti <hi rend="bold">nissandehe, khuddasikkhāvaṇṇanāyampi</hi> ‘‘saṅghāṭiyā na pallattheti adhiṭṭhitacīvarena vihāre vā antaraghare vā pallatthiko na kātabbo’’ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhakathāyaṃ</hi> pana ‘‘antogāme vāsatthāya upagatena adhiṭṭhitaṃ saṅghāṭiṃ vinā sesacīvarehi pallatthikāya nisīdituṃ vaṭṭatī’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kiñci</hi><pb ed="V" n="2.0227" /><hi rend="bold">kīḷaṃ na kīḷeyyā</hi>ti jutakīḷādikaṃ yaṃ kiñci kāyikavācasikakīḷikaṃ na kīḷeyya. <hi rend="bold">Na ca gāhaye</hi>ti na ca gāhāpeyya, na harāpeyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2812"><hi rend="paranum">2812</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dāṭhikāyapī</hi>ti massumhi. <hi rend="bold">Uggata</hi>nti ettha ‘‘bībhaccha’’nti seso. <hi rend="bold">Añña</hi>nti apalitaṃ. <hi rend="bold">Tādisa</hi>nti bībhacchaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2813"><hi rend="paranum">2813</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Agilāno’’</hi>ti iminā gilānassa anāpattibhāvaṃ dīpeti. <hi rend="bold">‘‘Dhāreyyā’’</hi>ti iminā suddhakattuniddesena agilānassapi paraṃ dhārāpane, parassa dhāraṇasādiyane ca anāpattīti viññāyatīti. Attano guttatthaṃ, cīvarādīnaṃ guttatthañca vaṭṭatīti yojanā. Tatrāyaṃ vinicchayo (cūḷava. aṭṭha. 270) – yassa kāyadāho vā pittakopo vā hoti, cakkhu vā dubbalaṃ, añño vā koci ābādho vinā chattena uppajjati, tassa gāme vā araññe vā chattaṃ vaṭṭati. Vāḷamigacorabhayesu attaguttatthaṃ, vasse pana cīvaraguttatthampi vaṭṭati. Ekapaṇṇacchattaṃ pana sabbattheva vaṭṭati. ‘‘Ekapaṇṇacchattaṃ nāma tālapatta’’nti <hi rend="bold">gaṇṭhipadesu</hi> vuttanti.</p>

<p rend="bodytext" n="2814"><hi rend="paranum">2814</hi><hi rend="dot">.</hi> Hatthisoṇḍākāro abhedopacārena <hi rend="bold">‘‘hatthisoṇḍa’’</hi>nti vutto. Evamuparipi. Cīvarassa nāmadheyyaṃ <hi rend="bold">‘‘vasana’’</hi>nti <pb ed="M" n="2.0289" /> idaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nivāsentassa dukkaṭa’’</hi>nti padadvayañca ‘‘hatthisoṇḍa’’ntiādīhi sabbapadehi paccekaṃ yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Velliya</hi>nti ettha gāthābandhavasena saṃ-saddalopo, saṃvelliyanti attho.</p>

<p rend="bodytext">Ettha <hi rend="bold">hatthisoṇḍaṃ</hi> (cūḷava. aṭṭha. 280) nāma nābhimūlato hatthisoṇḍasaṇṭhānaṃ olambakaṃ katvā nivatthaṃ coḷikitthīnaṃ nivāsanaṃ viya. <hi rend="bold">Catukkaṇṇaṃ</hi> nāma uparito dve, heṭṭhato dveti evaṃ cattāro kaṇṇe dassetvā nivatthaṃ. <hi rend="bold">Macchavāḷakaṃ</hi> nāma ekato dasantaṃ ekato pāsantaṃ olambetvā nivatthaṃ. <hi rend="bold">Saṃvelliya</hi>nti mallakammakārādayo viya kacchaṃ bandhitvā nivāsanaṃ. <hi rend="bold">Tālavaṇṭakaṃ</hi> nāma tālavaṇṭākārena sāṭakaṃ olambetvā nivāsanaṃ. <hi rend="bold">Ca</hi>-saddena satavalikaṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Satavalikaṃ</hi> nāma dīghasāṭakaṃ anekakkhattuṃ obhañjitvā ovaṭṭikaṃ karontena nivatthaṃ, vāmadakkhiṇapassesu vā nirantaraṃ valiyo dassetvā nivatthaṃ. Sace pana jāṇuto paṭṭhāya ekā vā dve vā valiyo paññāyanti, vaṭṭati. Evaṃ nivāsetuṃ gilānassapi maggapaṭipannassapi na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Yampi <pb ed="V" n="2.0228" /> maggaṃ gacchantā ekaṃ vā dve vā koṇe ukkhipitvā antaravāsakassa upari laggenti, anto vā ekaṃ kāsāvaṃ tathā nivāsetvā bahi aparaṃ nivāsenti, sabbaṃ na vaṭṭati. Gilāno pana antokāsāvassa ovaṭṭikaṃ dassetvā aparaṃ upari nivāsetuṃ labhati. Agilānena dve nivāsentena saguṇaṃ katvā nivāsetabbāni. Iti yañca idha paṭikkhittaṃ, yañca sekhiyavaṇṇanāyaṃ, taṃ sabbaṃ vajjetvā nibbikāraṃ timaṇḍalaṃ paṭicchādentena parimaṇḍalaṃ nivāsetabbaṃ. Yaṃ kiñci vikāraṃ karonto dukkaṭā na muccati.</p>

<p rend="bodytext" n="2815"><hi rend="paranum">2815</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gihipārupana</hi>nti <pb ed="M" n="2.0290" /> ‘‘setapaṭapārutaṃ (cūḷava. aṭṭha. 280) paribbājakapārutaṃ ekasāṭakapārutaṃ soṇḍapārutaṃ antepurikapārutaṃ mahājeṭṭhakapārutaṃ kuṭipavesakapārutaṃ brāhmaṇapārutaṃ pāḷikārakapāruta’’nti evamādiparimaṇḍalalakkhaṇato aññathā pārutaṃ, sabbametaṃ gihipārutaṃ nāma. Tasmā yathā setapaṭā aḍḍhapālakanigaṇṭhā pārupanti, yathā ca ekacce paribbājakā uraṃ vivaritvā dvīsu aṃsakūṭesu pāvuraṇaṃ ṭhapenti, yathā ca ekasāṭakā manussā nivatthasāṭakassa ekenantena piṭṭhiṃ pārupitvā ubho kaṇṇe ubhosu aṃsakūṭesu ṭhapenti, yathā ca surāsoṇḍādayo sāṭakena gīvaṃ parikkhipantā ubho ante udare vā olambenti, piṭṭhiyaṃ vā khipanti, yathā ca antepurikāyo akkhitārakamattaṃ dassetvā oguṇṭhikaṃ pārupanti, yathā ca mahājeṭṭhā dīghasāṭakaṃ nivāsetvā tasseva ekenantena sakalasarīraṃ pārupanti, yathā ca kassakā khettakuṭiṃ pavisantā sāṭakaṃ paliveṭhetvā upakacchake pakkhipitvā tasseva ekenantena sarīraṃ pārupanti, yathā ca brāhmaṇā ubhinnaṃ upakacchakānaṃ antarena sāṭakaṃ pavesetvā aṃsakūṭesu pakkhipanti, yathā ca pāḷikārako bhikkhu ekaṃsapārupanena pārutaṃ vāmabāhaṃ vivaritvā cīvaraṃ aṃsakūṭaṃ āropeti, evaṃ apārupitvā sabbepi ete, aññe ca evarūpe pārupanadose vajjetvā nibbikāraṃ parimaṇḍalaṃ pārupitabbaṃ. Tathā apārupitvā ārāme vā antaraghare vā anādarena yaṃ kiñci vikāraṃ karontassa dukkaṭaṃ. Parimaṇḍalato vimuttalakkhaṇanivāsanapārupanadose vajjetvā parimaṇḍalabhāvoyeva vuttalakkhaṇo adhippetoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2816"><hi rend="paranum">2816</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lokāyataṃ na vāceyyā</hi>ti ‘‘sabbaṃ ucchiṭṭhaṃ, sabbaṃ anucchiṭṭhaṃ, seto kāko, kāḷo bako iminā ca iminā ca kāraṇenā’’ti evamādiniratthakakāraṇapaṭisaṃyuttaṃ titthiyasatthaṃ <pb ed="M" n="2.0291" /> aññesaṃ na vāceyya. <hi rend="bold">Na ca taṃ pariyāpuṇe</hi>ti taṃ lokāyataṃ na ca pariyāpuṇeyya na <pb ed="V" n="2.0229" /> uggaṇheyya. <hi rend="bold">Tiracchānavijjā</hi>ti hatthisippaassasippadhanusippādikā paropaghātakarā vijjā ca. Bhikkhunā na pariyāpuṇitabbā, na vācetabbāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2817"><hi rend="paranum">2817</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbācāmaribījanī</hi>ti setādivaṇṇehi sabbehi camaravālehi katā bījanī. <hi rend="bold">Na cālimpeyya dāyaṃ vā</hi>ti davaḍāhādiupaddavanivāraṇāya anuññātaṃ paṭaggidānakāraṇaṃ vinā araññaṃ agginā na ālimpeyya. Davaḍāhe pana āgacchante anupasampanne asati paṭaggiṃ dātuṃ, appaharitakaraṇena vā parikhākhaṇanena vā parittāṇaṃ kātuṃ, senāsanaṃ pattaṃ vā appattaṃ vā aggiṃ allasākhaṃ bhañjitvā nibbāpetuñca labhati. Udakena pana kappiyeneva labhati, netarena. Anupasampanne pana sati teneva kappiyavohārena kārāpetabbaṃ. <hi rend="bold">Mukhaṃ na ca lañje</hi>ti manosilādinā mukhaṃ na limpeyya, tilakena aṅgaṃ na kareyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2818"><hi rend="paranum">2818</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubhatokāja</hi>nti ubhatokoṭiyā bhāravahanakoṭikājaṃ. <hi rend="bold">Antarakājaka</hi>nti ubhayakoṭiyā ṭhitavāhakehi vahitabbaṃ majjhebhārayuttakājaṃ. <hi rend="bold">Sīsakkhandhakaṭibhārādayo</hi> heṭṭhā vuttalakkhaṇāva.</p>

<p rend="bodytext" n="2819"><hi rend="paranum">2819</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo bhikkhu vaḍḍhakiaṅgulena aṭṭhaṅgulādhikaṃ vā teneva aṅgulena caturaṅgulapacchimaṃ vā dantakaṭṭhaṃ khādati, evaṃ khādato tassa āpatti dukkaṭaṃ hotīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="2820"><hi rend="paranum">2820</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kicce satipī</hi>ti sukkhakaṭṭhādiggahaṇakicce pana sati. <hi rend="bold">Porisa</hi>nti purisappamāṇaṃ, byāmamattanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Āpadāsū</hi>ti vāḷamigādayo vā disvā maggamūḷho vā disā oloketukāmo hutvā davaḍāhaṃ vā udakoghaṃ vā āgacchantaṃ <pb ed="M" n="2.0292" /> disvā vā evarūpāsu āpadāsu. <hi rend="bold">Vaṭṭatevābhirūhitu</hi>nti atiuccampi rukkhaṃ ārohituṃ vaṭṭati eva.</p>

<p rend="bodytext" n="2821"><hi rend="paranum">2821</hi><hi rend="dot">.</hi> Sace <hi rend="bold">akallako</hi> gilāno na siyā, <hi rend="bold">lasuṇaṃ</hi> māgadhaṃ āmakaṃ bhaṇḍikalasuṇaṃ <hi rend="bold">na ca khādeyya</hi> neva paribhuñjeyyāti yojanā. <hi rend="bold">Bhaṇḍikalasuṇaṃ</hi> nāma catumiñjato paṭṭhāya bahumiñjaṃ. Palaṇḍukabhañjanakādilasuṇe magadhesu jātattepi na doso. Lasuṇavibhāgo heṭṭhā dassitoyeva. Gilānassa pana lasuṇaṃ khādituṃ vaṭṭati. Yathāha – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, ābādhapaccayā lasuṇaṃ khāditu’’nti (cūḷava. 289). <hi rend="bold">Ābādhapaccayā</hi>ti yassa ābādhassa lasuṇaṃ <pb ed="V" n="2.0230" /> bhesajjaṃ hoti, tappaccayāti attho. <hi rend="bold">Buddhavacana</hi>nti saṅgītittayāruḷhā piṭakattayapāḷi. <hi rend="bold">Aññathā</hi>ti sakkaṭādikhalitavacanamayaṃ vācanāmaggaṃ na ropetabbaṃ, tathā na ṭhapetabbanti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="2822"><hi rend="paranum">2822</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Khipite</hi>ti yena kenaci khipite. ‘‘Jīvā’’ti na vattabbanti yojanā. Bhikkhunā khipite gihinā ‘‘jīvathā’’ti vuttena puna ‘‘ciraṃ jīvā’’ti vattuṃ vaṭṭatīti yojanā. <hi rend="bold">‘‘Cira’’</hi>nti pade satipi vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="2823"><hi rend="paranum">2823</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ākoṭentassā</hi>ti kāyena vā kāyapaṭibaddhādīhi vā paharantassa. <hi rend="bold">Pupphasaṃkiṇṇe</hi>ti pupphasanthate.</p>

<p rend="bodytext" n="2824"><hi rend="paranum">2824</hi><hi rend="dot">.</hi> Nhāpitā pubbakā etassāti <hi rend="bold">nhāpitapubbako,</hi> nhāpitajātikoti attho. <hi rend="bold">Khurabhaṇḍa</hi>nti nhāpitaparikkhāraṃ. <hi rend="bold">Na gaṇheyyā</hi>ti na parihareyya. Sace yo nhāpitajātiko hoti, so khurabhaṇḍaṃ gahetvā na hareyyāti attho. Aññassa hatthato gahetvā kesacchedādi kātuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Uṇṇī</hi>ti kesakambalaṃ vinā uṇṇamayā pāvuraṇajāti. ‘‘Gonakaṃ <pb ed="M" n="2.0293" /> kuttakaṃ cittaka’’miccādinā vuttabhedavantatāya āha <hi rend="bold">‘‘sabbā’’</hi>ti. Uṇṇamayaṃ antokaritvā pārupituṃ vaṭṭatīti āha <hi rend="bold">‘‘bāhiralomikā’’</hi>ti. Yathāha – ‘‘na, bhikkhave, bāhiralomī uṇṇīdhāretabbā’’ti (cūḷava. 249). <hi rend="bold">Sikkhāpadaṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘uṇṇalomāni bahi katvā uṇṇapāvāraṃ pārupanti, tathā dhārentassa dukkaṭaṃ. Lomāni anto katvā pārupituṃ vaṭṭatī’’ti (cūḷava. aṭṭha. 249).</p>

<p rend="bodytext" n="2825"><hi rend="paranum">2825</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṅgarāgaṃ</hi> nāma kuṅkumādi. <hi rend="bold">Karontassā</hi>ti abbhañjantassa. Akāyabandhanassa gāmaṃ pavisatopi dukkaṭaṃ samudīritanti yojanā. Ettha ca asatiyā abandhitvā nikkhantena yattha sarati, tattha bandhitabbaṃ. ‘‘Āsanasālāya bandhissāmī’’ti gantuṃ vaṭṭati. Saritvā yāva na bandhati, na tāva piṇḍāya caritabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="2826"><hi rend="paranum">2826</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabbaṃ āyudhaṃ vinā sabbaṃ <hi rend="bold">lohajaṃ</hi> lohamayabhaṇḍañca pattaṃ, saṅkamanīyapādukaṃ, yathāvuttalakkhaṇaṃ pallaṅkaṃ, āsandiñca vinā sabbaṃ <hi rend="bold">dārujaṃ</hi> dārumayabhaṇḍañca vuttalakkhaṇameva <hi rend="bold">katakaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0231" />, <hi rend="bold">kumbhakārikaṃ</hi> dhaniyasseva sabbamattikāmayaṃ kuṭiñca vinā sabbaṃ <hi rend="bold">mattikāmayaṃ</hi> bhaṇḍañca kappiyanti yojanā.</p>

<p rend="centre">Khuddakavatthukkhandhakakathāvaṇṇanā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>